<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/jooq/</id>
    <updated>2019-05-31T18:00:00+02:00</updated>
    <author></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/implementar-la-paginacion-eficientemente-en-consultas-sql-con-seek/</id>
        <title>Implementar la paginación eficientemente en consultas SQL con seek</title>
        <updated>2019-05-31T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-05-31T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/implementar-la-paginacion-eficientemente-en-consultas-sql-con-seek/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las aplicaciones que muestran listados probablemente necesiten mostrarlos paginados. Sin embargo, implementar la paginación correctamente para que sea eficiente no pasa por emplear las clausulas <em>limit</em> ni <em>offset</em> que habitualmente se utilizan sino con <em>seek</em>. Además de que <em>limit</em> y <em>offset</em> da lugar a resultados no deseados si entre obtención de página y página se insertan filas en páginas anteriores.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/implementar-la-paginacion-eficientemente-en-consultas-sql-con-seek/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/log-de-sentencias-sql-sentencias-lentas-y-otra-informacion-en-jooq/</id>
        <title>Log de sentencias SQL, sentencias lentas y otra información en jOOQ</title>
        <updated>2019-05-24T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-05-24T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/log-de-sentencias-sql-sentencias-lentas-y-otra-informacion-en-jooq/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Algunas de las causas del bajo rendimiento de una aplicación que utiliza una base de datos son el número de sentencias que se realizan junto con las sentencias lentas por su coste de ejecución. Cada ejecución de una sentencia significa una comunicación por la red y ejecutar muchas de ellas significa un considerable y perceptible tiempo para el usuario. Por ello es conveniente saber que sentencias se ejecutan, si hay algún problema de 1+N o sentencias innecesarias que se repiten. Un <em>log</em> de las sentencias que se ejecutan es muy útil para detectar ineficiencias en la aplicación y corregirlas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/log-de-sentencias-sql-sentencias-lentas-y-otra-informacion-en-jooq/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/validar-objetos-con-spring-validation-ejemplo-registros-de-jooq/</id>
        <title>Validar objetos con Spring Validation, ejemplo registros de jOOQ</title>
        <updated>2015-11-17T19:20:00+01:00</updated>
        <published>2015-11-17T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/validar-objetos-con-spring-validation-ejemplo-registros-de-jooq/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>jOOQ es una alternativa a Hibernate que devuelve la base de datos a primer plano en una aplicación. Por la importancia en cualquier aplicación de los datos propone que la base de datos sea la única fuente de la verdad. Para los modelos es patente al generarse a partir del esquema de la base de datos para las validaciones se puede hacer con restricciones de integridad pero si queremos conocer los errores detalladamente que se produzcan puede que deseemos usar Spring Validation.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/validar-objetos-con-spring-validation-ejemplo-registros-de-jooq/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/obtener-datos-de-multiples-tablas-con-jooq/</id>
        <title>Obtener datos de múltiples tablas con jOOQ</title>
        <updated>2015-11-17T19:20:00+01:00</updated>
        <published>2015-11-14T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/obtener-datos-de-multiples-tablas-con-jooq/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>jOOQ no proporciona la misma transparencia de acceso a una base de datos relacional que un ORM. Para validar los datos podemos usar Spring Validation y para obtener datos de múltiples tablas lo que comento en este artículo. Usando jOOQ podemos exprimir todo el potencial del lenguaje SQL, comprobación de tipos por el compilador de argumentos y resultados, usar la base de datos como única fuente de la verdad, diferentes formas de acceso a la base de datos usando el patrón Active Record, directamente SQL, &hellip;</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/obtener-datos-de-multiples-tablas-con-jooq/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/multiples-esquemas-o-bases-de-datos-con-jooq-y-spring-en-java/</id>
        <title>Múltiples esquemas o bases de datos con jOOQ y Spring en Java</title>
        <updated>2015-11-10T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2015-10-27T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/multiples-esquemas-o-bases-de-datos-con-jooq-y-spring-en-java/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Aún en las aplicaciones monolíticas que comparten una única base de datos tratamos de dividirla en varios servicios que manejen cierto nicho de información con la intención de que un cambio en una parte sea transparente para las otras partes. Cada servicio de la aplicación monolítica podría potencialmente convertirse en un microservicio y en este caso para que cada microservicio tenga un ciclo de vida independiente compartir la base de datos es algo a evitar. Incluso en las aplicaciones monolíticas podemos querer guardar cada nicho de información en su propio esquema para evitar acoplamiento entre las diferentes partes o también como forma de tener varios servidores de bases de datos y escalar la aplicación en cierta forma. En estos casos necesitaremos que la aplicación acceda a varios esquemas o bases de datos simultáneamente, con jOOQ y Spring es bastante sencillo.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/multiples-esquemas-o-bases-de-datos-con-jooq-y-spring-en-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/alternativa-a-hibernate-u-orm-y-ejemplo-de-jooq/</id>
        <title>Alternativa a Hibernate u ORM y ejemplo de jOOQ</title>
        <updated>2017-06-18T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2015-05-29T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/alternativa-a-hibernate-u-orm-y-ejemplo-de-jooq/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los ORMs nos han facilitado el acceso a los datos de una base de datos relacional. Han solucionado algunos problemas pero traído consigo otros nuevos como el problema N+1 o la pérdida de control del modelo relacional. jOOQ forma parte de una nueva generación de herramientas que puede sustituir o complementar a otras como Hibernate. Y después de haberlo usado considero que puede ser factible.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/alternativa-a-hibernate-u-orm-y-ejemplo-de-jooq/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>