<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/planeta-codigo/</id>
    <updated>2023-02-16T00:00:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/realizar-peticiones-a-apis-con-herramientas-de-linea-comandos-e-interfaz-grafica/</id>
        <title>Realizar peticiones a APIs con herramientas de línea comandos e interfaz gráfica</title>
        <updated>2022-11-03T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-11-03T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/realizar-peticiones-a-apis-con-herramientas-de-linea-comandos-e-interfaz-grafica/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El comando curl es la herramienta de línea de comandos para realizar cualquier petición que requiera probar un <em>endpoint</em> de una API o web que utilice el protocolo HTTP, tiene opciones para cualquier petición que sea requerida. Aunque curl es muy versátil y completa es una herramienta de línea de comandos sin algunas otras funcionalidades que las aplicaciones con interfaz gráfica son capaces de proporcionar. Postman es una aplicación con interfaz gráfica que cubre parte de las funcionalidades de curl y la mayoría que habitualmente un desarrollador necesita para probar una API, permite guardar colecciones y compartirlas con otros miembros de equipo de desarrollo asi como entornos y otras funcionalidades. Postman es la herramienta más conocida en su categoría y tiene una licencia comercial en base al numero de miembros de equipo que no es barata. Finalmente, Hoppscotch es una herramienta alternativa y equivalente a Postman de código abierto que no tiene coste de licencia y ofrece la mayoría de funcionalidades importantes como para sustituir a Postman.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/realizar-peticiones-a-apis-con-herramientas-de-linea-comandos-e-interfaz-grafica/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/funcionamiento-y-precauciones-a-seguir-en-los-servicios-de-compraventa-de-productos-de-segunda-mano-como-wallapop/</id>
        <title>Funcionamiento y precauciones a seguir en los servicios de compraventa de productos de segunda mano como Wallapop</title>
        <updated>2022-10-28T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-10-28T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/funcionamiento-y-precauciones-a-seguir-en-los-servicios-de-compraventa-de-productos-de-segunda-mano-como-wallapop/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los servicios de compraventa de productos de segunda mano son una forma de deshacerse de los productos que ya no se usan, sacarles una compensación económica y darles otra nueva vida a productos  que tal vez fuesen a acabar en la basura de otro modo. Incluso productos que no están en buen estado hay gente capaz de preguntar por ellos. Hasta ahora no he tenido ningún problema grave vendiendo productos de segunda mano que ya no necesito pero en algún momento si he tenido duda de una posible estafa aún tomando las precauciones aconsejadas al usar un servicio de intercambio de segunda mano, en productos de poco valor no es muy importante pero a partir de una cierta cantidad requiere más precaución y en todo momento tener cuidado de no caer en otro tipo de estafas en la que estos servicios se utilizan como una forma de ponerse en contacto con las víctimas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/funcionamiento-y-precauciones-a-seguir-en-los-servicios-de-compraventa-de-productos-de-segunda-mano-como-wallapop/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/las-funcionalidades-de-un-service-mesh-en-una-arquitectura-de-microservicios/</id>
        <title>Las funcionalidades de un service mesh en una arquitectura de microservicios</title>
        <updated>2022-10-21T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-10-21T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/las-funcionalidades-de-un-service-mesh-en-una-arquitectura-de-microservicios/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los monolitos son la opción más sencilla y mejor en la mayoría de casos, los microservicios solo son recomendables cuando los problemas que resuelven compensan los problemas asociados que generan, entre ellos una mayor complejidad en la infraestructura y de comunicación entre servicios que utilizan un medio con fallos, la red de comunicaciones entre diferentes computadoras. Esta mayor complejidad, mayor número de servicios y mayor probabilidad de que alguna falle requiere utilizar herramientas para en el sistema tener seguridad, observabilidad, resiliencia y control de tráfico. Estas son funcionalidades que como una capa de red para los servicios proporciona un <em>service mesh</em>.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/las-funcionalidades-de-un-service-mesh-en-una-arquitectura-de-microservicios/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/formas-de-monetizar-una-pagina-web-o-blog-y-alternativas-a-adsense/</id>
        <title>Formas de monetizar una página web o blog y alternativas a AdSense</title>
        <updated>2022-10-13T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-10-13T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/formas-de-monetizar-una-pagina-web-o-blog-y-alternativas-a-adsense/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Si tenemos un blog o una página web probablemente requiera algún gasto como el dominio o el <em>hosting</em>. Pasado un tiempo si los artículos del blog son interesantes empezaremos a tener visitas que podemos monetizar para costear los gastos y seguramente algo más. En este artículo comento varias formas sencillas de monetizar una página web o blog que algunas no requieren mucho trabajo.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/formas-de-monetizar-una-pagina-web-o-blog-y-alternativas-a-adsense/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/como-descargar-videos-musica-o-audio-de-youtube-y-otras-webs/</id>
        <title>Cómo descargar vídeos, música o audio de YouTube y otras webs</title>
        <updated>2022-10-05T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-10-05T21:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/como-descargar-videos-musica-o-audio-de-youtube-y-otras-webs/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>En caso de buscar un vídeo o música es probable que esté subido en YouTube, en el caso de las canciones muchas incluyen el vídeo original que acompaña la canción y de artistas de varias décadas anteriores al inicio de YouTube. Además de contenido antiguo hay muchas personas dedicadas a crear contenido nuevo ya sea como <em>videoblogs</em> o <em>podcasts</em>. Con todo el contenido disponible en YouTube descargar un vídeo o solo audio de un vídeo es algo deseado pero que no permite YouTube directamente pero hay aplicaciones que permiten descargar el contenido de YouTube.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/como-descargar-videos-musica-o-audio-de-youtube-y-otras-webs/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/novedades-de-java-19/</id>
        <title>Novedades de Java 19</title>
        <updated>2022-09-28T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-09-28T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/novedades-de-java-19/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las versiones de Java más confiables por su soporte extendido son las LTS, las no LTS dan la oportunidad de probar e ir adaptándose a las novedades que se publicarán de forma definitiva en las LTS. Por ello las empresas seguramente prefieran ir cambiando de versiones de LTS a LTS, los usuarios y desarrolladores a nivel individual o las empresas que alguna novedad supone un cambio importante opten por usar una no LTS. La versión de Java 19 es una no LTS pero incorpora una novedad muy importante aún en vista previa, los <em>virtual threads</em> que permitirán a las aplicaciones pasar de usar miles a millones de <em>threads</em> y usar programación estructurada más sencilla en vez de programación asíncrona o concurrente para resolver problemas de concurrencia.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/novedades-de-java-19/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/como-refrescar-el-access-token-de-un-cliente-oauth-cuando-caduca/</id>
        <title>Cómo refrescar el access token de un cliente OAuth cuando caduca</title>
        <updated>2022-09-15T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-09-15T21:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/como-refrescar-el-access-token-de-un-cliente-oauth-cuando-caduca/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Dado que el protocolo HTTP es un protocolo sin estado los <em>access token</em> se envían en cada petición que se hace al <em>endpoint</em> de un recurso ofrecido por una aplicación mediante una interfaz REST. Para limitar el periodo de que un <em>access tokens</em> sea utilizable en caso de ser filtrado estos se crean con un tiempo de vida corto, los clientes para seguir realizando peticiones han de solicitar al servidor de autorización un nuevo <em>access token</em>. La librería OkHttp permite realizar la renovación de forma transparente para el cliente y en el código donde se usa.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/como-refrescar-el-access-token-de-un-cliente-oauth-cuando-caduca/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/introduccion-al-protocolo-oauth-2-para-delegar-la-autorizacion/</id>
        <title>Introducción al protocolo OAuth 2 para delegar la autorización</title>
        <updated>2022-09-08T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-09-08T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/introduccion-al-protocolo-oauth-2-para-delegar-la-autorizacion/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El protocolo OAuth es un protocolo en el ámbito de la seguridad que permite que el dueño de los recursos conceda permisos a un cliente sin necesidad de compartir las credenciales, el servidor de recursos unicamente necesita un <em>token</em> que certifique el cliente tiene permisos para acceder a los recursos, el <em>token</em> es emitido por el servidor de autorización en el que el usuario se autentica y en el que servidor de recursos confía en los <em>tokens</em> de autorización que emite. Gracias a la flexibilidad del protocolo OAuth y estar basado en la ubicuidad del protocolo HTTP este es el mecanismo de autorización adoptado predominantemente en la web por los diferentes servicios que ofrecen sus APIs mediante REST sin limitarse a este tipo de APIs. OAuth se compone de varias especificaciones que permiten delegar la autorización, OpenID Connect construido sobre OAuth proporciona otro aspecto de la seguridad, la autenticación.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/introduccion-al-protocolo-oauth-2-para-delegar-la-autorizacion/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/08/ejemplo-de-patron-builder-para-las-clases-record-de-java/</id>
        <title>Ejemplo de patrón Builder para las clases Record de Java</title>
        <updated>2022-08-12T18:30:00+02:00</updated>
        <published>2022-08-12T18:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/08/ejemplo-de-patron-builder-para-las-clases-record-de-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Java se ha caracterizado por ser un lenguaje verboso y necesitar declarar todo de forma explícita, esto tiene la ventaja de que el código es muy explícito sin apenas convenciones que es necesario conocer para saber cómo se comporta el código. Por el contrario esta verbosidad requiere declarar gran cantidad de código que se hace repetitivo en muchas clases. Los <em>Records</em> de Java 16 permite declarar clases de datos en muy pocas líneas de código, esto lo consiguen introduciendo algunas convenciones que son de uso común en el lenguaje. Un aspecto que no resuelven los <em>Records</em> es el crear clases Builder que son una necesidad asociada para esas clases de datos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/08/ejemplo-de-patron-builder-para-las-clases-record-de-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/opciones-de-arquitectura-para-emitir-trazas-en-una-aplicacion-java/</id>
        <title>Opciones de arquitectura para emitir trazas en una aplicación Java</title>
        <updated>2022-07-28T19:30:00+02:00</updated>
        <published>2022-07-28T19:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/opciones-de-arquitectura-para-emitir-trazas-en-una-aplicacion-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Incluso para emitir trazas que en principio es algo sencillo y que se da por hecho surgen varias opciones de arquitectura o diseño. Dos de esas decisiones son acoplarse o no a la librería de <em>logging</em> que se use e inyectar de forma estática o por el constructor la instancia de la clase con la que se emiten trazas. Estas decisiones conviene recogerlas en un documento de <em>Architecture Decision Record</em> por si en un futuro hay que revisar las decisiones tomadas con anterioridad o para que una persona en un futuro tenga el contexto y un registro de las decisiones que se han tomado, el contexto, opciones evaluadas, argumentos y decisiones tomadas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/opciones-de-arquitectura-para-emitir-trazas-en-una-aplicacion-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/interfaz-web-para-jmx-con-hawtio/</id>
        <title>Interfaz web para JMX con Hawtio</title>
        <updated>2022-07-14T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-07-14T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/interfaz-web-para-jmx-con-hawtio/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Una cosa es la funcionalidad que proporciona una aplicación y otra las tareas de administración y mantenimiento relacionas con la aplicación. Estas tareas de administración y mantenimiento no son tareas destinadas a los usuarios sino destinadas a los administradores de la aplicación. Estas tareas pueden ser manuales y ejecutadas a conveniencia siendo muy útil poder ejecutarlas sin necesidad de realizar cambios en el código ni un despliegue de la aplicación. La tecnología JMX de Java define una arquitectura para administrar y monitorizar aplicaciones que se puede utilizar para estas tareas administrativas, Hawtio es una interfaz que permite el acceso y ejecución a JMX mediante un navegador y proporciona una librería para integrase con Spring Boot.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/interfaz-web-para-jmx-con-hawtio/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/generar-releases-de-un-proyecto-java-con-gradle/</id>
        <title>Generar releases de un proyecto Java con Gradle</title>
        <updated>2022-07-08T16:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-07-08T16:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/generar-releases-de-un-proyecto-java-con-gradle/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Utilizar las etiquetas de las herramientas de control de versiones permite conservar ciertos hitos o <em>commits</em> importantes para consultarlos en el futuro. Generar una versión de un proyecto suele implicar generar una etiqueta en la herramienta de control de versiones. Dado que la generación de nuevas versiones es parte del ciclo de vida de un proyecto hay <em>plugins</em> tanto para Maven como para Gradle que ofrecen como funcionalidad automatizar esta proceso.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/generar-releases-de-un-proyecto-java-con-gradle/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/hemeroteca-21/</id>
        <title>Hemeroteca #21</title>
        <updated>2022-06-30T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-06-30T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/hemeroteca-21/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>En el resumen de este semestre en Blog Bitix está el haber colaborado con una marca de teclados mecánicos con varios artículos promocionados la primera de este tipo en el blog. He añadido la plataforma publicitaria que hasta el momento va a suponer los ingresos del blog. En cuanto a alis un nuevo diseño para su página web y unos pocos cambios con mejoras en el script. Por la parte de artículos del blog he estado publicado habitualmente un único artículo en vez de dos como en otras épocas pasadas, unos 25 artículos únicos y originales más y van ya más de 600.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/hemeroteca-21/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/personalizar-el-simbolo-del-sistema-de-la-linea-de-comandos-con-starship/</id>
        <title>Personalizar el símbolo del sistema de la línea de comandos con Starship</title>
        <updated>2022-06-26T04:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-06-26T04:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/personalizar-el-simbolo-del-sistema-de-la-linea-de-comandos-con-starship/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El símbolo del sistema o <em>prompt</em> en la línea de comandos de la terminal precede a la introducción del comando a ejecutar. Los intérpretes de comandos o <em>shells</em> ofrecen un símbolo del sistema por defecto que muestran cierta información y con el formato que sus desarrolladores han elegido. Además de que cada intérprete de comandos tenga uno propio estos son bastante limitados en cuanto a personalización además de utilizar una configuración poco intuitiva. Starship es un personalizador del símbolo del sistema independiente del intérprete de comandos, que ofrece una gran cantidad de módulos para personalizar el símbolo del sistema según el directorio de trabajo actual y cuya configuración es muy intuitiva y está bien documentada.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/personalizar-el-simbolo-del-sistema-de-la-linea-de-comandos-con-starship/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/los-interpretes-de-comandos-instalar-y-cambiar-a-otro/</id>
        <title>Los intérpretes de comandos, instalar y cambiar a otro</title>
        <updated>2022-06-23T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-06-23T21:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/los-interpretes-de-comandos-instalar-y-cambiar-a-otro/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La terminal es una herramienta muy utilizada por usuarios avanzados aún habiendo sistemas operativos en los que prácticamente todo se puede realizar desde un programa con interfaz gráfica. La linea de comandos es menos amigable ya que no ofrece apenas ayuda que guíe al usuario pero cuando un usuario conoce como realizar una tarea desde la línea de comandos es mucho más rápido que usar un programa con interfaz gráfica además de otras ventajas. El intérprete de comandos es la pieza que proporciona un entorno dese el que se introducen los comandos y con el que interacciona el usuario desde la terminal con una interfaz basada en texto.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/los-interpretes-de-comandos-instalar-y-cambiar-a-otro/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>