<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/planeta-codigo/</id>
    <updated>2024-02-10T20:00:00+02:00</updated>
    <author></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/conceptos-teoricos-generales-de-los-procesadores-de-computadora/</id>
        <title>Conceptos teóricos generales de los procesadores de computadora</title>
        <updated>2021-05-20T22:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-20T22:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/conceptos-teoricos-generales-de-los-procesadores-de-computadora/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los procesadores es uno de los principales circuitos integrados que posee toda computadora. Es el encargado de ejecutar el código de los programas y gobierna el resto de componentes. A pesar de su pequeño tamaño son elementos con gran complejidad, para aumentar su rendimiento se aplican diferentes técnicas que los procesadores han incorporando de forma paulatina. Al hablar de procesadores hay varios conceptos que es necesario comprender.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/conceptos-teoricos-generales-de-los-procesadores-de-computadora/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/el-patron-de-diseno-factory-ventajas-sobre-new-y-diferencias-con-builder/</id>
        <title>El patrón de diseño Factory, ventajas sobre new y diferencias con Builder</title>
        <updated>2021-05-14T16:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-14T16:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/el-patron-de-diseno-factory-ventajas-sobre-new-y-diferencias-con-builder/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El patrón de diseño <em>Factory</em> es uno de los patrones dedicados a la creación de instancias. El patrón <em>Factory</em> proporciona varias ventajas sobre la palabra reservada <em>new</em> que proporcionan los lenguajes de programación orientada a objetos para la creación de instancias. Es muy utilizado en muchas librerías, en ocasiones también es necesario implementar una clase que implemente este patrón por lo que es muy útil conocer y usar este patrón en las ocasiones que sea adecuado.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/el-patron-de-diseno-factory-ventajas-sobre-new-y-diferencias-con-builder/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-para-mejorar-una-pagina-web-en-seo-conformidad-estandares-y-rendimiento/</id>
        <title>Herramientas para mejorar una página web en SEO, conformidad estándares y rendimiento</title>
        <updated>2021-05-09T01:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-09T01:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-para-mejorar-una-pagina-web-en-seo-conformidad-estandares-y-rendimiento/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Hay múltiples herramientas que permiten evaluar y mejorar un sitio web en la conformidad de estándares web, rendimiento y SEO. Con los resultados de estas herramientas se han de realizar correcciones en el sitio web para mejorar las páginas del sitio web. La conformidad a estándares web, rendimiento, SEO y enlaces rotos son criterios por los que los buscadores clasifican las páginas en las páginas de resultados. Con un mejor posicionamiento es posible mejorar el número de visitas que los buscadores atraen al sitio web y realizando cambios mejorar la experiencia de usuario.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-para-mejorar-una-pagina-web-en-seo-conformidad-estandares-y-rendimiento/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="web"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/que-son-los-datos-estructurados-y-para-que-sirven-con-ejemplos/</id>
        <title>Qué son los datos estructurados y para que sirven con ejemplos</title>
        <updated>2021-05-02T09:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-02T09:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/que-son-los-datos-estructurados-y-para-que-sirven-con-ejemplos/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los datos estructurados son datos que describen los elementos relevantes que contiene la página, facilitan la tarea a los buscadores de analizar el contenido y extraer la información para su indexación y la aparición en las páginas de resultados. Incluir datos estructurados en cada página mejora el SEO y permite que en las páginas de resultados de los buscadores se muestre con un formato enriquecido que destaca sobre el resto de resultados.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/que-son-los-datos-estructurados-y-para-que-sirven-con-ejemplos/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="web"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/guia-de-instalacion-y-uso-basico-de-freebsd/</id>
        <title>Guía de instalación y uso básico de FreeBSD</title>
        <updated>2021-04-30T16:30:00+02:00</updated>
        <published>2021-04-30T16:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/guia-de-instalacion-y-uso-basico-de-freebsd/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Aún con su reducida cuota de uso las distribuciones GNU/Linux son conocidas por muchas personas como alternativa a los sistemas operativos comerciales Windows de Microsoft y macOS de Apple para propósitos de entorno de escritorio. Las distribuciones BSD también son conocidas, cualquier usuario de GNU/Linux con seguridad las conoce. FreeBSD es una abanderada de las BSD, aún así no son tantos los usuarios que deciden instalarla como su sistema operativo de uso cotidiano. Es fácil y rápido de instalar y a un usuario de GNU/Linux e incluso macOS el cambio al nuevo sistema resulta conocido ya que el entorno de escritorio y muchos comandos son exactamente los mismos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/guia-de-instalacion-y-uso-basico-de-freebsd/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/crear-de-forma-sencilla-un-cliente-de-un-servicio-rest-o-http-con-retrofit/</id>
        <title>Crear de forma sencilla un cliente de un servicio REST o HTTP con Retrofit</title>
        <updated>2021-04-23T21:30:00+02:00</updated>
        <published>2021-04-23T21:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/crear-de-forma-sencilla-un-cliente-de-un-servicio-rest-o-http-con-retrofit/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La implementación de un servicio REST o HTTP es solo una parte, el otro lado es crear un cliente de ese u otro servicio que permita invocarlo, proporcionar parámetros y obtener las respuestas. Con la librería Retrofit implementar un cliente de un servicio en Java es una tarea bastante sencilla sencilla que utiliza una simple interfaz a la que se le añaden varias anotaciones que le indican a Retrofit cómo construir una implementación a partir de la interfaz. El código que hace uso de la clase que implementa la interfaz del servicio con Retrofit no es diferente de usar una clase que implementa una interfaz.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/crear-de-forma-sencilla-un-cliente-de-un-servicio-rest-o-http-con-retrofit/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/herramientas-de-reconocimiento-de-texto-en-imagenes-con-ocr/</id>
        <title>Herramientas de reconocimiento de texto en imágenes con OCR</title>
        <updated>2021-04-16T16:30:00+02:00</updated>
        <published>2021-04-16T16:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/herramientas-de-reconocimiento-de-texto-en-imagenes-con-ocr/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Un programa de reconocimiento de caracteres o OCR permite obtener el texto de una imagen o fotografía tomada con la cámara de un teléfono inteligente, captura de pantalla, <em>scanner</em> u otro medio. Al programa OCR se le proporciona la imagen y este genera como resultado el texto reconocido, si la imagen es de buena calidad el reconocimiento de caracteres es bastante preciso. Hay programas OCR de línea de comandos, con interfaz gráfica, en línea sin necesidad de instalar software y también es posible realizar OCR desde en un programa con un lenguaje de programación como Java.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/herramientas-de-reconocimiento-de-texto-en-imagenes-con-ocr/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/las-clases-y-librerias-basicas-de-java-para-bases-de-datos-relacionales/</id>
        <title>Las clases y librerías básicas de Java para bases de datos relacionales</title>
        <updated>2021-04-09T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-04-09T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/las-clases-y-librerias-basicas-de-java-para-bases-de-datos-relacionales/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las aplicaciones suelen delegar el guardado del estado y de los datos que tratan en sistemas especializados en almacenar datos. Las bases de datos relacionales son sistemas que han probado su eficacia y utilizad durante las últimas décadas de la computación. Aún con la aparición de múltiples bases de datos NoSQL alternativas las bases de datos relacionales se seguirán utilizando o incluso combinando diferentes tipos de bases de datos en un mismo sistema. Java proporciona desde sus primeras versiones el paquete <em>java.sql</em> con varias clases para el acceso a bases de datos relacionales, aunque el acceso a las bases de datos relacionales se suele utilizar a través de librerías es útil conocer estas clases de Java que constituyen los conceptos fundamentales de acceso a base de datos y que las librerías internamente son las que usan.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/las-clases-y-librerias-basicas-de-java-para-bases-de-datos-relacionales/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/programas-basados-en-consola-con-java-usando-lanterna/</id>
        <title>Programas basados en consola con Java usando Lanterna</title>
        <updated>2021-04-04T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-04-04T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/programas-basados-en-consola-con-java-usando-lanterna/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/programas-basados-en-consola-con-java-usando-lanterna/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/convertir-texto-o-imagen-a-arte-de-caracteres-ascii/</id>
        <title>Convertir texto o imagen a arte de caracteres ASCII</title>
        <updated>2021-03-27T00:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-03-27T00:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/convertir-texto-o-imagen-a-arte-de-caracteres-ascii/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El arte ASCII es utilizar caracteres para obtener una composición que simula una imagen o dibujo. Es posible convertir texto a arte de caracteres ASCII o una imagen en formato <em>svg</em>, <em>jpeg</em> o <em>png</em> a texto. En GNU/Linux hay herramientas de línea de comandos que permiten crear arte ASCII tanto para texto como para imágenes. En internet también hay disponibles páginas que ofrecen el servicio de generar arte ASCII sin necesidad de instalar ningún software en la propia computadora.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/convertir-texto-o-imagen-a-arte-de-caracteres-ascii/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/analisis-de-la-serie-de-juegos-de-plataformas-trine/</id>
        <title>Análisis de la serie de juegos de plataformas Trine</title>
        <updated>2021-03-20T09:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-03-20T09:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/analisis-de-la-serie-de-juegos-de-plataformas-trine/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La serie de juegos Trine destacan por su nivel artístico gráfico y como juego de plataformas con puzles, incluso el primer Trine destaca en esto. Los juegos están basados en las aventuras de tres personajes un caballero, un mago y una ladrona cuya historia es narrada antes de cada nivel y está completamente doblada al español. El objetivo es llegar al final de cada nivel empleando una combinación de habilidades de cada personaje pero para darle más diversión al juego es posible completarlo con varios niveles de dificultad o como objetivos adicionales encontrar todo los orbes de experiencia, algunos de los cuales están un poco escondidos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/analisis-de-la-serie-de-juegos-de-plataformas-trine/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/novedades-de-java-16/</id>
        <title>Novedades de Java 16</title>
        <updated>2021-03-18T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-03-18T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/novedades-de-java-16/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>En Java 16 los cambios en el lenguaje no son tan notables que en versiones anteriores, aún así  el calendario se sigue manteniendo y en cada versión se incluyen mejoras incrementales destacables. Se publica la versión final y lista para producción de algunas características y se añaden nuevas en forma de vista previa.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/novedades-de-java-16/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/repositorio-de-artefactos-privado-con-nexus/</id>
        <title>Repositorio de artefactos privado con Nexus</title>
        <updated>2021-03-12T18:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-03-12T18:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/repositorio-de-artefactos-privado-con-nexus/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los repositorios de software almacenan los artefactos, son utilizados por las herramientas de construcción que los descargan y almacenan de forma local para posteriores usos las dependencias que los proyectos declaran en el archivo de construcción. Los desarrolladores de los artefactos publican en los repositorios de software las nuevas versiones. Nexus es un repositorio de software con soporte para repositorios de software de varios tipos, Maven para Java, imágenes de Docker, paquetes npm para JavaScript además de artefactos para los lenguajes Python y Go.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/repositorio-de-artefactos-privado-con-nexus/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/acceso-simple-y-seguro-a-sistemas-remotos-con-boundary/</id>
        <title>Acceso simple y seguro a sistemas remotos con Boundary</title>
        <updated>2021-03-05T15:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-03-05T15:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/acceso-simple-y-seguro-a-sistemas-remotos-con-boundary/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Boundary es otra herramienta de HashiCorp dedicada a la seguridad. Vault está centrada en el almacenamiento de secretos, Boundary está centrada en otro aspecto de la seguridad que es el acceso a sistemas remotos. Una herramienta mejor adaptada y teniendo en cuenta las propiedades dinámicas de los sistemas actuales. Es una alternativa a los métodos de VPN, bastión y <em>firewall</em> que se utilizan para permitir estos accesos remotos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/acceso-simple-y-seguro-a-sistemas-remotos-con-boundary/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/02/cifrado-y-descifrado-como-servicio-con-vault/</id>
        <title>Cifrado y descifrado como servicio con Vault</title>
        <updated>2021-02-26T16:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-02-26T16:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/02/cifrado-y-descifrado-como-servicio-con-vault/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Implementar la seguridad en una aplicación no es sencillo, cuando un sistema se compone de múltiples aplicaciones los posibles fallos de seguridad se multiplican. Vault es una herramienta que permite centralizar y delegar varios aspectos de las aplicaciones relativos a la seguridad, uno de ellos es el cifrado y descifrado de los datos para su almacenamiento y recuperación de una base de datos. Entre sus funcionalidades Vault ofrece como servicio el cifrado y descifrado de datos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/02/cifrado-y-descifrado-como-servicio-con-vault/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>