<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/planeta-codigo/</id>
    <updated>2022-07-28T19:30:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/el-servidor-de-aplicaciones-jboss-slash-wildfly/</id>
        <title>El servidor de aplicaciones JBoss/WildFly</title>
        <updated>2016-03-14T18:00:00+01:00</updated>
        <published>2014-02-07T22:35:31+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/el-servidor-de-aplicaciones-jboss-slash-wildfly/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes"> 
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/wildfly.svg" width="300" height="300" alt="WildFly" title="WildFly"  class=""></p>
</div>
<p>Para una pequeña (o no tan pequeña) aplicación web desarrollada en la plataforma Java un servidor como <a href="http://tomcat.apache.org/">Tomcat</a> o <a href="http://www.eclipse.org/jetty/">Jetty</a> es suficiente. Pero una aplicación grande o un entorno empresarial probablemente empiece a requerir funcionalidades que Tomcat no proporciona de por si. En algunos casos una librería puede suplir esta carencia, este podría ser el caso de <a href="http://hibernate.org/">Hibernate</a> para la persistencia o <a href="http://shiro.apache.org/">Apache Shiro</a> para la seguridad de la aplicación. Sin embargo, cuando sea posible y tenga sentido es buena idea seguir alguna de las especificaciones o APIs que proporciona la plataforma <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Java_Platform">Java EE</a> ya que de esta manera podremos cambiar de implementación sin necesidad de modificar el código de la aplicación y permite integrar dos sistemas diferentes si ambos siguen una determinada especificación. Un ejemplo podría ser el caso de Hibernate con la especificación JPA que proporciona una funcionalidad equivalente (de hecho esta especificación se basa en Hibernate y se puede usar Hibernate como implementación a través de la API que define JPA) o de integración de sistemas con JMS.</p>
<p>Los servidores de aplicaciones se pueden distinguir por la cantidad de especificaciones que implementan, sus versiones, perfiles y la versión de Java EE que cumplen. Por una parte tendríamos los contenedores de <em>servlets</em> y JSP como podrían ser Apache Tomcat y Jetty, estos cumplen con un perfil web e implementan una parte de las especificación que engloba Java EE. Por otra parte están los servidores que cumplen con toda las especificaciones que define Java EE y se les suele denominar <em>full profile</em> o perfil completo. Ejemplos de servidores de aplicaciones full profile son:</p>
<ul>
<li><a href="https://glassfish.java.net/">Glashfish</a>: la implementación de referencia de un servidor de aplicaciones.</li>
<li><a href="https://www.oracle.com/us/products/middleware/cloud-app-foundation/weblogic/suite/overview/index.html">Weblogic</a>: el servidor de aplicaciones propietario que adquirió Oracle con la compra de la antigua BEA Systems.</li>
<li><a href="http://geronimo.apache.org/">Apache Geronimo</a>: servidor de aplicaciones proporcionado por la fundación Apache. Las implementaciones de las especificaciones son proporcionadas por muchos de los proyectos de la propia fundación.</li>
<li><a href="https://www.jboss.org/overview/">JBoss</a>/<a href="http://wildfly.org/">WildFly</a>: servidor de aplicaciones que adquirió <a href="http://www.redhat.com/">RedHat</a> de la comunidad JBoss pero al contrario que Oracle y Weblogic con licencia libre de software libre.</li>
</ul>
<p>De la plataforma Java EE hay varias versiones que a medida que se van publicando mejoran y amplían las especificaciones que ya estaban disponibles en una versión anterior o se incluyen nuevas especificaciones que han de soportar los servidores de aplicaciones si quieren certificarse como <em>full profile</em>. La última versión al momento de escribir esta entrada es la Java EE 7 publicada en abril de 2013. En la <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/introduccion-y-nuevas-caracteristicas-de-java-ee-7/">introducción y nuevas características de Java EE</a> comento un poco más, aunque este listado no es completo las especificaciones más destacables son:</p>
<ul>
<li>JSF (2.2): para desarrollar aplicaciones web sucesor de los JSP.</li>
<li>Servlets (3.1) y JSPs (2.3): los <em>servlets</em> son la base a partir de la cual desarrollar aplicaciones web dinámicas y los JSP una forma de <em>servlet</em> en el que la mayor parte de el código HTML, similar a PHP.</li>
<li>CDI (1.0): proporciona inyección de dependencias de forma parecida a <em>frameworks</em> como Spring.</li>
<li>EJB (3.2): beans gestionados por un contenedor administrando su ciclo de vida y proporcionales funcionalidades como persistencia y transacciones. Suelen usarse para incluir la lógica de negocio de la aplicación.</li>
<li>Bean Validation (1.1): funcionalidad que mediante anotaciones permite indicar restricciones sobre los valores que pueden contener los beans.</li>
<li>JPA (2.1): especificación que proporciona persistencia en una base de datos.</li>
<li>JTA (1.2): especificación que proporciona transaccionalidad.</li>
<li>JMS (2.0): especificación que permite a las aplicaciones comunicarse mediante mensajes de forma desacoplada.</li>
<li>JAX-RS (2.0): especificación sobre los servicios web basados en el modelo REST sobre el protocolo HTTP.</li>
<li>JAX-WS (1.3): especificación sobre servicios web basados en XML.</li>
<li>JavaMail (1.5): especificación para el envío de mensajes de correo electrónico.</li>
</ul>
<p>De entre los servidores de aplicaciones mencionados anteriormente está JBoss. WildFly es un servidor de aplicaciones Java desarrollado por <a href="https://www.redhat.com/es">Red Hat</a> que implementa las especificaciones Java EE. Es un servidor con una licencia libre y es la versión para la comunidad que Red Hat renombra como JBoss para su catálogo de productos destinados a las empresas.</p>
<p>WildFly arranca tremendamente rápido (unos 10 segundos, no mucho más que un Tomcat que ofrece muchas menos funcionalidades), tiene una licencia de software libre, ofrece soporte y detrás está una compañía que claramente apuesta por el software libre en su modelo de negocio. En sus versiones de JBoss, la 7.1, y 8 de WildFly ya no se producen los errores de conflictos entre librerías que se producían anteriormente con el <em>classpath hell</em>, ya que en vez de seguir un modelo jerárquico como antes sigue un modelo OSGi con JBoss Modules. Ahora se basa en módulos y cada war, ear o jar está aislado del resto. Puede administrarse mediante linea de comandos y a través de una consola web evitándose los conflictos. Para diferenciar más claramente la versión comercial de la ofrecida a la comunidad JBoss ha pasado a llamarse WildFly para la versión de la comunidad y la relación con JBoss será similar a la que tienen <a href="http://www.redhat.com/products/enterprise-linux/">RHEL</a> con <a href="https://fedoraproject.org/">Fedora</a> y desde hace poco con <a href="http://www.centos.org/">CentOS</a>.</p>
<p>A continuación unas pocas capturas de pantalla de la página de inicio de WildFly y de la consola de administración:</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/el-servidor-de-aplicaciones-jboss-slash-wildfly/images/wildfly_hu028109b5fde6d9cd9802c988bf410dd2_83141_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/el-servidor-de-aplicaciones-jboss-slash-wildfly/images/wildfly_hu028109b5fde6d9cd9802c988bf410dd2_83141_300x200_fit_box_3.png" width="293" height="200"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/el-servidor-de-aplicaciones-jboss-slash-wildfly/images/wildfly-admin-1_hu3328fa2dcca4cbbd92a324da2dfb7f4c_85243_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Consola de administración"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/el-servidor-de-aplicaciones-jboss-slash-wildfly/images/wildfly-admin-1_hu3328fa2dcca4cbbd92a324da2dfb7f4c_85243_300x200_fit_box_3.png" width="224" height="200" alt="Consola de administración" title="Consola de administración"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/el-servidor-de-aplicaciones-jboss-slash-wildfly/images/wildfly-admin-2_hu1134111a04d890440a675659779ddb69_108507_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Consola de administración"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/el-servidor-de-aplicaciones-jboss-slash-wildfly/images/wildfly-admin-2_hu1134111a04d890440a675659779ddb69_108507_300x200_fit_box_3.png" width="257" height="200" alt="Consola de administración" title="Consola de administración"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>En las <a href="http://wildfly.org/news/2014/02/11/WildFly8-Final-Released/">notas de publicación de WildFly 8</a> pueden consultarse las numerosas e interesantes funcionalidades añadidas. También en el siguiente <a href="http://wildfly.org/news/2013/11/21/WildFly-8-Webinar/">vídeo</a> se explican muchos de los detalles que incorpora.</p>
<p>En posteriores entradas y siguiendo la serie de entradas de seguridad (<a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.htmlindex-amp.html">I</a>, <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/como-usar-gpg-con-evolution.htmlindex-amp.html">II</a>, <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/instalar-un-lector-de-tarjetas-inteligentes-en-arch-linux.htmlindex-amp.html">III</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/">IV</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/">V</a> y <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/">VI</a>) comentaré como crear certificados para usarlos con el protocolo seguro SSL y como configurar diferentes servidores web y de aplicaciones Java, entre ellos WildFly, para usar SSL y el protocolo HTTPS.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/introduccion-y-nuevas-caracteristicas-de-java-ee-7/">Introducción y nuevas características de Java EE 7</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/generar-y-convertir-claves-y-certificados-con-openssl/">Generar y convertir claves y certificados con OpenSSL</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/configurar-ssl-en-un-servidor-tomcat-jboss-wildfly-lighttpd-nginx-apache/">Configurar SSL/TLS en un servidor Tomcat, JBoss, WildFly, Lighttpd, Nginx o Apache</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/configurar-http-2-en-nginx-apache-httpd-wildfly-o-jetty/">Configurar HTTP/2 en Nginx, Apache HTTPD, WildFly o Jetty</a></li>
<li><a href="http://wildfly.org/">WildFly</a></li>
<li><a href="http://jbossas.jboss.org/">JBoss</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/logging-usando-marcadores-con-slf4j-y-logback/</id>
        <title>Logging usando marcadores con slf4j y logback</title>
        <updated>2014-01-31T17:10:17+01:00</updated>
        <published>2014-01-31T17:10:17+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/logging-usando-marcadores-con-slf4j-y-logback/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes"> 
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/java.svg" width="200" height="366" alt="Java" title="Java"  class=""></p>
</div>
<p>Un sistema de logging en una aplicación es indispensable para saber lo que está sucediendo en la aplicación en el mismo momento o pasado un tiempo. Es de gran utilidad tanto para en el momento de desarrollar la aplicación como para una vez puesta en producción. Con el registro de las trazas podemos obtener información que nos permitirá descubrir un error o averiguar más fácilmente y rápidamente porque sucede algún comportamiento que no es como se espera.</p>
<p>En Java hay varios sistemas de logging entre los más utilizados están <a href="https://logging.apache.org/log4j/2.x/">Log4j</a>, <a href="https://logback.qos.ch/">logback</a>, <a href="https://docs.oracle.com/javase/7/docs/api/java/util/logging/package-summary.html">java.util.logging</a> y la capa de abstracción <a href="https://www.slf4j.org/">slf4j</a> sobre varios de estas librerías. En estas librerías de logging las trazas se emiten a través de un logger que normalmente se corresponde con el nombre de la clase en la que se emite la traza. De esta forma las trazas se pueden filtrar por el nivel de importancia de la traza (debug, info, warn, &hellip;) y por el nombre del logger de forma que podemos obtener un registro de las trazas emitidas por los loggers que deseamos.</p>
<p>Sin embargo, el nivel de trazas y nombre de logger no son los más adecuados para determinadas necesidades. En algún caso nos puede interesar solo algunas trazas asociadas a determinada funcionalidad, el resto de trazas podríamos querer filtrarlas, pero únicamente con los filtros por nivel y nombre de logger no podríamos. Además, una funcionalidad puede estar dispersa entre varias clases con lo que si el nombre del logger es el nombre de la clase deberíamos especificar todos los logger que queremos individualmente y aunque los loggers tienen una relación jerárquica no es útil para obtener lo que queremos.</p>
<p>Para obtener las trazas específicas que queremos y que pueden estar dispersas en varias clases podemos usar los <a href="http://logback.qos.ch/manual/filters.html">filtros de logback</a>, una posibilidad es usar los marcadores pero hay otra buena cantidad de posibilidades dependiendo de nuestras necesidades.</p>
<p>Por ejemplo, para la siguientes clases nos podría interesar obtener las trazas asociadas a la funcionalidad de importación pero si indicamos que queremos la trazas del logger Importador y de nivel INFO obtendríamos todas la trazas de la clase incluidas las trazas de persistencia.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.log.markers</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">org.slf4j.Logger</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">org.slf4j.LoggerFactory</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">org.slf4j.Marker</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">org.slf4j.MarkerFactory</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">Main</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="c1">// Loggers&#10;</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"></span>	<span class="kd">private</span> <span class="kd">static</span> <span class="kd">final</span> <span class="n">Logger</span> <span class="n">logger</span> <span class="o">=</span> <span class="n">LoggerFactory</span><span class="o">.</span><span class="na">getLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="c1">// Marcadores&#10;</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"></span>	<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="n">Marker</span> <span class="n">importacion</span> <span class="o">=</span> <span class="n">MarkerFactory</span><span class="o">.</span><span class="na">getMarker</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;IMP&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="n">Marker</span> <span class="n">importacionUtils</span> <span class="o">=</span> <span class="n">MarkerFactory</span><span class="o">.</span><span class="na">getMarker</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;UTL&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="n">Marker</span> <span class="n">persistencia</span> <span class="o">=</span> <span class="n">MarkerFactory</span><span class="o">.</span><span class="na">getMarker</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;PER&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">static</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="c1">// Incluir en un marcador las trazas de otro &#10;</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"></span>		<span class="n">importacionUtils</span><span class="o">.</span><span class="na">add</span><span class="o">(</span><span class="n">importacion</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">main</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span><span class="o">[]</span> <span class="n">args</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">info</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;Iniciando...&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">info</span><span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">importacion</span><span class="o">,</span> <span class="s">&#34;Comenzando importación...&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="k">new</span> <span class="n">Importador</span><span class="o">().</span><span class="na">importar</span><span class="o">();</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">info</span><span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">importacion</span><span class="o">,</span> <span class="s">&#34;Importación finalizada&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Main.java</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.log.markers</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">org.slf4j.Logger</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">org.slf4j.LoggerFactory</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">Importador</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">private</span> <span class="kd">static</span> <span class="kd">final</span> <span class="n">Logger</span> <span class="n">logger</span> <span class="o">=</span> <span class="n">LoggerFactory</span><span class="o">.</span><span class="na">getLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">Importador</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">public</span> <span class="nf">Importador</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>		&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">public</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">importar</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">info</span><span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">importacion</span><span class="o">,</span> <span class="s">&#34;Realizando importación...&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">Utils</span><span class="o">.</span><span class="na">importar</span><span class="o">();</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">info</span><span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">persistencia</span><span class="o">,</span> <span class="s">&#34;Persistiendo algo...&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">Utils</span><span class="o">.</span><span class="na">save</span><span class="o">();</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Importador.java</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.log.markers</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">org.slf4j.Logger</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">org.slf4j.LoggerFactory</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">Utils</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">private</span> <span class="kd">static</span> <span class="kd">final</span> <span class="n">Logger</span> <span class="n">logger</span> <span class="o">=</span> <span class="n">LoggerFactory</span><span class="o">.</span><span class="na">getLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">Utils</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">save</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">info</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;Comenzando persistencia (utils)...&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="c1">// ...&#10;</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"></span>		&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">info</span><span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">persistencia</span><span class="o">,</span> <span class="s">&#34;Persistido algo (utils)...&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">importar</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">info</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;Comenzando importación (utils)...&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="c1">// ...&#10;</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"></span>		&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">info</span><span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">importacionUtils</span><span class="o">,</span> <span class="s">&#34;Importado algo (utils)...&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>	&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Utils.java</span>
    </div>
</div>
<p>Este sería el resultado:</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/logging-usando-marcadores-con-slf4j-y-logback/images/sin-filtro_hu439f1dbb077c8cb8cf0057f867dacf86_68405_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/logging-usando-marcadores-con-slf4j-y-logback/images/sin-filtro_hu439f1dbb077c8cb8cf0057f867dacf86_68405_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="80"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Para conseguir solo las trazas de una funcionalidad se pueden utilizar los marcadores («markers») de forma que además de por el nivel del mensaje de traza y el logger podamos filtrar por el marcador asociado a la traza. El marcador de una traza es una etiqueta por la que posteriormente podemos filtrar. Si una funcionalidad estuviese repartida por varias clases podríamos usar el mismo marcador en todas esas trazas de forma que podamos filtrar luego por él. El resultado del ejemplo completo sería el siguiente:</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/logging-usando-marcadores-con-slf4j-y-logback/images/con-filtro_huc90cfb2c4bb3573bace522560d85b989_47046_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/logging-usando-marcadores-con-slf4j-y-logback/images/con-filtro_huc90cfb2c4bb3573bace522560d85b989_47046_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="80"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>En ambos resultados puede verse el nombre del marcador (IMP de importación, PER de persistencia, UTL de utilidad) asociado a la traza, en el segundo solo se muestran las trazas con el marcador IMP de la funcionalidad de importación.</p>
<p>Utilizando la combinación slf4j y logback, la configuración para de logback y usando un filtro para obtener las trazas con el marcador asociado que deseamos es la siguiente:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-XML" data-lang="XML"><span class="line"><span class="cl"><span class="nt">&lt;configuration&gt;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&lt;appender</span> <span class="na">name=</span><span class="s">&#34;STDOUT&#34;</span> <span class="na">class=</span><span class="s">&#34;ch.qos.logback.core.ConsoleAppender&#34;</span><span class="nt">&gt;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&lt;filter</span> <span class="na">class=</span><span class="s">&#34;io.github.picodotdev.log.markers.ImportacionFilter&#34;</span><span class="nt">&gt;&lt;/filter&gt;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&lt;encoder&gt;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&lt;pattern&gt;</span>%-23d{ISO8601} %-5p %-17marker %-17t %40.40C %-15M %m%n<span class="nt">&lt;/pattern&gt;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&lt;/encoder&gt;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&lt;/appender&gt;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&lt;logger</span> <span class="na">name=</span><span class="s">&#34;io.github.picodotdev.log.markers&#34;</span> <span class="na">level=</span><span class="s">&#34;INFO&#34;</span><span class="nt">/&gt;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&lt;root</span> <span class="na">level=</span><span class="s">&#34;debug&#34;</span><span class="nt">&gt;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&lt;appender-ref</span> <span class="na">ref=</span><span class="s">&#34;STDOUT&#34;</span> <span class="nt">/&gt;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&lt;/root&gt;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nt">&lt;/configuration&gt;</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>logback.xml</span>
    </div>
</div>
<p>Este sería el código del filtro que nos permitiría obtener las trazas de una determinada funcionalidad, en el caso del ejemplo las trazas relativas a la funcionalidad de importación.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.log.markers</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">org.slf4j.Marker</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">ch.qos.logback.classic.spi.ILoggingEvent</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">ch.qos.logback.core.filter.Filter</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">ch.qos.logback.core.spi.FilterReply</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">ImportacionFilter</span> <span class="kd">extends</span> <span class="n">Filter</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">ILoggingEvent</span><span class="o">&gt;</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="nd">@Override</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">public</span> <span class="n">FilterReply</span> <span class="nf">decide</span><span class="o">(</span><span class="n">ILoggingEvent</span> <span class="n">event</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">Marker</span> <span class="n">marker</span> <span class="o">=</span> <span class="n">event</span><span class="o">.</span><span class="na">getMarker</span><span class="o">();</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="k">if</span> <span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">importacion</span><span class="o">.</span><span class="na">equals</span><span class="o">(</span><span class="n">marker</span><span class="o">)</span> <span class="o">||</span> <span class="n">marker</span><span class="o">.</span><span class="na">contains</span><span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">importacion</span><span class="o">))</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">			<span class="k">return</span> <span class="n">FilterReply</span><span class="o">.</span><span class="na">ACCEPT</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="o">}</span> <span class="k">else</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">			<span class="k">return</span> <span class="n">FilterReply</span><span class="o">.</span><span class="na">DENY</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>ImportacionFilter.java</span>
    </div>
</div>
<p>Puedes obtener el <a href="https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/MarcadoresSLF4J">código fuente completo del ejemplo</a> de su repositorio de GitHub y probarlo en tu equipo.</p>
<p>¿Conocías y has usado alguna vez esta funcionalidad?</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/04/librerias-de-logging-para-java-slf4j.html">Librerías de logging para Java (slf4j, Log4j, java.util.logging, logback, MentaLog</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/ejemplo-del-patron-de-diseno-no-operation/</id>
        <title>Ejemplo del patrón de diseño No Operation</title>
        <updated>2015-09-28T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2014-01-24T16:48:40+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/ejemplo-del-patron-de-diseno-no-operation/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes"> 
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/java.svg" width="200" height="366" alt="Java" title="Java"  class=""></p>
</div>
<p>Hasta el momento ya he escrito alguna entrada sobre los <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/03/patrones-de-diseno-en-la-programacion.html">patrones de diseño</a> en general, sobre algunos casos particulares como el <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/04/ejemplo-del-patron-de-diseno-command-y.html">patrón de diseño Command</a> relacionado con la programación concurrente y sobre el <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/ejemplo-del-patron-de-diseno-state.html">patrón de diseño State</a> para hacer máquinas de estados. En esta entrada hablaré sobre otro patrón de diseño, el patrón No Operation y de que forma podemos aprovecharlo para resolver algún problema y hacer nuestro código más simple.</p>
<p>En un programa que emplea un lenguaje de programación orientado a objetos estos están constantemente relacionándose entre si a través de llamadas a métodos y a través de las referencias que un objeto posee de otros. Sin embargo, es habitual que un determinado método devuelva un null en vez de una referencia a un objeto. Esta referencia null puede ser un problema ya que nos obliga en el código hacer una comprobación antes de poder llamarlo. Si un método devuelve un null puede dar como resultado un <a href="https://docs.oracle.com/javase/7/docs/api/java/lang/NullPointerException.html">NullPointerException</a> en otra parte de la aplicación en donde se intente usar esa referencia y no se haga la comprobación.</p>
<p>Para tratar de evitar llenar nuestro código java de sentencias if con la comprobación de null podemos utilizar el patrón de diseño No Operation. La idea de este patrón es que en vez de devolver un null como resultado de la llamada a un método devolvamos un objeto que no haga nada en las llamadas a los métodos en los que se use. Por ejemplo, supongamos que tenemos un método que en base a un enum se encarga de devolver un objeto que sigue el <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/04/ejemplo-del-patron-de-diseno-command-y.html">patrón Command</a>. Y ahora supongamos que para cierto valor del enum no hay objeto command que se pueda devolver, podríamos devolver null en cuyo caso nos veríamos obligados a realizar la comprobación por null o empleando la idea del patrón No Operation devolver un objeto que implemente la interfaz command en cuestión pero que no haga nada o haga una operación inocua. Si vemos que en un programa estamos llenándolo de sentencias if (objeto == null) tal vez podamos aplicar este patrón. Lo importante para poder eliminar esos if es determinar que es una operación inocua, si se trata de un objeto puede ser que el método no haga nada, si se trata de un número que se utiliza para sumar o multiplicar se puede devolver 0 o 1 respectivamente en vez de null, depende del caso y la operación a simular.</p>
<p>Esta patrón puede usarse también para evitar la excepción NullPointerException pero no es tanto la misión del patrón la misión como evitar preocuparnos por si las referencias son null o no y eliminar <em>ifs</em>, es cierto que empleándolo no dará la excepción pero si la aplicación continua puede producir otra excepción o un comportamiento no deseado más complicado de resolver y de averiguar su causa en otra parte del código.</p>
<p>Veámoslo con el ejemplo de una factoría que para determinados enumerados se devuelve un objeto que sigue el patrón command pero para ciertos valores del enumerado no hay command válido y en vez de devolver null devolvemos un command no operation, este es el caso de llamar a la factoría con un enumerado null. Para el enumerado <em>Operacion.MENSAJE</em> se devuelve un command que emite un mensaje, para <em>Operacion.NO_MENSAJE</em> y null se devuelve un command que no hace nada.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.pattern.nooperation</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">OperacionCommandFactory</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">public</span> <span class="kd">enum</span> <span class="n">Operacion</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">MENSAJE</span><span class="o">,</span> <span class="n">NO_MENSAJE</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">public</span> <span class="n">OperacionCommand</span> <span class="nf">buildCommand</span><span class="o">(</span><span class="n">Operacion</span> <span class="n">operacion</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="k">if</span> <span class="o">(</span><span class="n">operacion</span> <span class="o">==</span> <span class="kc">null</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">			<span class="k">return</span> <span class="k">new</span> <span class="n">NoOperacionCommand</span><span class="o">();</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="k">switch</span> <span class="o">(</span><span class="n">operacion</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">			<span class="k">case</span> <span class="n">MENSAJE</span><span class="o">:</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">				<span class="k">return</span> <span class="k">new</span> <span class="n">MensajeCommand</span><span class="o">();</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">			<span class="k">case</span> <span class="n">NO_MENSAJE</span><span class="o">:</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">				<span class="k">return</span> <span class="k">new</span> <span class="n">NoOperacionCommand</span><span class="o">();</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">			<span class="k">default</span><span class="o">:</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">				<span class="k">throw</span> <span class="k">new</span> <span class="n">IllegalArgumentException</span><span class="o">();</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>OperacionCommandFactory.java</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.pattern.nooperation</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">interface</span> <span class="nc">OperacionCommand</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kt">void</span> <span class="nf">operacion</span><span class="o">();</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>OperacionCommand.java</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span><span class="lnt">8&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.pattern.nooperation</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">NoOperacionCommand</span> <span class="kd">implements</span> <span class="n">OperacionCommand</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="nd">@Override</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">public</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">operacion</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>NoOperacionCommand.java</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span><span class="lnt">8&#10;</span><span class="lnt">9&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.pattern.nooperation</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">MensajeCommand</span> <span class="kd">implements</span> <span class="n">OperacionCommand</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="nd">@Override</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">public</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">operacion</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">System</span><span class="o">.</span><span class="na">out</span><span class="o">.</span><span class="na">println</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;Hola mundo!&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>MensajeCommand.java</span>
    </div>
</div>
<p>Y finalmente el caso de prueba donde puede verse que no hay ningún if ya que no se devuelve en ningún caso un null:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span><span class="lnt">33&#10;</span><span class="lnt">34&#10;</span><span class="lnt">35&#10;</span><span class="lnt">36&#10;</span><span class="lnt">37&#10;</span><span class="lnt">38&#10;</span><span class="lnt">39&#10;</span><span class="lnt">40&#10;</span><span class="lnt">41&#10;</span><span class="lnt">42&#10;</span><span class="lnt">43&#10;</span><span class="lnt">44&#10;</span><span class="lnt">45&#10;</span><span class="lnt">46&#10;</span><span class="lnt">47&#10;</span><span class="lnt">48&#10;</span><span class="lnt">49&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-groovy" data-lang="groovy"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="n">io</span><span class="o">.</span><span class="na">github</span><span class="o">.</span><span class="na">picodotdev</span><span class="o">.</span><span class="na">pattern</span><span class="o">.</span><span class="na">nooperation</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.pattern.nooperation.OperacionCommand</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.pattern.nooperation.OperacionCommandFactory</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.pattern.nooperation.OperacionCommandFactory.Operacion</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">spock.lang.Specification</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">OperacionCommandFactorySpec</span> <span class="kd">extends</span> <span class="n">Specification</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kd">private</span> <span class="n">OperacionCommandFactory</span> <span class="n">factory</span> <span class="o">=</span> <span class="kc">null</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kt">void</span> <span class="nf">setup</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">factory</span> <span class="o">=</span> <span class="k">new</span> <span class="n">OperacionCommandFactory</span><span class="o">()</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kt">void</span> <span class="nf">test1</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="nl">setup:</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">OperacionCommand</span> <span class="n">operacion</span> <span class="o">=</span> <span class="n">factory</span><span class="o">.</span><span class="na">buildCommand</span><span class="o">(</span><span class="n">Operacion</span><span class="o">.</span><span class="na">MENSAJE</span><span class="o">)</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="nl">when:</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">operacion</span><span class="o">.</span><span class="na">operacion</span><span class="o">()</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="nl">then:</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="mi">1</span> <span class="o">==</span> <span class="mi">1</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kt">void</span> <span class="nf">test2</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="nl">setup:</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">OperacionCommand</span> <span class="n">operacion</span> <span class="o">=</span> <span class="n">factory</span><span class="o">.</span><span class="na">buildCommand</span><span class="o">(</span><span class="n">Operacion</span><span class="o">.</span><span class="na">NO_MENSAJE</span><span class="o">)</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="nl">when:</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">operacion</span><span class="o">.</span><span class="na">operacion</span><span class="o">()</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="nl">then:</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="mi">1</span> <span class="o">==</span> <span class="mi">1</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="kt">void</span> <span class="nf">test3</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="nl">setup:</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">OperacionCommand</span> <span class="n">operacion</span> <span class="o">=</span> <span class="n">factory</span><span class="o">.</span><span class="na">buildCommand</span><span class="o">(</span><span class="kc">null</span><span class="o">)</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="nl">when:</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="n">operacion</span><span class="o">.</span><span class="na">operacion</span><span class="o">()</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="nl">then:</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="mi">1</span> <span class="o">==</span> <span class="mi">1</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>OperacionCommandFactorySpec.groovy</span>
    </div>
</div>
<p>Puedes obtener el <a href="https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PatronNoOperation">código fuente completo del ejemplo</a> de su repositorio de GitHub.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PatronNoOperation">Código fuente del ejemplo del patrón de diseño No Operation</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/03/patrones-de-diseno-en-la-programacion.htmlindex-amp.html">Patrones de diseño en la programación orientada a objetos</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/04/ejemplo-del-patron-de-diseno-command-y.htmlindex-amp.html">Ejemplo del patrón de diseño Command y programación concurrente en Java</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/ejemplo-del-patron-de-diseno-state.htmlindex-amp.html">Ejemplo del patrón de diseño State</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/ejemplo-del-patron-de-diseno-builder/">Ejemplo del patrón de diseño Builder</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hemeroteca-4/</id>
        <title>Hemeroteca #4</title>
        <updated>2015-05-30T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2013-12-24T18:28:48+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hemeroteca-4/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes"> 
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/octopress.png" width="300" height="300" alt="Octopress" title="Octopress"  class=""></p>
</div>
<p>El 2013 toca a su fin, el 2014 está llamando a la puerta y como cada medio año en el blog toca hacer una recapitulación con las entradas que he escrito durante estos meses. Durante este año he cumplido con el objetivo de escribir y publicar una entrada por semana, en total han sido 52, casi todas publicadas en <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es">elblogdepicodev</a> y las del último més del año publicadas en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/">Blog Bitix</a>. Esta entrada es un buen momento para leer alguna que te perdiste o releer alguna que te gustó.</p>
<p>Durante estos 6 meses y <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/">este año</a> a destacar ha sido el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/">libro que publiqué sobre Apache Tapestry</a>, un <em>framework</em> para el desarrollo de aplicaciones en Java, del que dentro de no mucho tiempo se publicará la versión 5.4 final. El libro tiene más de 250 páginas escritas en español, un precio de 0.00 € y puedes <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/">descargarlo en diferentes formatos</a> entre los que se encuentran los formatos EPUB y MOBI más adecuados para leerlos en un libro electrónico pero también puede descargarse en formato PDF para leer en el ordenador. La página del libro desde la que puede descargarse es <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/">PlugIn Tapestry</a>. Una buena cantidad de páginas en las que no solo se trata los principales aspectos relacionados con este <em>framework</em> sino que cubre varios aspectos que en muchas aplicaciones deben abordar como seguridad, relaciones jerárquicas en base de datos, doble envío de formularios, DAO genérico, convenciones para archivos i10n, i18n en entidades de dominio, logging, layout de páginas, &hellip;  y a resolver independientemente del <em>framework</em> que se utilice aunque en el libro se aporta la solución desde el punto de vista de Tapestry.</p>
<p>También he escrito otras cuantas entradas sobre Tapestry que me han servido para posteriormente incluirlo como contenido en el libro.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/">Libro sobre desarrollo de aplicaciones con Apache Tapestry</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/07/dao-generico-para-jpa-orm.htmlindex-amp.html">DAO genérico para JPA (ORM)</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/07/personalizar-la-pagina-de-informe-de-error.htmlindex-amp.html">Personalizar la página de informe de error en Apache Tapestry</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/07/redefinicion-de-paginas-de-error-404.htmlindex-amp.html">Personalizar las páginas de error (404, 500, &hellip;) en Apache Tapestry</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/10/solucion-al-problema-de-seguridad-csrf.htmlindex-amp.html">Solución al problema de seguridad CSRF en Apache Tapestry</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/10/solucion-al-doble-envio-de-peticiones.htmlindex-amp.html">Solución al doble envío de peticiones en aplicaciones web</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/integracion-y-transacciones-con-spring.htmlindex-amp.html">Integración y transacciones con Spring en Apache Tapestry</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/transacciones-en-apache-tapestry.htmlindex-amp.html">Transacciones en Apache Tapestry</a></li>
</ul>
<p>También a destacar ha sido el cambio de plataforma de_blogging_ que he realizado de <a href="http://www.blogger.com">Blogger</a> a <a href="http://octopress.org/">Octopress</a> con la que me será más cómodo escribir y publicar contenido en el blog que en este mes ya estoy notando. Además, Octopress tiene la ventaja de que el html final es más semántico, tiene un diseño «responsive» con lo que la experiencia de lectura con un dispositivo móvil será más agradable entre otras series de ventajas que comentaba en la <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/">primera entrada del nuevo blog</a>. Empezar el nuevo blog va a ser como empezar desde cero, hasta que alcance el número de visitas que tiene ahora <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es">elblogdepicodev</a> van a pasar muchos meses pero poco a poco con constancia cada semana con una entrada de nuevo contenido el número de visitas irán aumentando paulatinamente.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/">¡Hola nuevo mundo!</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/12/adios-viejo-mundo.htmlindex-amp.html">¡Adios viejo mundo!</a></li>
</ul>
<p>El resto de entradas han sido sobre diversos temas no relacionados como varias sobre programación en Java (algún patrón de diseño, pruebas unitarias, hibernate, &hellip;), la <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.htmlindex-amp.html">serie de entradas sobre seguridad, criptografía, GPG y DNI electrónico</a> de la que todavía me quedan un par de artículos más enfocados a los servidores de aplicaciones y como usar certificados digitales para proporcionar conexiones sobre el protocolo https con SSL, una pequeña continuación con la <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/ejemplo-lista-de-tareas-con-marionette.htmlindex-amp.html">lista de tareas pero implementada con Marionette</a> de la serie de entradas con javascript que empecé en la primera mitad del 2013 con la <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/03/introduccion-y-ejemplo-de-requirejs.htmlindex-amp.html">Introducción y ejemplo de RequireJS</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.htmlindex-amp.html">Introducción a la criptografía e inicio con GPG</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/instalar-un-lector-de-tarjetas-inteligentes-en-arch-linux.htmlindex-amp.html">Instalar un lector de tarjetas inteligentes y usar el DNIe en Arch Linux </a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/como-usar-gpg-con-evolution.htmlindex-amp.html">Como usar GPG con Evolution </a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/">Usar el DNI electrónico con Firefox en Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/">Enviar correos electrónicos firmados con el DNIe y Evolution</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/">Firmar digitalmente documentos con el DNIe y Sinadura</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/10/relaciones-jerarquicas-en-bases-de-datos-relacionales.htmlindex-amp.html">Relaciones jerárquicas en bases de datos relacionales</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/10/archivo-de-log-de-sentencias-sql-en-mysql-mariadb.htmlindex-amp.html">Archivo de log de sentencias SQL en MySQL o MariaDB</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/09/trazas-en-un-gsp-de-grails.htmlindex-amp.html">Trazas en un gsp de Grails</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/09/archivos-properties-con-codificacion-utf8.htmlindex-amp.html">Archivos properties con codificación UTF-8</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/09/guia-basica-del-reproductor-de-musica-cmus.htmlindex-amp.html">Guía básica del reproductor de música cmus</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/09/como-optimizar-modulos-de-requirejs-y-archivos-javascript-II.htmlindex-amp.html">Como optimizar módulos de RequireJS y archivos JavaScript (II)</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/ejemplo-lista-de-tareas-con-marionette.htmlindex-amp.html">Ejemplo lista de tareas con Marionette</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/ejemplo-del-patron-de-diseno-state.htmlindex-amp.html">Ejemplo del patrón de diseño State</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/pruebas-unitarias-de-codigo-que-accede-a-base-de-datos.htmlindex-amp.html">Pruebas unitarias de código que accede a base de datos</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/busquedas-de-texto-completo-en-objetos-de-dominio.htmlindex-amp.html">Búsquedas de texto completo en objetos de dominio</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/acceso-base-de-datos-con-hibernate-y-jpa.htmlindex-amp.html">Acceso a base de datos con Hibernate y JPA</a></li>
</ul>
<p>El 2014 continuaré en la misma linea que he seguido hasta ahora con el blog, tengo apuntados algunos temas interesantes que en las próximas semanas y meses iré publicando. ¡Feliz navidad!</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hemeroteca-4/images/christmas-tux-2013_hu3d2247b0e4cb48b9c40f0b8d38a2f354_720857_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Christmas Tux 2013"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hemeroteca-4/images/christmas-tux-2013_hu3d2247b0e4cb48b9c40f0b8d38a2f354_720857_600x450_fit_q90_box.jpg" width="600" height="338" alt="Christmas Tux 2013" title="Christmas Tux 2013"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>¡Buen 2014! <br>Fuente: klowner.com</figcaption>
</figure>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/</id>
        <title>Firmar digitalmente documentos con el DNIe y Sinadura</title>
        <updated>2015-05-28T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2013-12-21T11:34:55+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/dnie.jpg" width="200" height="150" alt="DNIe" title="DNIe"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/sinadura.png" width="200" height="118" alt="Sinadura" title="Sinadura"  class=""></p>
</div>
<p>Ya he comentado <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/instalar-un-lector-de-tarjetas-inteligentes-en-arch-linux.htmlindex-amp.html">como instalar un lector de tarjetas inteligentes en linux para usar el DNI electrónico</a> y que una vez instalado podemos darle algún uso útil como por ejemplo <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/">autenticarnos con en DNI</a> en las páginas que lo soporten como medio de autenticación y el navegador Firefox. También he comentado <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/">como usar el DNI con el cliente de correo Evolution para enviar correos firmados digitalmente</a>.</p>
<p>En esta entrada voy a comentar como firmar digitalmente documentos en cualquier formato electrónico con la aplicación de software libre <a href="http://www.sinadura.net/es/">Sinadura</a>. La firma que hagamos con el DNIe sobre estos documentos puede tener la misma validez legal que la firma manuscrita.</p>
<p>Primeramente deberemos descargar la última versión de <a href="http://www.sinadura.net/es/">Sinadura</a> según la arquitectura de nuestro procesador, de 32 bits o de 64 bits y la plataforma linux o windows. El archivo descargado es un instalador que deberemos ejecutarlo, como es un programa Java deberemos tener instalado previamente un entorno de ejecución de Java como el <a href="http://openjdk.java.net/">OpenJDK</a>. Lo ejecutamos con:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ java -jar sinaduraDesktop-3.3.3-unix64-installer.jar&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>instalar-sinadura.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/images/instalador-sinadura_hu68a4d7d461ae60dbd369a797edc59938_25927_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Instalador Sinadura"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/images/instalador-sinadura_hu68a4d7d461ae60dbd369a797edc59938_25927_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Instalador Sinadura" title="Instalador Sinadura"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Una vez instalado sinadura y también teniendo instalado el lector de tarjetas inteligentes para el DNI y funcionando deberemos conectarlo al ordenador e introducir el DNI. Iniciaremos sinadura con que se encuentra dentro del directorio de instalación de Sinadura:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ./sinadura.sh&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>iniciar-sinadura.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Inicialmente veremos una pantalla como la siguiente con una lista de archivos vacíos y una serie de botones para realizar varias acciones.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/images/sinadura_hu42008127714f391da80af9fdf141e6e0_39793_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Sinadura"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/images/sinadura_hu42008127714f391da80af9fdf141e6e0_39793_300x200_fit_box_3.png" width="285" height="200" alt="Sinadura" title="Sinadura"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Con Sinadura y el DNI podemos firmar digitalmente cualquier tipo de archivo pero entre los archivos de tipo pdf y el resto hay diferencias. En el caso de los pdf la firma se incrusta en el propio documento y en resto se crea un nuevo archivo con la firma y el documento original, el archivo nuevo creado tiene la extensión .sar. Para firmar un documento deberemos añadirlo a la vista con el botón «Añadir documento» y posteriormente firmarlo con el botón «Firmar». Para realizar la firma se nos pedirá que introduzcamos el PIN secreto que nos proporcionaron al emitirnos el DNI en la oficina de expedición.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/images/pin_hub857ad5b36930a2aa7431469900578d7_10148_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Preferencias de Sinadura"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/images/pin_hub857ad5b36930a2aa7431469900578d7_10148_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="124" alt="Preferencias de Sinadura" title="Preferencias de Sinadura"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>En el caso de los archivos pdf Sinadura por defecto incrusta además de la firma una marca de agua en la primera página aunque se pueden cambiar algunas preferencias en «Archivo&gt; Preferencias»:</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/images/preferencias-sinadura_hu2740acbab032b8a029971354229041fc_50975_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Preferencias de Sinadura"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/images/preferencias-sinadura_hu2740acbab032b8a029971354229041fc_50975_300x200_fit_box_3.png" width="277" height="200" alt="Preferencias de Sinadura" title="Preferencias de Sinadura"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Los archivos .sar creados para archivos que no son pdf tienen el siguiente contenido, además del archivo original una serie de archivos .xml que contendrán la firma (son archivos zip con extensión .sar):</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/images/sinadura-documento-firmado_hucaedab6d34c4f863070c4a81eee2f5b0_50569_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Documento firmado con Sinadura"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/images/sinadura-documento-firmado_hucaedab6d34c4f863070c4a81eee2f5b0_50569_300x200_fit_box_3.png" width="259" height="200" alt="Documento firmado con Sinadura" title="Documento firmado con Sinadura"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Una vez firmados los archivos podemos enviarlos por correo electrónico y la persona que los reciba podrá validarlos también con Sinadura. Para ello se debe añadir el archivo y pulsar el botón «Validar».</p>
<p>Si queremos firmar muchos archivos a la vez usar la interfaz gráfica nos va a resultar lento y un trabajo repetitivo. En caso de querer hacer firmas masivas de archivos es mejor usar la linea de comandos o un proceso sh que nos haga la tarea. Sinadura también proporciona una utilidad basada en la linea de comandos que debemos usar de la siguiente forma:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ./sinadura-console.sh --sign --pdf&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">  --input /home/picodotdev/Software/personal/PlugInTapestry/PlugInTapestry.pdf&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">  --output /home/picodotdev/Software/personal/PlugInTapestry/PlugInTapestry-signed.pdf&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">  --preferences /home/picodotdev/.sinadura/preferences/preferences-console.properties&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>sinadura-console-pdf.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ./sinadura-console.sh --sign --xades&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">  --input /home/picodotdev/Software/personal/PlugInTapestry/PlugInTapestry.pdf.zip&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">  --output /home/picodotdev/Software/personal/PlugInTapestry/PlugInTapestry-signed.zip&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">  --preferences /home/picodotdev/.sinadura/preferences/preferences-console.properties</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>sinadura-console-xades.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Con el siguiente archivo de preferencias:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain"><span class="line"><span class="cl">preferencias.radioCertType.active=1&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">hardware.dispositive=/usr/lib64/opensc-pkcs11.so&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">pdf.stamp.enable=false&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">pdf.stamp.height=122&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">pdf.stamp.path=/home/picodotdev/.sinadura/preferences/sinadura150.png&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">pdf.stamp.y=17&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">pdf.stamp.x=17&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">pdf.stamp.width=122&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">pdf.visible=false&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">pdf.location=Bilbao&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">pdf.reason=powered by zylk.net&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">pdf.certified=1&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">ks.cache=/home/picodotdev/.sinadura/preferences/cache.jks&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">ks.trusted=/home/picodotdev/.sinadura/preferences/trusted.jks&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">ks.cache.pass=sinadura&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">ks.trusted.pass=sinadura&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">callback.handler=net.esle.sinadura.core.password.ConsoleCallbackHandler&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">certificate.password= </span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>preferences-console.properties</span>
    </div>
</div>
<p>La linea de comandos producirá el mismo resultado que el uso con la interfaz gráfica. Realmente los ejemplos de firma por consola no me han funcionado, en ambos casos me da una excepción NullPointerException que no es muy aclarativa de lo que está sucediendo, probablemente sea que falta algo en el archivo de preferencias.</p>
<p>En definitiva, la firma digital de documentos es otro uso que le podemos dar al DNI electrónico y con Sinadura realizarlo es bastante sencillo.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.htmlindex-amp.html">Crear una par de claves GPG</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/como-usar-gpg-con-evolution.htmlindex-amp.html">Como firmar correos electrónicos con GPG</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/instalar-un-lector-de-tarjetas-inteligentes-en-arch-linux.htmlindex-amp.html">Instalar un lector de tarjetas inteligentes y usar el DNIe en Arch Linux </a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/">Usar el DNI electrónico con Firefox en Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/">Enviar correos electrónicos firmados con el DNIe y Evolution</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/</id>
        <title>Enviar correos electrónicos firmados con el DNIe y Evolution</title>
        <updated>2015-05-28T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2013-12-13T16:39:07+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/archlinux.svg" width="250" height="186" alt="Arch Linux" title="Arch Linux"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/dnie.jpg" width="200" height="150" alt="DNIe" title="DNIe"  class=""></p>
</div>
<p>Otra forma de la que podemos sacar partido al DNI electrónico además de para <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/">identificarnos en sitios web</a> que lo soporten como medio de autenticación es usarlo para firmar digitalmente los correos electrónicos que enviamos. Ya he comentado <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/como-usar-gpg-con-evolution.htmlindex-amp.html">como firmar correos electrónicos con GPG</a> pero hacerlo con el DNI electrónico tiene la ventaja de que no necesitaremos <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.htmlindex-amp.html">crear una par de claves GPG</a> sino que con tener el DNI e <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/instalar-un-lector-de-tarjetas-inteligentes-en-arch-linux.htmlindex-amp.html">instalar un lector de tarjetas inteligentes</a> será suficiente.</p>
<p>En esta entrada explicaré como usar el DNI electrónico para firmar digitalmente correos usando el cliente de correo <a href="https://projects.gnome.org/evolution/">Evolution</a>. Primeramente necesitaremos hacer una configuración adicional a la que hemos necesitado para poder usar el lector de tarjetas inteligentes y el DNIe en Linux. Y es usar el siguiente comando tal y como está comentado en <a href="https://forja.cenatic.es/plugins/mediawiki/wiki/opendnie/index.php/Documentacion_Aplicaciones_Evolution#Configuraci.C3.B3n_del_DNIe_en_el_cliente_de_correo_Evolution">esta página</a> cambiando el directorio home del usuario por el que corresponda:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ modutil -add <span class="s2">&#34;OpenSC-OpenDNIe&#34;</span> -libfile /usr/lib/opensc-pkcs11.so -dbdir sql:/home/picodotdev/.pki/nssdb&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>comando-opensc-dnie.sh</span>
    </div>
</div>
<p>A continuación, el proceso es similar a como se configura la firma con claves GPG, con el lector de tarjetas inteligentes conectado al equipo y el DNI electrónico introducido accedemos a las propiedades de la cuenta, a la sección seguridad y en el apartado MIME seguro (S/MIME) seleccionamos nuestro certificado. Si queremos que nuestros mensajes se firmen automaticamente debemos marcar la opción «Firmar siempre los mensajes salientes cuando se use esta cuenta». Habiendo ejecutado el comando <em>modutil</em> cuando pulsemos el botón seleccionar en el apartado S/MIME se nos solicitará el PIN secreto de nuestro DNIe.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/images/pin_huf0595318f8af9b84115ea581f1130ed5_19486_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Diálogo de solicitud de PIN con el DNIe"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/images/pin_huf0595318f8af9b84115ea581f1130ed5_19486_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="105" alt="Diálogo de solicitud de PIN con el DNIe" title="Diálogo de solicitud de PIN con el DNIe"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/images/seleccion-certificado_hu4a5cf73c3e77d8aba937a7ed3a5b9903_28518_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Selección de certificado digital con el DNIe"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/images/seleccion-certificado_hu4a5cf73c3e77d8aba937a7ed3a5b9903_28518_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="132" alt="Selección de certificado digital con el DNIe" title="Selección de certificado digital con el DNIe"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/images/seguridad-evolution_hu005b504728617080d8e086185b7eff8d_80407_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Diálogo de preferencias de seguridad de Evolution para el DNIe"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/images/seguridad-evolution_hu005b504728617080d8e086185b7eff8d_80407_300x200_fit_box_3.png" width="247" height="200" alt="Diálogo de preferencias de seguridad de Evolution para el DNIe" title="Diálogo de preferencias de seguridad de Evolution para el DNIe"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Una vez con las propiedades de la cuenta configurada para que Evolution use nuestro DNI electrónico, si no hemos marcado la opción «Firmar siempre los mensajes&hellip;» podemos realizarlo al escribir el propio correo marcando la opción «Opciones&gt; Firmar con S/MIME». Al enviar un correo electrónico firmado se añadirá automáticamente un adjunto con la firma de nombre «smime.sp7». Al contrario que GPG la firma está en un formato binario y es dificilmente legible con un lector de texto plano.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/images/confimacion-firma_hu89b37c564cb38f7de3b5bcbbe9cdca2b_17647_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Confirmación de firma digital con el DNIe"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/images/confimacion-firma_hu89b37c564cb38f7de3b5bcbbe9cdca2b_17647_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="121" alt="Confirmación de firma digital con el DNIe" title="Confirmación de firma digital con el DNIe"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/images/mensaje-firmado-dnie_hu58952680ed62c9445c6bc78c98ef82a5_29346_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Mensaje firmado con el DNIe"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/images/mensaje-firmado-dnie_hu58952680ed62c9445c6bc78c98ef82a5_29346_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="121" alt="Mensaje firmado con el DNIe" title="Mensaje firmado con el DNIe"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.htmlindex-amp.html">Crear una par de claves GPG</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/como-usar-gpg-con-evolution.htmlindex-amp.html">Como firmar correos electrónicos con GPG</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/instalar-un-lector-de-tarjetas-inteligentes-en-arch-linux.htmlindex-amp.html">Instalar un lector de tarjetas inteligentes y usar el DNIe en Arch Linux </a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/">Usar el DNI electrónico con Firefox en Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/">Firmar digitalmente documentos con el DNIe y Sinadura</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/</id>
        <title>Usar el DNI electrónico con Firefox en Linux</title>
        <updated>2015-04-10T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2013-12-06T14:07:58+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/archlinux.svg" width="250" height="186" alt="Arch Linux" title="Arch Linux"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/dnie.jpg" width="200" height="150" alt="DNIe" title="DNIe"  class=""></p>
</div>
<p>Una vez hemos conseguido <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/">instalar el DNIe en Linux</a> correctamente podemos empezar a darle alguna utilidad más allá de cuando se nos require para acreditar nuestra identidad. Como veremos en esta entrada podemos usar el DNI electrónico para hacer varios trámites administrativos y consultas con la administración pública, empresas o entidades que en su web soporten el DNIe como medio de autenticación.</p>
<p>En esta entrada explicaré como usar el DNIe electrónico con la combinación del navegador <a href="https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/">Firefox</a> y <a href="https://www.linux.com/">Linux</a>. Para ello primeramente debemos hacer que Firefox detecte el lector de tarjetas inteligentes, desde el menú de Firefox vamos a «Preferencias&gt; Avanzado&gt; Certificados&gt; Dispositivos de seguridad».</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/preferencias-firefox_hucaf53d7461ae1426dea7330c6a0d1e20_52598_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Administrador de dispositivos (1)"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/preferencias-firefox_hucaf53d7461ae1426dea7330c6a0d1e20_52598_300x200_fit_box_3.png" width="217" height="200" alt="Administrador de dispositivos (1)" title="Administrador de dispositivos (1)"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/administrador-dispositivos-1_hu16bb73d37b6f61341e97d45a89d52e7b_43021_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/administrador-dispositivos-1_hu16bb73d37b6f61341e97d45a89d52e7b_43021_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="116"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/administrador-dispositivos-2_hub53b461256466fa1fcd9787a028f1068_64861_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Administrador de dispositivos (2)"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/administrador-dispositivos-2_hub53b461256466fa1fcd9787a028f1068_64861_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="100" alt="Administrador de dispositivos (2)" title="Administrador de dispositivos (2)"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>En esta pantalla pulsamos el botón «Cargar» e introducimos los siguientes datos:</p>
<ul>
<li>Nombre del módulo: podemos poner cualquier cosa que nos sirva para identificar el lector de tarjetas inteligentes como «Smart Card», «Lector de tarjetas inteligentes» o «PKCS#11» como le he puesto y se ve en la imagen.</li>
<li>Archivo del módulo: en el caso de Arch Linux debemos poner «/usr/lib/opensc-pkcs11.so», en otras distribuciones será algo similar si no es lo mismo.</li>
</ul>
<p>Pulsamos «Aceptar», salimos del diálogo «Dispositivos de seguridad» y reiniciamos Firefox. Para que Firefox reconozca el lector junto con el DNIe este debe estar introducido al iniciarlo sino no se nos aparecerá el diálogo solicitando el PIN del DNIe en el momento de la autenticación y no podremos usarlo, esto es así posiblemente por algún tipo de circunstancia que impide detectar el DNIe en el momento de introducirlo en Firefox, sabiéndolo no supone mayor problema. Por lo demás, esa es toda la configuración adicional necesaria para usar el DNIe con Firefox.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/lector-dnie_hu9adb103a83278f596d043e76201c9b98_73394_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Lector de tarjetas inteligentes y DNIe"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/lector-dnie_hu9adb103a83278f596d043e76201c9b98_73394_300x200_fit_q90_box.jpg" width="149" height="200" alt="Lector de tarjetas inteligentes y DNIe" title="Lector de tarjetas inteligentes y DNIe"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/dnie_hub60523681386791181984ac3bafa2bd6_52757_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="DNI electrónico"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/dnie_hub60523681386791181984ac3bafa2bd6_52757_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="188" alt="DNI electrónico" title="DNI electrónico"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Para probar que tenemos instalado el DNIe crrectamente y que Firefox es capaz de utilizarlo podemos usar la <a href="http://www.dnielectronico.es/como_utilizar_el_dnie/verificar.html">página preparada para probar el DNI</a>. Al final de la misma hay un enlace «Comprobación de certificados» que deberemos pulsar, se nos pedirá el PIN y si todo es correcto veremos una página con diversa información de nuestro DNI.</p>
<p>Con el DNI electrónico preparado podemos hacer distintos tipos de trámites o consultas, por ejemplo, muchos bancos ofrecen medios para acceder de forma electrónica, online y mediante un navegador la consulta del saldo de nuestras cuentas y operaciones que se han realizado o para hacer transferencias. Alguno de los que he visto que soportan el DNIe como medio de autenticación son <a href="https://portal.bbk.es">BBK</a>, <a href="https://www.bancosantander.es">Santander</a> y el infame <a href="http://www.bankia.com/es/">Bankia</a>, seguro que hay unos cuantos más. También otro tipo de consulta que podemos hacer es consultar los puntos de carnet de conducir que poseemos.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/bbk-dnie_hu05d4ea0a174af00ccaa42df52620b540_71495_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Autenticación BBK con DNIe"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/bbk-dnie_hu05d4ea0a174af00ccaa42df52620b540_71495_300x200_fit_box_3.png" width="163" height="200" alt="Autenticación BBK con DNIe" title="Autenticación BBK con DNIe"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/dgt-puntos-carnet_hu26441261d6317eeaa2f19cc90b1a9243_124837_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Consultar puntos cárnet DGT"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/dgt-puntos-carnet_hu26441261d6317eeaa2f19cc90b1a9243_124837_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="162" alt="Consultar puntos cárnet DGT" title="Consultar puntos cárnet DGT"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Independientemente del trámite que hagamos el proceso es el mismo si se permite la autenticación mediante DNIe, conectamos el lector de tarjetas inteligentes por USB a nuestro ordenador, introducimos el DNIe, iniciamos Firefox y accedemos con él a la página donde se ofrece hacer la consulta o trámite. Hay que tener en cuenta que deberemos tener iniciado el servicio o demonio <em>pcscd</em>, manualmente o con el inicio del sistema (<a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/instalar-un-lector-de-tarjetas-inteligentes-en-arch-linux.htmlindex-amp.html">consultar la guía de instalación del DNIe en Linux</a>).</p>
<p>En algún momento en el proceso de autenticación se nos pedirá el PIN secreto que posibilita usar el DNIe, apareciéndonos una ventana similar a la siguiente para introducirlo.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/pin_hu1756a39fa33825d2ad3d5be70a4342e2_13480_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Diálogo de solicitud de PIN con el DNIe"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/pin_hu1756a39fa33825d2ad3d5be70a4342e2_13480_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="114" alt="Diálogo de solicitud de PIN con el DNIe" title="Diálogo de solicitud de PIN con el DNIe"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>El PIN secreto de nuestro DNI se facilita en el momento de solicitar o renovar el documento nacional de identidad, es proporcionado en un documento como el siguiente.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/documento-pin-dnie-1_hu00da69e42d40cb03f1ffab5e0b8b16ae_46643_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Documento con el PIN del DNIe (1)"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/documento-pin-dnie-1_hu00da69e42d40cb03f1ffab5e0b8b16ae_46643_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="184" alt="Documento con el PIN del DNIe (1)" title="Documento con el PIN del DNIe (1)"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/documento-pin-dnie-2_hu589e0ad9bb4e2bc0c3ad396b795f5512_83191_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Documento con el PIN del DNIe (2)"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/documento-pin-dnie-2_hu589e0ad9bb4e2bc0c3ad396b795f5512_83191_300x200_fit_q90_box.jpg" width="194" height="200" alt="Documento con el PIN del DNIe (2)" title="Documento con el PIN del DNIe (2)"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Al introducir el PIN hay que poner cuidado y atención, suelen ser unos cuantos números, letras y caracteres especiales que hay que teclear correctamente. Disponemos varios intentos para introducirlos correctamente, al tercero fallido el DNIe se bloqueará y tendremos que acudir a la oficina de expedición de nuestra ciudad para desbloquearlo, también podremos acudir a él para cambiar el PIN. Una vez introducido correctamente podremos continuar con nuestra consulta o trámite.</p>
<p>En definitiva, el DNIe puede evitarnos algún viaje a alguna ventanilla y podemos hacer el trámite las 24 horas sin hacer colas.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="http://web.cenatic.es/dnie/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=104&amp;Itemid=139">Configuración del DNI electrónico en Mozilla / Firefox</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/instalar-un-lector-de-tarjetas-inteligentes-en-arch-linux.htmlindex-amp.html">Instalar un lector de tarjetas inteligentes y usar el DNIe en Arch Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/">Enviar correos electrónicos firmados con el DNIe y Evolution</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.htmlindex-amp.html">Crear una par de claves GPG</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/como-usar-gpg-con-evolution.htmlindex-amp.html">Como firmar correos electrónicos con GPG</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/</id>
        <title>¡Hola nuevo mundo!</title>
        <updated>2015-05-28T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2013-12-02T13:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes"> 
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/octopress.png" width="300" height="300" alt="Octopress" title="Octopress"  class=""></p>
</div>
<p>Esta es la última entrada que publicaré en el <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es">elblogdepicodev.blogspot.com.es</a> o la primera de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/">picodotdev.github.io/blog-bitix</a> dependiendo del blog al que hayas accedido, es decir, seguiré teniendo un blog y escribiendo sobre la temática alrededor de la tecnología como hasta ahora pero a partir de este momento todo el nuevo contenido que publique lo haré en el nuevo blog <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/">picodotdev.github.io/blog-bitix</a>, por lo que si estás suscrito al feed de elblogdepicodev te recomiendo que te suscribas al <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml">feed de bitix</a> para no perderte ninguna de las nuevas entradas que publique.</p>
<h3 id="que-está-por-venir-en-bitix">Que está por venir en Bitix</h3>
<p>Tengo bastante cotenido por publicar en el futuro más o menos inmediato empezando por continuar con la <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.htmlindex-amp.html">serie de artículos sobre criptografía, GPG y DNI electrónico</a>, instalar la <a href="https://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi</a> en una memoria USB o disco duro externo para ganar velocidad en vez de en la tarjeta SD como he explicado en la <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/06/guia-instalacion-raspberry-pi-con-arch.htmlindex-amp.html">guía de instalación con Arch Linux para la RPi</a>, como usar la Raspberry Pi como «media center» con <a href="https://www.geexbox.org/">GeeXboX</a>, explicar como usar <a href="http://octopress.org/">Octopress</a> y <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a> para bloggear y como personalizarlo, programas para «scrapear» webs, mi experiencia y consejos como blogger, el patrón de diseño no operation, usar marcadores con herramientas de logging como <a href="http://www.slf4j.org/">SLF4J</a>, el servidor de aplicaciones <a href="http://jbossas.jboss.org/">JBoss</a> y <a href="http://www.wildfly.org/">Wildfly</a> y muchas otras cosas que tengo apuntadas o que se me vayan ocurriendo según publico estas. Desde luego tengo contenido para seguir escribiendo en el nuevo blog que al ritmo de una entrada por semana continuaré publicando.</p>
<h3 id="por-que-este-cambio">¿Por que este cambio?</h3>
<p>Por varias razones, <a href="https://www.blogger.com/">blogger</a> es una plataforma estupenda y a mi durante todo este tiempo me ha servidor perfectamente, es sencillo usarla y en muy poco tiempo se puede tener un blog listo para empezar a escribir en él sin necesidad de muchos conocimientos. Pero también tiene varias desventajas, algunas de ellas son:</p>
<ul>
<li>Las entradas han de ser escritas con su <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/WYSIWYG">editor wysiwyg</a> y como muchos editores en los que ves es lo que obtienes a veces para dejar las cosas como uno quiere hay que acceder al código html que genera y modificarlo directamente, esto consume tiempo que podría dedicarse a escribir contenido en el blog y no en la publicación. Yo suelo escribir las entradas en un bloc de notas (con gedit) en texto plano, el pasarlo a blogger y formatearlo posteriormente con su editor me consume también bastante tiempo, tanto o más que en escribir una primera versión de la entrada.</li>
<li>La edición de la entrada con el editor de blogger requiere conexión a internet, si no estamos conectados a internet no podemos editar o nos obliga a usar un bloc de notas y posteriormente cuando dispongamos de conexión a internet transpasarlo al editor y darle formato.</li>
<li>Las imágenes hay que subirlas usando la propia herramienta de blogger en el momento de publicación de la entrada y conectado a internet. La gestión de las mismas no es muy cómoda, para borrar una imagen una vez subida hay que ir a los álbumes de picasa y cuando se tienen muchas imágenes ya subidas al blog encontrar una en toda la lista se vuelve complicado y lento.</li>
<li>Ajustar el diseño de blogger no es muy complicado pero para personalizarlo de forma avanzada requiere editar el HTML de la plantilla. Esta edición no es nada amigable para un usuario con pocos conocimientos y para algunas cosas hay que hacerlo, como por ejemplo, <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/03/karmacracy-y-como-integrarlo-en-blogger.htmlindex-amp.html">integrar Karmacracy en blogger</a>.</li>
<li>Parece que blogger no es una de las herramientas que Google cuide (al igual que otras varias), las actualizaciones son escasas y con el tiempo van surgiendo herramientas mejores que blogger.</li>
<li>Los ejemplos de código los añado a cada entrada utilizando <a href="https://gist.github.com/">Gist</a> e introducir la referencias adecuadas en cada entrada implica editar e introducir código en la vista html. Además en la vista del editor wysiwyg los gist no se visualizan y si no se tiene cuidado se pueden borrar sin querer con lo que hay que volver a introducirlos. Nuevamente incluir las referencias de los gist me consume tiempo.</li>
</ul>
<h3 id="que-herramienta-de-_blogging_-he-elegido">¿Que herramienta de <em>blogging</em> he elegido?</h3>
<p>La plataforma de_blogging_ que he elegido ha sido <a href="http://octopress.org/">Octopress</a>, una plataforma de_blogging_ que en mi caso solventa casi todos los problemas o molestias  que actualmente me ocasiona blogger descritos en los anteriores puntos. Es una plataforma basada en <a href="https://www.ruby-lang.org/es/">Ruby</a> y <a href="https://jekyllrb.com/">Jekyll</a>, uno de los precursores de una nueva generación de plataforma para blogear y es la plataforma de referencia para escribir en blogs y alojarlos en <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a>. Aún asi hay alternativas parecidas en otros lenguajes de programación como en Python con <a href="http://docs.getpelican.com">Pelican</a>. La verdad es que usar Pelican en un principio me atraía más porque con ello quizá aprendiese algo de Python pero el hecho de que Jekyll sea la plataforma de referencia de GitHub es un punto a su favor.</p>
<p>En las siguientes entradas (<a href="https://arunrocks.com/moving-blogs-to-pelican/">1</a>), (<a href="http://blog.parkermoore.de/2012/12/18/the-immediate-future-of-jekyll/">2</a>) hay algunos comentarios interesantes sobre <a href="https://docs.getpelican.com/en/stable/">Pelican</a> y <a href="https://jekyllrb.com/">Jekyll</a>. Jekyll por lo visto ha estado abandonado durante un tiempo y Octopress no ha avanzado durante un buen tiempo aunque el desarrollo parece haberse retomado, desde luego por lo que he leído (<a href="http://sasheldon.com/blog/2013/07/07/waiting-for-octopress-2-successor/">3</a>) de Octopress es que llevan bastante tiempo con la intención de publicar una nueva versión pero hasta el momento no se ha producido.</p>
<p>Lo principal que buscaba en cualquiera de estas plataformas eran las siguientes ventajas sobre blogger:</p>
<ul>
<li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Markdown">Markdown</a> (<a href="https://daringfireball.net/projects/markdown/">4</a>): este es un formato en texto plano que puede ser transformado a html con ciertos estilos. Como edito con gedit en texto plano usando markdown me va a evitar tener que transformar el contenido de la entrada a html usando el editor wysiwyg de blogger. Además, el html resultante será mejor gracias por una parte a las plantillas de Octopress y por otro a Markdown.</li>
<li>Edición fuera de linea o desconectado: como el editor puede ser cualquier editor de texto no hace falta estar conectado a internet para escribir o transformar lo escrito al editor de blogger, para las imágenes tampoco hace falta usar la herramienta de blogger sino que su administración es tan simple como gestionar archivos con el navegador de archivos de nuestro sistema operativo. El sitio puede previsualizarse en local.</li>
<li>Diseño adaptable («responsive»): blogger posee plantillas que puede visualizarse más o menos correctamente tanto en el navegador como en un dispositivo móvil con una resolución y pantalla más pequeña pero no se adaptan al tamaño de pantalla o ventana del navegador que esté usando el usuario. Por el contrario, las plantillas por defecto de Octopress son adaptables o «responsivas» lo que mejora la experiencia del usuario al leer el blog, los elementos cambian de posición y de tamaño según el tamaño de ventana para el navegador. Esto se consigue mediante las nuevas características de CSS3 con las que se pueden aplicar unos estilos u otros en función del espacio disponible para los elementos en el navegador del usuario.</li>
<li><a href="https://git-scm.com/">Git</a>: todo el código del blog lo tenemos en local y podemos regenerar su contenido en cualquier momento. Al usar git tenemos un histórico de todos los cambios que hemos hecho a los archivos y podemos recuperar algo si nos es necesario, en blogger solo tenemos la última versión. Si en blogger perdiésemos el acceso a nuestro blog regenerar uno nuevo sería complicado, tendríamos que tener una copia de seguridad del contenido y esto no nos serviría para recuperar la plantilla si la hemos personalizado.</li>
<li><a href="https://gist.github.com/">Gist</a>: el soporte que ofrece Octopress para incluir trozos de código de los gist es más simple, basta indicar el número y el nombre del archivo del gist.</li>
<li>Cualquier servidor web como hospedaje: si disponemos de una cuenta de GitHub podemos crear un repositorio para servir el contenido del blog con lo que no necesitaremos contratar ningún servidor de hosting pero si disponemos de un servidor web podemos emplearlo para servir el contenido del blog ya que todo es contenido estático.</li>
<li>Y otras ventajas como la posibilidad de <a href="https://github.com/mojombo/jekyll/pull/369">hacer referencia a otras entradas del blog</a> sin usar la URL completa.</li>
</ul>
<p>Octopress también es fácilmente integrable con todos los elementos de terceras partes que buscaba como <a href="https://www.sharethis.com/">Share This</a> y <a href="https://karmacracy.com/">Karmacracy</a> para compartir contenido, <a href="https://disqus.com/">Disqus</a> para los comentarios, <a href="http://www.google.com/adsense">AdSense</a> para la publicidad, <a href="http://feedburner.google.com">Feedburner</a> para los feeds y <a href="https://gist.github.com/">Gist</a> para los ejemplos de código.</p>
<p>Así que dicho todo esto solo me queda añadir, suscríbete al <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml">nuevo feed</a> y&hellip; ¡Hola nuevo mundo!</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>