<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/posts/2022/</id>
    <updated>2022-08-18T18:00:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/las-clases-para-logging-del-paquete-jul-incluidas-en-la-api-de-java/</id>
        <title>Las clases para logging del paquete JUL incluidas en la API de Java</title>
        <updated>2022-01-20T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-01-20T22:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/las-clases-para-logging-del-paquete-jul-incluidas-en-la-api-de-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Entre las clases de la API de Java hay clases para la tarea de trazas o <em>logging</em> disponibles desde la versión 1.4 del JDK que para muchos casos son suficientes. Una de las librerías más popular para <em>logging</em> en Java como Log4j proporcionan funcionalidades más avanzadas que las del paquete <em>java.util.logging</em> y la seguridad de que en caso de necesitar algo relativo a <em>logging</em> será raro que Log4j no lo soporte de alguna forma. Sin embargo, las clases del paquete JUL de Java son suficiente y no es imprescindible una librería external ni incluir su dependencia en el proyecto.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/java.svg" width="200" height="366" alt="Java" title="Java"  class=""></p>
</div>
<p>Las trazas o <em>logs</em>  en una aplicación forman parte de la parte del área de trazabilidad, observabilidad, monitorización e incluso en el área de seguridad, una de las <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/funcionalidades-que-necesitan-las-aplicaciones-basadas-en-microservicios-y-herramientas-que-las-proporcionan/">funcionalidades que necesitan las aplicaciones</a>, más imprescindible aún en los microservicios. Las trazas son mensajes con información que emite la aplicación para su análisis, estas se pueden emitir a un destino que puede ser simplemente la salida estándar de la consola, un archivo y en los sistemas más avanzados un sistema ELK para <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/centralizar-y-consultar-las-trazas-de-las-aplicaciones-con-elasticsearch-logstash-y-kibana/">centralizar las trazas en un único sistema compuesto por múltiples aplicaciones</a>. Una buena práctica es emitir las trazas en la salida estándar de la aplicación y que sea un proceso externo el que determina como y donde se guardan las trazas de la aplicación,  lo que proporciona la flexibilidad de cambiar donde se guardan las trazas sin requerir cambios en la aplicación.</p>
<p>Las trazas permiten ver qué ha ocurrido hace tiempo y conocer qué ocurre en la aplicación en tiempo real. Las trazas incluyen las excepciones que se generan en la aplicación y errores, identificados los errores que se están produciendo las mismas trazas dan pistas de las condiciones en las que se producen, identificar el problema, reproducirlo y con todo ello hacer los cambios en el código necesarios para corregir los errores. Sin las trazas es mucho más difícil conocer qué errores se están produciendo en la aplicación y en qué condiciones se producen para reproducirlo. Hay que tener en cuenta que muchas veces la mayor parte del tiempo que se emplea para corregir un error es en identificar las causas y reproducirlo, la parte de corregirlo haciendo cambios en el código generalmente es una pequeña parte de todo el tiempo empleado. La facilidad y rapidez para corregir un error en gran medida depende de que la aplicación emita una colección de buenas trazas.</p>
<p>En Java la librería <a href="https://logging.apache.org/log4j/2.x/">Log4j</a> es la más utilizada para la funcionalidad de trazas, es una librería muy completa que tiene todas las funcionalidades relativas a trazas que requiera una aplicación en el momento actual o en el futuro. Otra librería muy popular en Java es <a href="https://www.slf4j.org/">SLF4</a> que permite independizar a la aplicación de la implementación de la traza pudiendo cambiar de una u otra según se desee.</p>
<p>Otra alternativa es usar las clases que se incluyen en él la propia API de Java para <em>logging</em> en el paquete <a href="https://docs.oracle.com/en/java/javase/17/docs/api/java.logging/java/util/logging/package-summary.html">java.util.logging</a>. No son tan avanzadas como las de Log4j pero son suficientes para muchos casos de uso. Dado a un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/analizar-y-detectar-fallos-de-seguridad-en-las-dependencias-de-java/">grave fallo de seguridad en Log4j</a> qué ha afectado a muchas empresas, y raíz de esta situación quizá alguna persona considere utilizar o revisar las clases de <em>logging</em> de Java como alternativa a incluir una dependencia para algo que con lo que ofrece la API quizá sea suficiente para una aplicación.</p>
<div class="alert alert-warning pt-0 pb-0 tableofcontents"><h2>Contenido del artículo</h2><toc></toc></div>
<h3 id="las-clases-de-_logging_-de-java">Las clases de <em>logging</em> de Java</h3>
<p>Al ofrecer Java en su API clases para realizar tareas de <em>logging</em> significa que cualquier aplicación las pueda utilizar sin ninguna dependencia adicional a partir de la versión 1.4 en la que fueron incluidas. A las clases y sistema de <em>logging</em> de Java se le denomina JUL por las primeras letras de los paquetes en las que están, <em>java.util.logging</em>.</p>
<p>Las clases principales de JUL son equivalentes a las que se encuentran en otras librerías ya que en definitiva en cualquier librería representan los mismos conceptos del área de dominio de <em>logging</em>.</p>
<ul>
<li><a href="https://docs.oracle.com/en/java/javase/17/docs/api/java.logging/java/util/logging/Logger.html">Logger</a>: es la clase de entidad principal que usan las aplicaciones para emitir trazas. Se crea una instancia de <em>logger</em> diferente por cada componente específico del sistema o aplicación.</li>
<li><a href="https://docs.oracle.com/en/java/javase/17/docs/api/java.logging/java/util/logging/LogRecord.html">LogRecord</a>: es una clase que contiene los datos a ser pasados entre el <em>framework</em> de logging y los <em>log handlers</em>.</li>
<li><a href="https://docs.oracle.com/en/java/javase/17/docs/api/java.logging/java/util/logging/Handler.html">Handler</a>: envía los objetos <em>LogRecord</em> a una variedad de destinos incluyendo memoria, flujos de salida, la consola, archivos y <em>sockets</em>. Existe una variedad de subclases de <em>Handler</em> con una implementación  para cada destino. Adicionalmente los <em>Handlers</em> pueden ser desarrollados por tercera partes e integrados sobre el núcleo de la plataforma.</li>
<li><a href="https://docs.oracle.com/en/java/javase/17/docs/api/java.logging/java/util/logging/Level.html">Level</a>: define un conjunto estándar de niveles de <em>log</em> que se usan para controlar la salida y gravedad del mensaje. Los programas pueden ser configurados para emitir trazas para algunos niveles mientras se ignoran las trazas de otros.</li>
<li><a href="https://docs.oracle.com/en/java/javase/17/docs/api/java.logging/java/util/logging/Filter.html">Filter</a>: proporciona un control fino sobre lo que es emitido, más allá del control proporcionado por los niveles de <em>log</em>. La API de <em>logging</em> soporta un mecanismo de propósito general que permite al código de la aplicación asociar filtros arbitrarios para controlar la salida de las trazas..</li>
<li><a href="https://docs.oracle.com/en/java/javase/17/docs/api/java/util/logging/Formatter.html">Formatter</a>: proporciona soporte para especificar cómo son formateados los objetos <em>LogRecord</em>. El paquete de JUL incluye dos formateadores, SimpleFormatter y XMLFormatter, para formatear los registros de log en texto plano o XML respectivamente. Al igual que con los <em>Handlers</em>, terceras partes pueden desarrollar <em>Formatters</em> adicionales.</li>
</ul>
<h3 id="motivos-para-usar-jul">Motivos para usar JUL</h3>
<p>Log4j es una de las mejores sino la mejor librería para trazas en Java, las ventajas son flexibilidad en caso de necesitar funcionalidades más en el futuro siendo raro que se necesite algo en materia de <em>logging</em> que no soporte Log4j de alguna forma. Logj4 permite guardar archivos, rotar los archivos por fecha o volumen de datos guardando cierto número de copias de seguridad, información de contexto entre más funcionalidades avanzadas, cosas adicionales que no tiene JUL. JUL por el contrario es una solución que no requiere incluir una dependencia adicional el proyecto y una solución más sencilla que puede ser más que suficiente para una aplicación o un pequeño <em>script</em>.</p>
<p>Depende del contexto del proyecto en sí es más conveniente usar solo JUL u optar por Log4j, no hay una misma respuesta para todos proyectos y a veces no hay ningún motivo claro para decidirse entre una u otra, siendo ambas más que suficientes. En el entorno de <a href="https://cloud.google.com/functions/">Google Cloud Functions</a> por ejemplo solo entiende correctamente las trazas emitidas con JUL en el caso de una función con implementación Java. Es utilizar JUL directamente o utilizar Log4j sin que los niveles de las trazas se identifiquen bien en en los paneles de monitorización de Google Cloud Functions o en caso de que Log4j lo tuviese usar un adaptador para Log4j que redirija las trazas sobre JUL. Con la petición <a href="https://issues.apache.org/jira/browse/LOG4J2-3282">LOG4J2-3282</a> en Log4j a partir de la versión 2.17.2 precisamente proporciona un adaptador que envía las trazas a la consola utilizando JUL.</p>
<p>Incluir una dependencia en una aplicación debe estar justificado, no conviene añadir dependencias que de las que solo se usan una sola clase. Incluir una dependencia añade tamaño a la aplicación teniendo en cuenta que no solo se incluye esa dependencia sino además las transitivas, incluir dependencias de forma indiscriminada en un proyecto hace que pueda ocurrir un conflicto entre las diferentes versiones de dos. También en el caso de que una dependencia está justificada conviene optar por una que tenga pocas dependencias de forma transitiva por los mismos motivos.</p>
<h3 id="ejemplo-usando-las-clases-de-java-para-trazas">Ejemplo usando las clases de Java para trazas</h3>
<p>Este ejemplo muestra un uso básico de las clases de JUL que emite varias trazas usando diferente nivel para cada mensaje, en la salida de la consola se muestra cada uno de los mensajes con el formato por defecto que además del nivel y el mensaje incluye la fecha y hora como metadato adicional en la que ha ido emitido. Como suele ser una convención la instancia de <em>Logger</em> se inicializa como una variable estática privada a partir del nombre de la clase que queda disponible para ser usada en cualquier parte del código de la clase. En este caso la instancia no está en una variable estática para el caso de indicar un argumento hacer la configuración previa.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">java.io.InputStream</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">java.util.Arrays</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">java.util.logging.Level</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">java.util.logging.Logger</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">java.util.logging.LogManager</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">Main</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">main</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span><span class="o">[]</span> <span class="n">args</span><span class="o">)</span> <span class="kd">throws</span> <span class="n">Exception</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">if</span> <span class="o">(</span><span class="n">Arrays</span><span class="o">.</span><span class="na">asList</span><span class="o">(</span><span class="n">args</span><span class="o">).</span><span class="na">contains</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;--config&#34;</span><span class="o">))</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">InputStream</span> <span class="n">configuration</span> <span class="o">=</span> <span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">.</span><span class="na">getResourceAsStream</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;/jul.properties&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">LogManager</span><span class="o">.</span><span class="na">getLogManager</span><span class="o">().</span><span class="na">readConfiguration</span><span class="o">(</span><span class="n">configuration</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">Logger</span> <span class="n">logger</span> <span class="o">=</span> <span class="n">Logger</span><span class="o">.</span><span class="na">getLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">.</span><span class="na">getName</span><span class="o">());</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">log</span><span class="o">(</span><span class="n">Level</span><span class="o">.</span><span class="na">FINE</span><span class="o">,</span> <span class="s">&#34;Hello World!&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">log</span><span class="o">(</span><span class="n">Level</span><span class="o">.</span><span class="na">INFO</span><span class="o">,</span> <span class="s">&#34;Hello World!&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">log</span><span class="o">(</span><span class="n">Level</span><span class="o">.</span><span class="na">WARNING</span><span class="o">,</span> <span class="s">&#34;Hello World!&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">log</span><span class="o">(</span><span class="n">Level</span><span class="o">.</span><span class="na">SEVERE</span><span class="o">,</span> <span class="s">&#34;Hello World!&#34;</span><span class="o">,</span> <span class="k">new</span> <span class="n">Exception</span><span class="o">());</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Main.java</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ./gradlew run&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>main-run-1.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span><span class="lnt">8&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain"><span class="line"><span class="cl">ene 20, 2022 11:56:28 P. M. io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.Main main&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">INFORMACIÓN: Hello World!&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">ene 20, 2022 11:56:28 P. M. io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.Main main&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">ADVERTENCIA: Hello World!&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">ene 20, 2022 11:56:28 P. M. io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.Main main&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">GRAVE: Hello World!&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">java.lang.Exception&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;at io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.Main.main(Main.java:21)</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Main-run-1.out</span>
    </div>
</div>
<p>El formato del mensaje se puede cambiar estableciendo una propiedad de sistema en el comando de ejecución que inicia la máquina virtual. En el javadoc de la clase <em>SimpleFormatter</em> está detallada la explicación del <a href="https://docs.oracle.com/en/java/javase/17/docs/api/java.logging/java/util/logging/SimpleFormatter.html#format%28java.util.logging.LogRecord%29">formato y símbolos de la expresión para dar formato al mensaje</a>. Cambiando el formato el resultado en la salida del programa cambia.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ./gradlew run -Djava.util.logging.SimpleFormatter.format<span class="o">=</span><span class="s2">&#34;%1\$tF %1\$tT.%1\$tL %4\$-12.12s %2\$60.60s %5\$s%6\$s%n&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>main-run-2.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain"><span class="line"><span class="cl">2022-01-20 23:56:51.271 INFORMACIÓN&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.Main main Hello World!&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">2022-01-20 23:56:51.334 ADVERTENCIA&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.Main main Hello World!&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">2022-01-20 23:56:51.334 GRAVE&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.Main main Hello World!&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">java.lang.Exception&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;at io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.Main.main(Main.java:21)</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Main-run-2.out</span>
    </div>
</div>
<h4 id="configuración-de-jul">Configuración de JUL</h4>
<p>Una forma de configurar JUL es a través de un archivo de propiedades, utilizar un archivo de configuración en vez código tiene la ventaja que no es necesario cambiar código en la aplicación para cambiar el comportamiento de JUL y si el archivo de configuración es obtenido de forma externa a la aplicación no es necesario compilar ni generar un nuevo artefacto ejecutable para cambiar la configuración.</p>
<p>El archivo de configuración permite cambiar los <em>handlers</em> a los que se envía las trazas, especificar el nivel de <em>log</em> mínimo aceptado por cada <em>logger</em> y finalmente configurar un <em>Formatter</em> para cambiar el formato por defecto de los mensajes a uno personalizado.</p>
<p>En este ejemplo de archivo de configuración se cambia el nivel de trazas de los <em>logger</em> que están en la jerarquía de nombres <em>io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging</em> en base al nombre del paquete haciendo que solo acepten las trazas de nivel <em>fine</em> o superior, por defecto en el solo se aceptan las de nivel <em>information</em>. En el archivo de configuración es también posible indicar el formato de los mensajes. Con la configuración personalizada la salida del mismo programa es diferente.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span><span class="lnt">8&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain"><span class="line"><span class="cl">.level=INFO&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">io.github.picodotdev.blogbitix.jul.level=FINE&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">io.github.picodotdev.blogbitix.jul.handlers=java.util.logging.ConsoleHandler&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">java.util.logging.ConsoleHandler.level=FINE&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">java.util.logging.ConsoleHandler.formatter=java.util.logging.SimpleFormatter&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">java.util.logging.SimpleFormatter.format=%1$tF %1$tT.%1$tL %4$-12.12s %3$60s %5$s%6$s%n</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>jul.properties</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ./gradlew run --args<span class="o">=</span><span class="s2">&#34;--config&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>main-run-3.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain"><span class="line"><span class="cl">2022-01-20 23:57:22.385 DETALLADO&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.Main Hello World!&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">2022-01-20 23:57:22.401 INFORMACIÓN&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.Main Hello World!&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">2022-01-20 23:57:22.402 ADVERTENCIA&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.Main Hello World!&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">2022-01-20 23:57:22.402 GRAVE&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.Main Hello World!&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">java.lang.Exception&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;at io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.Main.main(Main.java:21)</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Main-run-3.out</span>
    </div>
</div>
<h4 id="soportar-jul-y-log4j-como-implementación">Soportar JUL y Log4j como implementación</h4>
<p>A veces por flexibilidad interesa poder cambiar de implementación de <em>framework</em> de <em>logging</em>, añadir esta flexibilidad implica añadir un intermediario entre la aplicación y la implementación, en Java la librería SLF4J es precisamente este intermediario y permite cambiar de implementación a través de configuración sin necesidad de más cambios en el código de la aplicación cuya dependencia directa está en el intermediario y no en la implementación.</p>
<p>Sin embargo, por el mismo motivo de evitar incluir dependencias en un proyecto para casos sencillos es posible desarrollar un intermediario sencillo que haga la función de SLF4J. Esta implementación sencilla incluye algunos conceptos comunes de <em>logging</em> como la entidad <em>Logger</em> y <em>Level</em>. La clase <em>Logger</em> en este caso además para emitir las trazas se usa como factoría para obtener las instancias de <em>Logger</em>, para poder cambiar de implementación hace uso de un <em>LogSupplier</em> que simplemente es una función que recibe como parámetro una clase y devuelve una instancia de <em>Logger</em>. Configurando un <em>LogSupplier</em> u otro se cambia de implementación de <em>framework</em> de <em>logging</em>.</p>
<p>Estas son las funciones <em>lambdas</em> que implementan la interfaz <em>LogSuplier</em>, una implementación sirve para obtener instancias de <em>Logger</em> de JUL y otra implementación obtiene instancias de <em>Logger</em> de Log4j.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">interface</span> <span class="nc">Logger</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kt">void</span> <span class="nf">trace</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kt">void</span> <span class="nf">trace</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">,</span> <span class="n">Object</span><span class="o">...</span> <span class="n">params</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kt">void</span> <span class="nf">info</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kt">void</span> <span class="nf">info</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">,</span> <span class="n">Object</span><span class="o">...</span> <span class="n">params</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kt">void</span> <span class="nf">warn</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kt">void</span> <span class="nf">warn</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">,</span> <span class="n">Object</span><span class="o">...</span> <span class="n">params</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kt">void</span> <span class="nf">error</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kt">void</span> <span class="nf">error</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">,</span> <span class="n">Object</span><span class="o">...</span> <span class="n">params</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kt">void</span> <span class="nf">error</span><span class="o">(</span><span class="n">Throwable</span> <span class="n">error</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Logger.java</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">LogManager</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="kd">static</span> <span class="n">LoggerSupplier</span> <span class="n">supplier</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">configure</span><span class="o">(</span><span class="n">LoggerSupplier</span> <span class="n">supplier</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">LogManager</span><span class="o">.</span><span class="na">supplier</span> <span class="o">=</span> <span class="n">supplier</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="n">Logger</span> <span class="nf">getLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">Class</span> <span class="n">clazz</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="n">supplier</span><span class="o">.</span><span class="na">get</span><span class="o">(</span><span class="n">clazz</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="kd">interface</span> <span class="nc">LoggerSupplier</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">Logger</span> <span class="nf">get</span><span class="o">(</span><span class="n">Class</span> <span class="n">clazz</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>LogManager.java</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span><span class="lnt">33&#10;</span><span class="lnt">34&#10;</span><span class="lnt">35&#10;</span><span class="lnt">36&#10;</span><span class="lnt">37&#10;</span><span class="lnt">38&#10;</span><span class="lnt">39&#10;</span><span class="lnt">40&#10;</span><span class="lnt">41&#10;</span><span class="lnt">42&#10;</span><span class="lnt">43&#10;</span><span class="lnt">44&#10;</span><span class="lnt">45&#10;</span><span class="lnt">46&#10;</span><span class="lnt">47&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">java.util.logging.Level</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">java.util.logging.Handler</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">JulLogger</span> <span class="kd">implements</span> <span class="n">Logger</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="kd">static</span> <span class="n">Handler</span> <span class="n">handler</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="kd">final</span> <span class="n">java</span><span class="o">.</span><span class="na">util</span><span class="o">.</span><span class="na">logging</span><span class="o">.</span><span class="na">Logger</span> <span class="n">logger</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="nf">JulLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">Class</span> <span class="n">clazz</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">this</span><span class="o">.</span><span class="na">logger</span> <span class="o">=</span> <span class="n">java</span><span class="o">.</span><span class="na">util</span><span class="o">.</span><span class="na">logging</span><span class="o">.</span><span class="na">Logger</span><span class="o">.</span><span class="na">getLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">clazz</span><span class="o">.</span><span class="na">getName</span><span class="o">());</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">if</span> <span class="o">(</span><span class="n">handler</span> <span class="o">!=</span> <span class="kc">null</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">this</span><span class="o">.</span><span class="na">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">addHandler</span><span class="o">(</span><span class="n">handler</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">setLoggingHandler</span><span class="o">(</span><span class="n">Handler</span> <span class="n">handler</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">JulLogger</span><span class="o">.</span><span class="na">handler</span> <span class="o">=</span> <span class="n">handler</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="n">Logger</span> <span class="nf">getLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">Class</span> <span class="n">clazz</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="k">new</span> <span class="n">JulLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">clazz</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nd">@Override</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">trace</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">trace</span><span class="o">(</span><span class="n">message</span><span class="o">,</span> <span class="k">new</span> <span class="n">Object</span><span class="o">[</span><span class="n">0</span><span class="o">]);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nd">@Override</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">trace</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">,</span> <span class="n">Object</span><span class="o">...</span> <span class="n">params</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">log</span><span class="o">(</span><span class="n">Level</span><span class="o">.</span><span class="na">FINE</span><span class="o">,</span> <span class="n">adapt</span><span class="o">(</span><span class="n">message</span><span class="o">),</span> <span class="n">params</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">...</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="n">String</span> <span class="nf">adapt</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">String</span> <span class="n">m</span> <span class="o">=</span> <span class="n">message</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kt">int</span> <span class="n">i</span> <span class="o">=</span> <span class="n">0</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">while</span> <span class="o">(</span><span class="n">m</span><span class="o">.</span><span class="na">contains</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;{}&#34;</span><span class="o">))</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">m</span> <span class="o">=</span> <span class="n">m</span><span class="o">.</span><span class="na">replaceFirst</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;\\{\\}&#34;</span><span class="o">,</span> <span class="s">&#34;{&#34;</span> <span class="o">+</span> <span class="n">i</span> <span class="o">+</span> <span class="s">&#34;}&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">i</span> <span class="o">+=</span> <span class="n">1</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="n">m</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>JulLogger.java</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">org.apache.logging.log4j.LogManager</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">Log4j2Logger</span> <span class="kd">implements</span> <span class="n">Logger</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="kd">final</span> <span class="n">org</span><span class="o">.</span><span class="na">apache</span><span class="o">.</span><span class="na">logging</span><span class="o">.</span><span class="na">log4j</span><span class="o">.</span><span class="na">Logger</span> <span class="n">logger</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="nf">Log4j2Logger</span><span class="o">(</span><span class="n">Class</span> <span class="n">clazz</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">this</span><span class="o">.</span><span class="na">logger</span> <span class="o">=</span> <span class="n">LogManager</span><span class="o">.</span><span class="na">getLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">clazz</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="n">Logger</span> <span class="nf">getLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">Class</span> <span class="n">clazz</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="k">new</span> <span class="n">Log4j2Logger</span><span class="o">(</span><span class="n">clazz</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nd">@Override</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">trace</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">trace</span><span class="o">(</span><span class="n">message</span><span class="o">,</span> <span class="k">new</span> <span class="n">Object</span><span class="o">[</span><span class="n">0</span><span class="o">]);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nd">@Override</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">trace</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">,</span> <span class="n">Object</span><span class="o">...</span> <span class="n">params</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">logger</span><span class="o">.</span><span class="na">trace</span><span class="o">(</span><span class="n">adapt</span><span class="o">(</span><span class="n">message</span><span class="o">),</span> <span class="n">params</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">...</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="n">String</span> <span class="nf">adapt</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="n">message</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Log4j2Logger.java</span>
    </div>
</div>
<p>Al iniciar la aplicación según una variable de entorno, propiedad del sistema o argumento del programa se configura el <em>LogSupplier</em> para usar la implementación deseada.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.Log4j2Logger</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.LoggerSupplier</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.LogManager</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.javalogging.JulLogger</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">...</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="n">LoggerSupplier</span> <span class="n">supplier</span> <span class="o">=</span> <span class="kc">null</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">if</span> <span class="o">(</span><span class="n">log</span><span class="o">.</span><span class="na">equals</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;log4j&#34;</span><span class="o">))</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">supplier</span> <span class="o">=</span> <span class="o">(</span><span class="n">clazz</span><span class="o">)</span> <span class="o">-&gt;</span> <span class="n">Log4j2Logger</span><span class="o">.</span><span class="na">getLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">clazz</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span> <span class="k">else</span> <span class="k">if</span> <span class="o">(</span><span class="n">log</span><span class="o">.</span><span class="na">equals</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;jul-gcp&#34;</span><span class="o">))</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">java</span><span class="o">.</span><span class="na">util</span><span class="o">.</span><span class="na">logging</span><span class="o">.</span><span class="na">LogManager</span><span class="o">.</span><span class="na">getLogManager</span><span class="o">().</span><span class="na">readConfiguration</span><span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">.</span><span class="na">getResourceAsStream</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;/jul-gcp.properties&#34;</span><span class="o">));</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">JulLogger</span><span class="o">.</span><span class="na">setLoggingHandler</span><span class="o">(</span><span class="k">new</span> <span class="n">LoggingHandler</span><span class="o">());</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">supplier</span> <span class="o">=</span> <span class="o">(</span><span class="n">clazz</span><span class="o">)</span> <span class="o">-&gt;</span> <span class="n">JulLogger</span><span class="o">.</span><span class="na">getLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">clazz</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span> <span class="k">else</span> <span class="k">if</span> <span class="o">(</span><span class="n">log</span><span class="o">.</span><span class="na">equals</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;jul&#34;</span><span class="o">))</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">java</span><span class="o">.</span><span class="na">util</span><span class="o">.</span><span class="na">logging</span><span class="o">.</span><span class="na">LogManager</span><span class="o">.</span><span class="na">getLogManager</span><span class="o">().</span><span class="na">readConfiguration</span><span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">.</span><span class="na">getResourceAsStream</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;/jul.properties&#34;</span><span class="o">));</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">supplier</span> <span class="o">=</span> <span class="o">(</span><span class="n">clazz</span><span class="o">)</span> <span class="o">-&gt;</span> <span class="n">JulLogger</span><span class="o">.</span><span class="na">getLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">clazz</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span> <span class="k">else</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">java</span><span class="o">.</span><span class="na">util</span><span class="o">.</span><span class="na">logging</span><span class="o">.</span><span class="na">LogManager</span><span class="o">.</span><span class="na">getLogManager</span><span class="o">().</span><span class="na">readConfiguration</span><span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">.</span><span class="na">getResourceAsStream</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;/jul.properties&#34;</span><span class="o">));</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">supplier</span> <span class="o">=</span> <span class="o">(</span><span class="n">clazz</span><span class="o">)</span> <span class="o">-&gt;</span> <span class="n">JulLogger</span><span class="o">.</span><span class="na">getLogger</span><span class="o">(</span><span class="n">clazz</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="n">LogManager</span><span class="o">.</span><span class="na">configure</span><span class="o">(</span><span class="n">supplier</span><span class="o">);</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>LogSupplier.java</span>
    </div>
</div>
<p>Con la petición de LOG4J2-3282 deja de ser necesario usar JUL directamente y se puede utilizar a través de Log4j pero este es un ejemplo de una implementación sencilla en vez de tener que recurrir al SLF4J para la tarea de tener la flexibilidad de cambiar de implementación entre JUL o Log4j.</p>
<div class="alert alert-secondary sourcecode">
    <img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/icons/terminal.svg" width="64" height="64" alt="Terminal" title="Terminal" class="lozad sourcecode-icon">
    <p>
            El <a href="https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/">código fuente completo del ejemplo</a> puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en GitHub.</p>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/articulo-9-de-yo-apoyo-al-software-libre/</id>
        <title>Artículo #9 de Yo apoyo al software libre</title>
        <updated>2022-01-13T23:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-01-13T23:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/articulo-9-de-yo-apoyo-al-software-libre/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Con los ingresos por publicidad de AdSense, afiliado de Amazon y artículos patrocinados desde hace unos años hago una donación a los programas que utilizo habitualmente o me resultan interesantes. El gestor de contraseñas KeePassXC es uno de los programas que utilizo y me es muy útil para guardar de forma segura las credenciales de inicio de sesión en varios servicios.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<p>Mucho del software libre además de libre que proporciona a los usuarios varios derechos sobre el programa generalmente es gratuito. Y mucho del software libre es desarrollado sin el objetivo principal de monetizarlo en el tiempo de ocio de sus desarrolladores. Al contrario del software comercial que suelen tener una licencia privativa que entre otras cosas no permite acceso al código fuente para estudiarlo, modificarlo no compartir los cambios con otros usuarios también el software comercial suele tener el objetivo de monetizarlo, requieren pagar una licencia anual y habitualmente cuenta con el soporte de una empresa.</p>
<p>Los desarrolladores de software libre recurren a un modelo de donaciones en el que instan a los usuarios a realizar una pequeña donación según lo que consideren. En algunos casos estas donaciones sirven para cubrir los gastos que tienen como la compra del dominio o el hospedaje para la página web del proyecto.</p>
<p>El problema de los desarrolladores surge cuando hay empresas que se basan y lucran con el trabajo de los desarrolladores de software libre y código abierto sin proporcionar ayuda económica a los desarrolladores ni devuelven nada a cambio, los desarrolladores pueden llegar a cansarse de trabajar gratuitamente.</p>
<p>Desde hace un tiempo y con una pequeña parte de los ingresos del blog tengo la costumbre de hacer una donación al menos cada año a alguno de los programas que uso y que me resultan muy útiles, la donación que hago es sin lugar a dudas mucho menor que si usase una alternativa equivalente comercial pero al menos espero contribuir un poco a que estos programas sigan teniendo nuevas versiones con nuevas características y corrigiendo errores.</p>
<h3 id="keepassxc">KeePassXC</h3>
<p><a href="https://keepassxc.org/">KeePassXC</a> es una aplicación que proporciona la funcionalidad de generar y almacenar las credenciales de inicio de sesión de cualquier servicio en una base de datos cifrada protegida por una contraseña o archivo de clave maestro. Esta aplicación de gestor de contraseñas permite mantener varias buenas prácticas de seguridad como generar contraseñas fuertes del número de caracteres que se desee utilizando una combinación de letras, números y símbolos, utilizar una contraseña única para cada servicio, soporta generar códigos del segundo factor de autenticación que hace mucho más difícil ser víctima de un ataque de <em>phishing</em> y permite asociar a cada apunte notas y archivos adjuntos que también se guardan cifrados entre otras funcionalidades.</p>
<p>En vez de utilizar una única contraseña para todos los servicios o guardar las contraseñas en un archivo de texto sin cifrar es recomendable utilizar una aplicación de gestor de contraseñas como KeePassXC. Es una aplicación de software libre y dispone de versiones para <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a>, <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> y <a href="https://www.apple.com/macos/">macOS</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/guardar-contrasenas-de-forma-segura-con-keepassxc/">Guardar contraseñas de forma segura con KeePassXC</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/manual-basico-sobre-ataques-informaticos-peligros-tipos-como-detectarlos-como-evitarlos-y-medidas-de-prevencion/">Manual básico sobre ataques informáticos, peligros, tipos, cómo detectarlos, cómo evitarlos y medidas de prevención</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/11/que-es-por-que-y-como-activar-un-segundo-factor-de-autenticacion-en-google-amazon-paypal-y-otros-servicios/">Qué es, por qué y cómo activar un segundo factor de autenticación en Google, Amazon, PayPal y otros servicios</a></li>
</ul>
<p>Ya colaboro realizando la traducción de la aplicación al español, ya he escrito un artículo sobre esa aplicación para describirla con las ventajas de seguridad que proporciona y es el gestor de contraseñas que utilizo para guardar las credenciales, generar contraseñas y generar los códigos de segundo factor de autenticación de varias cuentas.</p>
<p>Como es una aplicación muy útil para mi y uso de forma habitual hago una pequeña donación que no es muy grande pero seguro que los desarrolladores lo agradecen y espero que sirva como motivación para que sigan manteniendo este programa que se suma a las donaciones que he realizado con anterioridad a otros programas que utilizo o proyectos que me resultan interesantes.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/keepassxc.svg" width="300" height="200" alt="KeePassXC" title="KeePassXC"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h3 id="comprobante-de-la-donación">Comprobante de la donación</h3>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/articulo-9-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-keepassxc_hu6ffb71ed032fd03b92dd518bf7384ec0_116758_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Donación KeePassXC"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/articulo-9-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-keepassxc_hu6ffb71ed032fd03b92dd518bf7384ec0_116758_650x450_fit_box_3.png" width="258" height="450" alt="Donación KeePassXC" title="Donación KeePassXC"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación KeePassXC</figcaption>
</figure>
</div>
<table class="table">
    <thead>
        <tr class="thead-dark">
            <th colspan="4">Donaciones que he realizado hasta la última fecha</th>
        </tr>
        <tr class="thead-light">
            <th>#</th>
            <th>Fecha</th>
            <th>Proyecto</th>
            <th>Donación</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>1</td>
            <td>2015/12</td>
            <td>Free Software Foundation Europe (FSFE)</td>
            <td>40 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>2</td>
            <td>2016/09</td>
            <td>Wikipedia, Mozilla/Firefox</td>
            <td>10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>3</td>
            <td>2017/01</td>
            <td>elementaryOS, Libre Office, Arch Linux ARM</td>
            <td>10 €, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>4</td>
            <td>2017/05</td>
            <td>GNOME, VideoLAN (VLC), Arch Linux</td>
            <td>15,31 €, 10 €, 0,31 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>5</td>
            <td>2018/01</td>
            <td>LineageOS, Replicant</td>
            <td>15 €, 15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>6</td>
            <td>2018/12</td>
            <td>Wine</td>
            <td>$20</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>7</td>
            <td>2019/12</td>
            <td>Calibre</td>
            <td>$10</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>8</td>
            <td>2020/12</td>
            <td>Phoronix, Mozilla/Firefox, GnuPG</td>
            <td>$12, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>9</td>
            <td>2022/01</td>
            <td>KeePassXC</td>
            <td>15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td colspan="3">Total</td>
            <td>180 €, $42</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://staltz.com/software-below-the-poverty-line.html">Software below the poverty line</a></li>
<li><a href="https://github.com/chrisdutz/blog/blob/main/plc4x/free-trial-expired.adoc">Your free trial version of &ldquo;open-source&rdquo; has expired, please update to a commercial plan</a></li>
<li><a href="https://github.com/chrisdutz/blog/blob/main/plc4x/success-stories.adoc">Success stories</a></li>
<li><a href="https://www.xataka.com/aplicaciones/piropos-aplausos-no-suficientes-otro-desarrollador-open-source-se-harta-trabajar-amor-al-arte-destapa-realidad-injusta">&ldquo;Los piropos y los aplausos no son suficientes&rdquo;: otro desarrollador Open Source se harta de trabajar por amor al arte y destapa una realidad injusta</a></li>
<li><a href="https://www.genbeta.com/desarrollo/programadores-open-source-estan-hartos-quieren-que-empresas-que-se-benefician-su-trabajo-gratuito-empiecen-a-pagar">Los programadores open source están hartos: quieren que las empresas que se benefician de su trabajo gratuito empiecen a pagar</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/analizar-y-detectar-fallos-de-seguridad-en-las-dependencias-de-java/</id>
        <title>Analizar y detectar fallos de seguridad en las dependencias de Java</title>
        <updated>2022-01-06T11:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-01-06T11:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/analizar-y-detectar-fallos-de-seguridad-en-las-dependencias-de-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Dada la complejidad de muchas aplicaciones de software hace que estas usen gran cantidad de dependencias, muchas de proyectos de software libre o código abierto. Es muy probable que con el paso del tiempo en alguna de las dependencias de las aplicaciones se descubra un error de seguridad importante y requiera una actualización lo más pronto posible. No es posible estar completamente a salvo de estar afectado por un fallo de seguridad en el software por mucho que se intente, por este motivo la mejor estrategia es detectar proactivamente y temprana los errores de seguridad y actualizar las dependencias a nuevas versiones con el fallo corregido. Varias organizaciones identifican, definen, describen y catalogan los fallos de seguridad de forma pública en una base de datos y hay herramientas automatizadas que con las bases de datos de fallos de seguridad permiten analizar las dependencias de un proyecto. Un ejemplo ha sido el caso de la librería Log4j 2 que por su gravedad y y popularidad muchas organizaciones han estado afectadas.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/java.svg" width="200" height="366" alt="Java" title="Java"  class=""></p>
</div>
<p>Una vez desarrollada una aplicación esta entra en un modo de mantenimiento en el que se añaden nuevas funcionalidades a las existentes y se corrigen errores. La mayor parte de la vida de una aplicación es empleada en su mantenimiento con generalmente pequeños cambios incrementales. Algunas aplicaciones son empleadas durante periodos de tiempo muy largos, de lustros o décadas, que quizá ya se consideren como heredadas y en las que ya únicamente se hacen cambios en caso de errores graves.</p>
<p>Aunque en una aplicación heredada ya no se hagan mejoras, ni se actualicen versiones mayores de librerías otro de los motivos por los que una aplicación requiere mantenimiento es por fallos de seguridad. Con el paso del tiempo es muy posible que en una aplicación que tenga dependencias de versiones antiguas de librerías se descubran fallos de seguridad. Si es posible y dependiendo de la gravedad del fallo de seguridad descubierto y la forma de explotarlo es conveniente actualizar a la última versión de la librería o al menos a la última versión compatible con el fallo de seguridad corregido. En una aplicación heredada quizá no sea posible actualizar a la última versión ya que posiblemente por un lado requiere cambios importantes en el código y tiempo para hacerlos y por otro lado se trate de evitar hacer cambios para no introducir errores en el código que está funcionando.</p>
<p>Una de las formas de analizar el código fuente de una aplicación es analizar sus dependencias para conocer si en alguna de ellas se descubre alguna vulnerabilidad. Hay herramientas automatizadas que realizan las dependencias y generan un informe con las vulnerabilidades que tienen. En este caso el análisis estático de código se hace sobre las dependencias sobre el código fuente al igual que las comprobaciones que también se pueden hacer sobre el código para comprobar que cumple las convenciones, algunas restricciones y algunos fallos detectables sobre el código fuente que se pueden hacer con <a href="https://pmd.github.io/">PMD</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/analisis-estatico-de-codigo-con-pmd-y-un-ejemplo/">Análisis estático de código con PMD y un ejemplo</a></li>
</ul>
<div class="alert alert-warning pt-0 pb-0 tableofcontents"><h2>Contenido del artículo</h2><toc></toc></div>
<h3 id="base-de-datos-de-fallos-de-seguridad">Base de datos de fallos de seguridad</h3>
<p>Los fallos de seguridad descubiertos se identifican, definen y catalogan con un nombre y se añaden a una <a href="https://www.cve.org/">base de datos pública de vulnerabilidades de seguridad</a>. Al definir los fallos de seguridad se les asigna un nivel orientativo de gravedad, dos propiedades importantes que sirven para asignar la gravedad son como es la forma de explotar el fallo de seguridad, si requiere acceso físico al sistema o es posible explotarlo de forma remota, y que permite el fallo de seguridad, como ejecución de código remoto o obtención de información confidencial.</p>
<p>Aunque algunos fallos de seguridad permiten la ejecución remota de código no se consideran tan importantes si requieren acceso físico al sistema. Los más graves son aquellos que concurren ambas circunstancias, permiten explotar los fallos de seguridad de forma remota y permite realizar acciones graves como ejecución de código remoto, escalar privilegios u obtener información confidencial.</p>
<p>Por otro lado, la organización <a href="https://owasp.org/">OWASP</a> tiene documentados fallos de seguridad comunes en las aplicaciones y que conviene evitar, por ejemplo, el error de <em>sql injection</em> o <em>cross site scripting</em> que no por ser ya muy conocidos y no complicados de evitar dejan de ser graves si la aplicación no se implementa adecuadamente.</p>
<h3 id="el-problema-de-seguridad-de-log4j-2">El problema de seguridad de Log4j 2</h3>
<p>Un caso de error grave de seguridad denominado identificado con el nivel máximo en la escala de gravedad es el de la librería <a href="https://logging.apache.org/log4j/2.x/">Log4j 2</a> en las versiones menores a 2.3.2 (para Java 6), 2.12.4 (para Java 7) y 2.17.1 (para Java 8 y posteriores) que es posible explotarlo de forma remota y permite ejecución remota de código denominado <em>Log4Shell</em>. Log4j 2 es una librería de Java muy utilizada en los proyectos por ser una funcionalidad fundamental para cualquier aplicación que sirve para emitir trazas o <em>logging</em>.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.lunasec.io/docs/blog/log4j-zero-day/">Log4Shell: RCE 0-day exploit found in log4j 2, a popular Java logging package</a></li>
</ul>
<p>Dada la gravedad del error descubierto y el amplio uso de la librería en los proyectos Java muchas organizaciones se han visto afectadas por el error de seguridad. La corrección del error requiere actualizar la versión de la dependencia de Log4j a una que no sea vulnerable al error. El problema es que muchas aplicaciones heredadas actualizar a la última versión no es posible e incluso actualizar a una versión compatible no vulnerable supone gran esfuerzo que requiere actualizar la dependencia en el código fuente, generar el nuevo artefacto, validarlo y hacer su despliegue en el entorno de producción.</p>
<p>Mientras se realiza la corrección conviene observar los registros de trazas, el uso de la CPU, red, memoria, almacenamiento y registros de <em>log</em> ante cualquier comportamiento anómalo para ver si la aplicación está siendo objeto de ataque.</p>
<p>Aún siendo Log4j una librería mantenida por tres personas de forma voluntaria su licencia de código abierto y alta calidad que muchas veces es mayor incluso que las opciones equivalentes comerciales es utilizada por muchas empresas incluso con facturaciones mil millonarias debido a que no necesitan pagar licencias de software para usarla. Sin embargo, no todas las empresas mil millonarias que usan un software que es vital para su negocio apoyan económicamente a esos proyectos de software que usan. Aún así, esos tres voluntarios pocas horas después de hacerse público el error con la ayuda de los interesados han publicado varias versiones de la librería con el fallo original y posteriores descubiertos corregidos.</p>
<p>Esta misma historia ya se repitió en el 2014 con <a href="https://www.openssl.org/">OpenSSL</a> con el denominado <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Heartbleed">Heartbleed</a> y se volverá a repetir con otro ejemplo en el futuro. Proyectos en los que no solo se fundamenta ya una empresa sino en los que se fundamenta internet cuyos desarrolladores trabajan de forma voluntaria sin apoyo económico.</p>
<ul>
<li><a href="https://arstechnica.com/information-technology/2014/04/tech-giants-chastened-by-heartbleed-finally-agree-to-fund-openssl/">Tech giants, chastened by Heartbleed, finally agree to fund OpenSSL</a></li>
<li><a href="https://veridicalsystems.com/blog/of-money-responsibility-and-pride/">Of Money, Responsibility, and Pride</a></li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/analizar-y-detectar-fallos-de-seguridad-en-las-dependencias-de-java/images/log4shell_hu2e0ccf3c77b1c1f3f2f8efc9cb83304b_24996_2560x1440_fit_box_3.png" width="650" height="292" alt="Logotipo de Log4Shell" title="Logotipo de Log4Shell"  class="lozad "></p>
<figcaption>Logotipo de Log4Shell <br>Fuente: https://www.lunasec.io/</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="analizar-y-detectar-fallos-de-seguridad-en-las-dependencias-de-java-con-gradle-y-maven">Analizar y detectar fallos de seguridad en las dependencias de Java con Gradle y Maven</h3>
<p>Dado que se volverá a repetir un fallo de seguridad como Log4 2 o <em>Heartbleed</em> y dado que es imposible estar seguro de que una dependencia no se vea afectada en algún momento por un fallo grave de seguridad conviene estar suscrito a los boletines de seguridad y analizar las dependencias, automatizar el análisis de las dependencias es la mejor opción para que la mayor parte del trabajo lo hagan las computadoras en vez de personas y detectar los fallos de seguridad en cuanto sean publicados.</p>
<p>La misma organización OWASP proporciona una herramienta automatizada para comprobar la seguridad de las dependencias de un proyecto. La herramienta se usa como un complemento en las herramientas de construcción <a href="https://gradle.org/">Gradle</a> o <a href="https://maven.apache.org/">Maven</a> y al ejecutar las tareas que añaden analizan las dependencias y versiones del proyecto y las compara con las bases de datos de errores conocidos. El resultado es un informe con una lista de las vulnerabilidades de cada librería del proyecto si es que tienen alguna. El <em>plugin</em> de OWASP también detecta los fallos de seguridad en las dependencias de forma transitiva a las que se declaren en el archivo de construcción de forma explícita.</p>
<p>En el siguiente ejemplo de proyecto con Gradle se incluye como dependencia una versión de Log4j 2 vulnerable, con el <em>plugin</em> de OWASP para detectar vulnerabilidades y la tarea <em>dependencyCheckAnalyze</em> se identifican los CVE a los que es vulnerable cada una de las dependencias en este caso la de Log4j 2. En cada uno de los CVE y en las referencias asociadas se detalla el fallo de seguridad.</p>
<p>Estos son los CVE que detecta para la versión 2.14.1.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.cve.org/CVERecord?id=CVE-2021-44228">CVE-2021-44228</a></li>
<li><a href="https://www.cve.org/CVERecord?id=CVE-2021-44832">CVE-2021-44832</a></li>
<li><a href="https://www.cve.org/CVERecord?id=CVE-2021-45046">CVE-2021-45046</a></li>
<li><a href="https://www.cve.org/CVERecord?id=CVE-2021-45105">CVE-2021-45105</a></li>
</ul>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-groovy" data-lang="groovy"><span class="line"><span class="cl"><span class="n">plugins</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">id</span> <span class="s1">&#39;application&#39;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">id</span> <span class="s2">&#34;org.owasp.dependencycheck&#34;</span> <span class="n">version</span> <span class="s2">&#34;6.5.2.1&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="n">repositories</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">mavenCentral</span><span class="o">()</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="n">dependencies</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">implementation</span><span class="o">(</span><span class="s2">&#34;org.apache.logging.log4j:log4j-core:2.14.1&#34;</span><span class="o">)</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="c1">//implementation(&#34;org.apache.logging.log4j:log4j-core:2.17.1&#34;)&#10;</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"></span><span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="n">application</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">mainClass</span> <span class="o">=</span> <span class="s1">&#39;io.github.picodotdev.blogbitix.dependencycheck.App&#39;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>build-1.gradle</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ./gradlew dependencyCheckAnalyze&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>gradle-dependencycheck.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain"><span class="line"><span class="cl">&gt; Task :app:dependencyCheckAnalyze&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">Verifying dependencies for project app&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">Checking for updates and analyzing dependencies for vulnerabilities&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">Generating report for project app&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">Found 4 vulnerabilities in project app&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">One or more dependencies were identified with known vulnerabilities in app:&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">log4j-core-2.14.1.jar (pkg:maven/org.apache.logging.log4j/log4j-core@2.14.1, cpe:2.3:a:apache:log4j:2.14.1:*:*:*:*:*:*:*) : CVE-2021-44228, CVE-2021-44832, CVE-2021-45046, CVE-2021-45105&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">See the dependency-check report for more details.&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">BUILD SUCCESSFUL in 2m 47s&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">1 actionable task: 1 executed</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>gradle-dependencycheck-1.out</span>
    </div>
</div>
<p>Detectado el fallo de seguridad basta con cambiar la versión de Log4j 2 a la última no vulnerable y el error desaparece del informe.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-groovy" data-lang="groovy"><span class="line"><span class="cl"><span class="n">plugins</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">id</span> <span class="s1">&#39;application&#39;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">id</span> <span class="s2">&#34;org.owasp.dependencycheck&#34;</span> <span class="n">version</span> <span class="s2">&#34;6.5.2.1&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="n">repositories</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">mavenCentral</span><span class="o">()</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="n">dependencies</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="c1">//implementation(&#34;org.apache.logging.log4j:log4j-core:2.14.1&#34;)&#10;</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"></span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">implementation</span><span class="o">(</span><span class="s2">&#34;org.apache.logging.log4j:log4j-core:2.17.1&#34;</span><span class="o">)</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="n">application</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">mainClass</span> <span class="o">=</span> <span class="s1">&#39;io.github.picodotdev.blogbitix.dependencycheck.App&#39;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>build-2.gradle</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain"><span class="line"><span class="cl">&gt; Task :app:dependencyCheckAnalyze&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">Verifying dependencies for project app&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">Checking for updates and analyzing dependencies for vulnerabilities&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">Generating report for project app&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">Found 0 vulnerabilities in project app</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>gradle-dependencycheck-2.out</span>
    </div>
</div>
<p>En un proyecto con Maven el análisis se realiza con el siguiente comando:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="n">$</span> <span class="n">mvn</span> <span class="n">org</span><span class="o">.</span><span class="na">owasp</span><span class="o">:</span><span class="n">dependency</span><span class="o">-</span><span class="n">check</span><span class="o">-</span><span class="n">maven</span><span class="o">:</span><span class="n">6</span><span class="o">.</span><span class="na">5</span><span class="o">.</span><span class="na">2</span><span class="o">.</span><span class="na">1</span><span class="o">:</span><span class="n">check</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>mvn.sh</span>
    </div>
</div>
<h4 id="analizar-repositorios-de-git">Analizar repositorios de Git</h4>
<p>En una organización con gran cantidad de repositorios de Git un error como este supone analizar cada uno de los proyectos, para automatizar la tarea el siguiente <em>script</em> clona los repositorios a analizar, detecta si es un repositorio Gradle o Maven y ejecuta la tarea de análisis de las dependencias.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-groovy" data-lang="groovy"><span class="line"><span class="cl"><span class="n">initscript</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">repositories</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">mavenCentral</span><span class="o">()</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">dependencies</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">classpath</span> <span class="s1">&#39;org.owasp:dependency-check-gradle:6.5.2.1&#39;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="n">allprojects</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">apply</span> <span class="nl">plugin:</span> <span class="n">org</span><span class="o">.</span><span class="na">owasp</span><span class="o">.</span><span class="na">dependencycheck</span><span class="o">.</span><span class="na">gradle</span><span class="o">.</span><span class="na">DependencyCheckPlugin</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>init.gradle</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-xml" data-lang="xml"><span class="line"><span class="cl"><span class="cp">&lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&gt;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nt">&lt;settings</span> <span class="na">xmlns=</span><span class="s">&#34;http://maven.apache.org/SETTINGS/1.0.0&#34;</span> <span class="na">xmlns:xsi=</span><span class="s">&#34;http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance&#34;</span> <span class="na">xsi:schemaLocation=</span><span class="s">&#34;http://maven.apache.org/SETTINGS/1.0.0 https://maven.apache.org/xsd/settings-1.0.0.xsd&#34;</span><span class="nt">&gt;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nt">&lt;/settings&gt;</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>settings.xml</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span><span class="lnt">33&#10;</span><span class="lnt">34&#10;</span><span class="lnt">35&#10;</span><span class="lnt">36&#10;</span><span class="lnt">37&#10;</span><span class="lnt">38&#10;</span><span class="lnt">39&#10;</span><span class="lnt">40&#10;</span><span class="lnt">41&#10;</span><span class="lnt">42&#10;</span><span class="lnt">43&#10;</span><span class="lnt">44&#10;</span><span class="lnt">45&#10;</span><span class="lnt">46&#10;</span><span class="lnt">47&#10;</span><span class="lnt">48&#10;</span><span class="lnt">49&#10;</span><span class="lnt">50&#10;</span><span class="lnt">51&#10;</span><span class="lnt">52&#10;</span><span class="lnt">53&#10;</span><span class="lnt">54&#10;</span><span class="lnt">55&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1">#!/usr/bin/env bash</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># Checks Maven and Gradle dependencies vulnerabilities using OWASP plugins.</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># https://owasp.org/www-project-dependency-check/</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nv">WORKDIR</span><span class="o">=</span><span class="s2">&#34;repositories&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nv">USER</span><span class="o">=</span>picodotdev&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nv">REPOSITORIES</span><span class="o">=()</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nv">REGEXP</span><span class="o">=</span><span class="s2">&#34;log4j-core&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">function</span> main<span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;mkdir -p <span class="nv">$WORKDIR</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nb">cd</span> <span class="nv">$WORKDIR</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">for</span> I in <span class="si">${</span><span class="p">!REPOSITORIES[@]</span><span class="si">}</span><span class="p">;</span> <span class="k">do</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nv">REPOSITORY</span><span class="o">=</span><span class="si">${</span><span class="nv">REPOSITORIES</span><span class="p">[</span><span class="si">${</span><span class="nv">I</span><span class="si">}</span><span class="p">]</span><span class="si">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;Checking </span><span class="nv">$REPOSITORY</span><span class="s2"> (https://github.com/</span><span class="nv">$USER</span><span class="s2">/</span><span class="nv">$REPOSITORY</span><span class="s2">)&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">if</span> <span class="o">[</span> ! -d <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$REPOSITORY</span><span class="s2">&#34;</span> <span class="o">]</span><span class="p">;</span> <span class="k">then</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;git clone <span class="s2">&#34;git@github.com:</span><span class="nv">$USER</span><span class="s2">/</span><span class="nv">$REPOSITORY</span><span class="s2">.git&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">else</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">(</span><span class="nb">cd</span> <span class="nv">$REPOSITORY</span> <span class="o">&amp;&amp;</span> git pull origin<span class="o">)</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">fi</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">if</span> <span class="o">[</span> -f <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$REPOSITORY</span><span class="s2">/pom.xml&#34;</span> <span class="o">]</span><span class="p">;</span> <span class="k">then</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;checkMaven <span class="nv">$REPOSITORY</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">elif</span> <span class="o">[</span> -f <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$REPOSITORY</span><span class="s2">/build.gradle&#34;</span> -o -f <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$REPOSITORY</span><span class="s2">/settings.gradle&#34;</span> <span class="o">]</span><span class="p">;</span> <span class="k">then</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;checkGradle <span class="nv">$REPOSITORY</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">else</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;Not checkeable project </span><span class="nv">$REPOSITORY</span><span class="s2"> (not detected as Maven or Gradle project)&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">fi</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">done</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">function</span> checkMaven<span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nv">REPOSITORY</span><span class="o">=</span><span class="nv">$1</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">(</span><span class="nb">cd</span> <span class="nv">$REPOSITORY</span> <span class="o">&amp;&amp;</span> <span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;Checking </span><span class="nv">$REPOSITORY</span><span class="s2"> dependencies...&#34;</span> <span class="o">&amp;&amp;</span> mvn --settings ../../settings.xml org.owasp:dependency-check-maven:6.5.2.1:check<span class="o">)</span><span class="p">;</span> <span class="nv">EXIT_CODE</span><span class="o">=</span><span class="nv">$?</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="c1">#(cd $REPOSITORY &amp;&amp; echo &#34;Checking $REPOSITORY dependencies...&#34; &amp;&amp; mvn --settings ../../settings.xml org.owasp:dependency-check-maven:6.5.2.1:check) | grep -E &#34;$REGEXP&#34; | sort | uniq; EXIT_CODE=${PIPESTATUS[0]}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">if</span> <span class="o">[</span> <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$EXIT_CODE</span><span class="s2">&#34;</span> !<span class="o">=</span> <span class="s2">&#34;0&#34;</span> <span class="o">]</span><span class="p">;</span> <span class="k">then</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;Check not completed with success (</span><span class="nv">$EXIT_CODE</span><span class="s2">)&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">fi</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">function</span> checkGradle<span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nv">REPOSITORY</span><span class="o">=</span><span class="nv">$1</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">(</span><span class="nb">cd</span> <span class="nv">$REPOSITORY</span> <span class="o">&amp;&amp;</span> <span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;Checking </span><span class="nv">$REPOSITORY</span><span class="s2"> dependencies...&#34;</span> <span class="o">&amp;&amp;</span> gradle --init-script ../../init.gradle dependencyCheckAnalyze<span class="o">)</span><span class="p">;</span> <span class="nv">EXIT_CODE</span><span class="o">=</span><span class="nv">$?</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="c1">#(cd $REPOSITORY &amp;&amp; echo &#34;Checking $REPOSITORY dependencies...&#34; &amp;&amp; gradle --init-script ../../init.gradle dependencyCheckAnalyze) | grep -E &#34;$REGEXP&#34; | sort | uniq; EXIT_CODE=${PIPESTATUS[0]}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">if</span> <span class="o">[</span> <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$EXIT_CODE</span><span class="s2">&#34;</span> !<span class="o">=</span> <span class="s2">&#34;0&#34;</span> <span class="o">]</span><span class="p">;</span> <span class="k">then</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;Check not completed with success (</span><span class="nv">$EXIT_CODE</span><span class="s2">)&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">fi</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">main&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>owasp-vulnerabilities-check.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="alert alert-secondary sourcecode">
    <img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/icons/terminal.svg" width="64" height="64" alt="Terminal" title="Terminal" class="lozad sourcecode-icon">
    <p>
            El <a href="https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/DependencyCheck">código fuente completo del ejemplo</a> puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en GitHub y probarlo en tu equipo ejecutando siguiente comando:<br><code>./gradlew dependencyCheckAnalyze</code></p>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://jeremylong.github.io/DependencyCheck/dependency-check-gradle/index.html">Dependency Check Gradle Usage</a></li>
<li><a href="https://owasp.org/www-project-dependency-check/">OWASP Dependency-Check</a></li>
<li><a href="https://nullbeans.com/how-to-identify-vulnerable-dependencies-in-a-maven-project/">How to identify vulnerable dependencies in a Maven project</a></li>
<li><a href="https://www.infoworld.com/article/3644492/how-to-detect-the-log4j-vulnerability-in-your-applications.html">How to detect the Log4j vulnerability in your applications</a></li>
<li><a href="https://docs.github.com/en/code-security/supply-chain-security/keeping-your-dependencies-updated-automatically/enabling-and-disabling-dependabot-version-updates#enabling-dependabot-version-updates">Enabling Dependabot version updates</a></li>
<li><a href="https://plugins.jenkins.io/dependency-check-jenkins-plugin/">Jenkins Plugin OWASP Dependency-Check</a></li>
<li><a href="https://anchore.com/opensource/">Anchore</a></li>
<li><a href="https://github.com/anchore/syft">Syft</a></li>
<li><a href="https://github.com/anchore/grype">Grype</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>