<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/posts/2022/</id>
    <updated>2022-12-29T21:00:00+01:00</updated>
    <author></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/publicar-y-utilizar-una-dependencia-de-java-en-un-repositorio-de-git-con-github-packages/</id>
        <title>Publicar y utilizar una dependencia de Java en un repositorio de Git con GitHub Packages</title>
        <updated>2022-06-09T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-06-09T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/publicar-y-utilizar-una-dependencia-de-java-en-un-repositorio-de-git-con-github-packages/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El software ofrecido como servicio tiene la ventaja principal de que delega en el proveedor del servicio su administración. El delegar la administración del servicio está motivada por tener ciertas garantías de que el software tiene mayor disponibilidad y fiabilidad. A cambio de esa administración el proveedor del software como servicio establece un precio por su SaaS que llega a compensar tener que administrar el servicio uno mismo que también tiene unos costes en servidor, personal, fiabilidad y también tiempo de dedicación. Una de las funcionalidades que requiere una infraestructura en una organización para desarrollar sus aplicaciones es un repositorio de artefactos o paquetes, GitHub Packages el servicio de repositorio de artefactos compatibles con los artefactos producidos por los principales lenguajes de programación para compartir bibliotecas de código entre ellos Java y JavaScript y tecnologías de contenedores como imágenes Docker.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/publicar-y-utilizar-una-dependencia-de-java-en-un-repositorio-de-git-con-github-packages/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/herramientas-de-productividad-para-gestionar-tareas-y-notas/</id>
        <title>Herramientas de productividad para gestionar tareas y notas</title>
        <updated>2022-06-02T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-06-02T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/herramientas-de-productividad-para-gestionar-tareas-y-notas/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Para uso personal, el blog y las tareas en el trabajo he estado usando Google Docs y posteriormente Evernote. En mi flujo de trabajo estas herramientas no eran todo lo que necesitaba para la gestión de las tareas en los tres usos que les daba. De modo que he estado buscando alguna herramienta alternativa mejor adaptada a mis necesidades, dos de estas herramientas son Notion que es la que finalmente estoy usando de momento y ClickUp que es una muy buena alternativa a Notion en algunos aspectos mejor.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/herramientas-de-productividad-para-gestionar-tareas-y-notas/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-de-la-funda-de-teclado-tamano-60-kemove/</id>
        <title>Desempaquetado de la funda de teclado tamaño 60% KEMOVE</title>
        <updated>2022-05-26T18:30:00+02:00</updated>
        <published>2022-05-26T18:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-de-la-funda-de-teclado-tamano-60-kemove/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Una funda de teclado permite transportarlo en una mochila sin que los <em>keycaps</em> se estropeen, el teclado se raye y lo protege de la humedad y agua en un día de lluvia. La marca KEMOVE ofrece una funda que se ajusta a las dimensiones de los teclados de formato 60% de los que ofrece varios modelos. Los teclados mecánicos tiene un precio más elevado que los de membrana con lo que gastar algo más en una funda si se va a transportar o para guardarlos en periodos de tiempo que no se use el teclado es una buena recomendación.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-de-la-funda-de-teclado-tamano-60-kemove/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/analisis-del-juego-de-aventuras-uncharted-4/</id>
        <title>Análisis del juego de aventuras Uncharted 4</title>
        <updated>2022-05-19T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-05-19T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/analisis-del-juego-de-aventuras-uncharted-4/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El Uncharted 4 lanzado para la PlayStation 4 tiene una calidad gráfica que destaca sobre los juegos The Uncharted Collection con las remasterizaciones de los tres primeros. La historia gira en torno a los piratas de épocas pasadas y sus tesoros junto a algunos capítulos en los que se conocen más detalles de la juventud de Nathan. Son juegos de aventuras, tesoros y acción que casi parecen una película interviniendo los personajes ya conocidos de entregas anteriores y algunos nuevos. Entre todos los juegos de la serie Uncharted quizá haya uno que guste más que otros en cuanto a historia, secuecias o capítulos pero los cuatro juegos no hay uno malo, todos están a un gran nivel y son una serie de juegos que siguen siendo una buena recomendación para jugar aún después de haberse lanzado la PlayStation 5.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/analisis-del-juego-de-aventuras-uncharted-4/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-del-smartphone-samsung-galaxy-s21-fe/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis del smartphone Samsung Galaxy S21 FE</title>
        <updated>2022-05-12T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-05-12T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-del-smartphone-samsung-galaxy-s21-fe/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>He estado usando un Samsung Galaxy S6 lanzado en el 2015 durante unos tres años hasta el 2022 de segunda mano cuando ya alguien lo consideraba obsoleto. A día de hoy la cámara y la batería dan muestras de agotamiento y dejan que desear comparado con un móvil más reciente. Adicionalmente, aunque funcionase perfectamente ya no recibe actualizaciones de software ni de seguridad y la última versión de Android que ha recibido ha sido la 7, ni siquiera Lineage OS ofrece soporte para el S6. Aunque no uso el teléfono de forma intensa la cámara y la versión de Android si son dos cosas que he buscado mejorar al comprar y cambiar a un nuevo móvil que sin ser lo más avanzado del momento si es una mejora muy apreciable en muchos apartados. Después de evaluar no muchas pocas opciones el móvil al que he cambiado es al Samsung Galaxy S21 FE.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-del-smartphone-samsung-galaxy-s21-fe/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/por-que-es-importante-escoger-un-buen-servicio-de-hosting-para-tu-negocio-en-linea/</id>
        <title>¿Por qué es importante escoger un buen servicio de hosting para tu negocio en línea?</title>
        <updated>2022-05-06T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-05-06T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/por-que-es-importante-escoger-un-buen-servicio-de-hosting-para-tu-negocio-en-linea/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/por-que-es-importante-escoger-un-buen-servicio-de-hosting-para-tu-negocio-en-linea/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="patrocinado"/>
            
                <category term="tecnologia"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-dk61/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis de teclado mecánico compacto e inalámbrico KEMOVE DK61</title>
        <updated>2022-05-05T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-05-05T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-dk61/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El KEMOVE DK61 es un teclado mecánico que mejora en varios aspectos y aúna varias de las mejores cosas que tienen los DIERYA DK61E y DK63 sin incrementar demasiado su precio con lo que si no se quiere ajustar el presupuesto al máximo compensa por las características mejoradas. El KEMOVE DK61 es muy compacto, de formato 60% con con la ventaja de tener un tamaño reducido y el inconveniente de no tener algunas teclas. Similar al DIERYA DK61E pero que incorpora la conexión inalámbrica del DK63 e incrementa su autonomía con una batería de mayor capacidad y conservando la iluminación RGB. En otras características como <em>switches</em> y <em>keycaps</em> está a la altura de un buen teclado de gama alta pero que en este caso el KEMOVE a un precio por debajo de los 100€.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-dk61/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/como-usar-el-comando-git-bisect-para-descubrir-el-primer-commit-con-un-error/</id>
        <title>Cómo usar el comando git bisect para descubrir el primer commit con un error</title>
        <updated>2022-04-28T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-04-28T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/como-usar-el-comando-git-bisect-para-descubrir-el-primer-commit-con-un-error/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El comando <em>git bisect</em> es muy útil cuando se desea encontrar en que <em>commit</em> se ha introducido un error en un rango de <em>commits</em> ya que permite automatizar la búsqueda sin tener que hacerlo manualmente el desarrollador que simplemente se limita a indicar a Git si el <em>commit</em> a analizar en cada prueba es correcto o incorrecto. Una vez descubierto en que <em>commit</em> se ha introducido el error es cuestión de revisar los cambios de ese <em>commit</em>, analizar sus cambios e identificadas las líneas de código erróneas aplicar la solución.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/como-usar-el-comando-git-bisect-para-descubrir-el-primer-commit-con-un-error/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/aplicacion-con-interfaz-grafica-para-repositorios-git/</id>
        <title>Aplicación con interfaz gráfica para repositorios Git</title>
        <updated>2022-04-19T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-04-19T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/aplicacion-con-interfaz-grafica-para-repositorios-git/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Una herramienta con interfaz gráfica hace más fácil algunas tareas que usar la línea de comandos directamente. Este también es el caso al trabajar con repositorios de código fuente con la herramienta de control de versiones Git. Usar la linea de comandos tiene sus propias ventajas como permitir automatizar tareas con <em>scripts</em> o realizar operaciones sin tener que usar la interfaz gráfica. La interfaz gráfica y la linea de comandos no son excluyentes, se pueden usar según convenga en cada ocasión. Al trabajar con múltiples repositorios de Git, para realizar operaciones comunes como <em>commits</em>, analizar el historial y ver las diferencias en un archivo entre dos versiones una herramienta gráfica también facilita la tarea.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/aplicacion-con-interfaz-grafica-para-repositorios-git/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/mecanismos-electricos-interruptores-enchufes-y-desempaquetado-schneider-new-unica/</id>
        <title>Mecanismos eléctricos, interruptores, enchufes y desempaquetado Schneider New Unica</title>
        <updated>2022-04-15T21:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-04-15T21:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/mecanismos-electricos-interruptores-enchufes-y-desempaquetado-schneider-new-unica/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los mecanismos de la instalación eléctrica que tenía de mi vivienda ya tienen alguno más de 20 años, con el uso y paso del tiempo algunos interruptores estaban sucios y ni aún intentando limpiarlos quedaban completamente limpios, por otro lado un par de interruptores me estaban haciendo ruido y arco eléctrico con la consecuencia de que alguna bombilla se me estaban fundiendo no cada más de tres o más años que duran las bombillas LED sino en menos de un año. Por estos motivos y también por el motivo estético he reemplazado tanto los interruptores como los enchufes. Reemplazar los mecanismos eléctricos no es difícil con uno mínimos conocimientos pero por seguridad al manipular elementos eléctricos hay que conocerlos y no tener ninguna duda ni cometer ningún error para no tener un accidente.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/mecanismos-electricos-interruptores-enchufes-y-desempaquetado-schneider-new-unica/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="fuera-de-tema"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/por-que-y-ejemplo-de-como-desarrollar-un-plugin-de-gradle/</id>
        <title>Por qué y ejemplo de cómo desarrollar un plugin de Gradle</title>
        <updated>2022-04-07T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-04-07T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/por-que-y-ejemplo-de-como-desarrollar-un-plugin-de-gradle/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Generalmente cuando se necesita una funcionalidad en Gradle esta suele estar proporcionada por los propios desarrolladores de Gradle, por los propios mantenedores de otras herramientas para integrarlas en Gradle o en último caso por alguien que antes ha tenido la misma necesidad ha publicado un <em>plugin</em>. Si aún así no hay un <em>plugin</em> que ofrezca la funcionalidad que se desea, Gradle ofrece la posibilidad de que cualquiera desarrolle sus propios <em>plugins</em> y los use para sus necesidades específicas o en caso de ser útil para otras personas compartirlo en un repositorio público como cualquier otro.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/por-que-y-ejemplo-de-como-desarrollar-un-plugin-de-gradle/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/novedades-de-java-18/</id>
        <title>Novedades de Java 18</title>
        <updated>2022-03-31T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-03-31T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/novedades-de-java-18/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las novedades de Java 18 no añaden nada en el lenguaje pero sí incorpora algunas relevantes en la plataforma como el uso de UTF-8 por defecto, una utilidad de línea de comandos para disponer de un servidor web simple, poder añadir fragmentos de código en los comentarios de la documentación Javadoc así como el marcado para su eliminación en futuras versiones de la finalización de objetos. También publican otras novedades en incubación, nuevas versiones en vistas previa de otras características se publicarán de forma definitiva en siguientes versiones y otros numerosos cambios menores.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/novedades-de-java-18/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/detectar-errores-y-comprobar-la-sintaxis-de-los-scripts-de-bash/</id>
        <title>Detectar errores y comprobar la sintaxis de los scripts de Bash</title>
        <updated>2022-03-24T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-03-24T22:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/detectar-errores-y-comprobar-la-sintaxis-de-los-scripts-de-bash/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El lenguaje de <em>scripting</em> Bash permite crear sencillos y no tan sencillos <em>scripts</em> para automatizar tareas del sistema o funciones. Dado que un <em>script</em> de Bash se interpreta no se compila un error no se detecta hasta llegar a la línea con el error que puede ser en la mitad del <em>script</em> dejando la tarea sin finalizar correctamente. Para evitar errores antes de la ejecución del <em>script</em> Bash ofrece varias opciones.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/detectar-errores-y-comprobar-la-sintaxis-de-los-scripts-de-bash/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/cambiar-el-comportamiento-de-la-aplicacion-con-configuracion-anotaciones-y-condicionales-en-spring-boot/</id>
        <title>Cambiar el comportamiento de la aplicación con configuración, anotaciones y condicionales en Spring Boot</title>
        <updated>2022-03-10T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-03-10T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/cambiar-el-comportamiento-de-la-aplicacion-con-configuracion-anotaciones-y-condicionales-en-spring-boot/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Aparte de un sistema de configuración muy flexible para proporcionar configuración de diferentes fuentes, Spring permite cambiar el comportamiento de la aplicación en base a los valores resueltos de las propiedades de configuración. Mediante configuración y sin realizar cambios en el código fuente el contenedor de inversión de dependencias determina las instancias y sus dependencias que crea.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/cambiar-el-comportamiento-de-la-aplicacion-con-configuracion-anotaciones-y-condicionales-en-spring-boot/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-dierya-dk63/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis de teclado mecánico compacto e inalámbrico DIERYA DK63</title>
        <updated>2022-03-03T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-03-03T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-dierya-dk63/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Al elegir un teclado para un ordenador como un teclado mecánico hay varias características a tener en cuenta. Quizá la principal es el factor de forma que determina su tamaño y el número de teclas que tiene, pero en el ámbito de teclados mecánicos hay otra buena colección de características importantes a considerar como por ejemplo si ofrece conexión inalámbrica además de por cable, y en los inalámbricos si es de batería recargable o utiliza pilas y si es por radiofrecuencia o por Bluetooth. El teclado mecánico DIERYA es un teclado mecánico en formato de 60% de 63 teclas y con la posibilidad de funcionamiento por cable y de forma inalámbrica por Bluetooth según conveniencia, un  teclado en la gama media con unas características destacables y con un precio adecuado por lo que ofrece.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-dierya-dk63/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>