<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/patrocinado/</id>
    <updated>2021-04-20T19:00:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/historias-de-un-streamer-un-nuevo-reto/</id>
        <title>Historias de un streamer, «Un nuevo reto»</title>
        <updated>2021-04-20T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-04-20T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/historias-de-un-streamer-un-nuevo-reto/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>Alex enciende la <strong>Xbox</strong> y conecta el disco duro externo más vendido del momento, que ha comprado en una <a href="https://mercadoactual.es/almacenamiento/discos-duros-externos?marcas=seagate&amp;order=product.quantity.desc">tienda online</a> con dos <strong>terabytes</strong> metidos en una caja verde con la que liberará espacio de la consola.</p>
<p>Con la <strong>capturadora</strong> que compró y el <strong>micrófono</strong> tiene todo preparado y hoy es un día importante, se enfrenta a los mejores del instituto. Los <strong>cascos</strong> bien ajustados y listo, se deja caer en la parte más alta de la isla.</p>
<h3 id="discos-duros-externos">Discos duros externos</h3>
<p>Sale a toda velocidad en busca de una fuente de armas. El <a href="https://mercadoactual.es/marca/seagate/discos-duros-externos">disco externo</a> está encendido y graba de manera automática sus avances y también sus emociones.  Se relaja en el momento en que observa por la mirilla y ve a su oponente que está en el campanario, pero falla el disparo dejando una estela de humo que puede localizarle.</p>
<p>Su perro Duty, se le ha subido a las piernas y le ladra, mete el hocico entre sus manos y tiene que dejar de jugar, no puede huir y le disparan, se salva por los pelos, se enfada, grita, «Mira lo que has hecho. Duty».</p>
<p>El perro se aleja, deja de ladrar y comprende que no es el momento y aunque tiene muchas ganas y no aguanta más, se va al rincón de la habitación y allí deja una charco amarillento.</p>
<p>¡Ahora, vale! Vamos a la calle, Duty tiene la cabeza agachada le da vergüenza haber manchado la alfombra. «Luego la limpiaremos no pasa nada, ¡vamos Duty!».</p>
<p>Los tres salen a casa de su amigo, ¿los tres? Sí los tres. Alex, su perro Duty y su nuevo disco duro externo en el bolsillo con la partida grabada. Ahora la verá y comentará con su amigo Tomás y a subirlo a su nuevo canal de Twitch.</p>
<p>Ha nacido <strong>un nuevo <em>streamer</em></strong>.</p>
<p>Esta es una breve historia, una ficción para explicar lo práctico que sería disponer de este tipo de discos. Y ahora damos algunas características especiales de este disco duro externo recomendado tan vendido.</p>
<h3 id="características-del-disco-seagate-game-drive---2tb">Características del disco Seagate Game Drive - 2TB</h3>
<p>Tamaño del HDD 2.5&quot;, capacidad 2 TB (2000 GB), conector USB micro-USB B, versión USB 3.2 Gen 1 (3.1 Gen 1), tasa de transferencia de datos USB 480-5000 Mbit/s, color verde, alimentación USB, ancho 80 mm, profundidad 117 mm, altura 14.8 mm y peso 170 gr.</p>
<h4 id="diseñado-para-xbox">Diseñado para Xbox</h4>
<p>El disco duro externo <a href="https://mercadoactual.es/marca/seagate/seagate-game-drive">HDD portátil diseñado para Xbox One</a> es una solución perfecta para liberar espacio de tu consola. Con 2 años de servicios <em>rescue</em> y 2 TB. <em>Top ventas</em> con miles de unidades vendidas. Es sin dudar una de las mejores opciones para el almacenamiento masivo de juegos y datos que se formatea automáticamente y sin problemas de compatibilidad.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/historias-de-un-streamer-un-nuevo-reto/images/seagate-game-drive-2tb-verde_hu78c530c89bb8e5647aa18d45ce1a84e3_43312_2560x1440_fit_q90_box.jpg" width="311" height="346" alt="Disco duro Seagate Game Drive" title="Disco duro Seagate Game Drive"  class="lozad "></p>
<figcaption>Disco duro Seagate Game Drive</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Comparte sin miedo con los discos duros externos para PS4 y para Xbox de Seagate que están recomendados para aquellos jugadores que no pueden desprenderse de su colección de juegos por muchos motivos, por la pasta que se han gastado en ellos, porque les une un vínculo mucho más fuerte de lo que imaginamos o porque simplemente es un aficionado dispuesto a coleccionar todo lo que pueda.</p>
<p>Lo hemos probado y con diferencia, es un disco que soluciona muchas de estas necesidades de almacenamiento contado desde la ficción.</p>
<p>Esperamos que os haya gustado este toque que mezcla lo técnico con la fantasía.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="patrocinado"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/proyecto-de-mejora-de-smart-tv-usando-una-vpn-para-acceder-a-contenido-restringido-por-ip/</id>
        <title>Proyecto de mejora de Smart TV usando una VPN para acceder a contenido restringido por IP</title>
        <updated>2019-02-08T16:50:00+01:00</updated>
        <published>2019-02-08T16:50:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/proyecto-de-mejora-de-smart-tv-usando-una-vpn-para-acceder-a-contenido-restringido-por-ip/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>Las TV inteligentes o Smart TVs son cada vez más comunes, bien en la propia televisión, o con dispositivos externos o con mini PCs o, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/raspberry-pi-como-media-center-con-geexbox/">como ya vimos en su momento</a>, con una Raspberry Pi
En este artículo veremos que hay cierto contenido o algunos servicios a los que no podréis acceder por estar limitados geográficamente, es decir, que solo podréis acceder a ellos si os conectáis desde una dirección IP localizada en la región en la que se presta el servicio. Empecemos con algunos conceptos básicos.</p>
<h3 id="direcciones-ip">Direcciones IP</h3>
<p>Para conectarse a internet es necesario disponer de un identificador público (una dirección IP) reconocido por otros elementos de internet, estos identificadores son entregados por los proveedores de acceso a internet a sus clientes como parte del servicio de conexión a internet.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/proyecto-de-mejora-de-smart-tv-usando-una-vpn-para-acceder-a-contenido-restringido-por-ip/images/direccion_hu5afe43c5a2b8cb9b2981f30e83db7c6d_106990_2560x1440_fit_q90_box.jpg" width="600" height="337" alt="Dirección" title="Dirección"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<p>Para racionalizar y dirigir la asignación de direcciones se crearon organismos que gestionan las direcciones en cada uno de los continentes, esto genera una primera división de las direcciones IP en función del organismo que gestione la dirección IP que estamos utilizando.</p>
<p>Además de esto, cuando un proveedor solicita la asignación de un grupo de direcciones ha de identificar en qué país se utilizarán cada uno de los distintos grupos asignados, de tal manera que conociendo la dirección IP de una conexión es posible conocer de forma altamente fiable el país de origen de dicha conexión.</p>
<h3 id="servicios-limitados-geográficamente">Servicios limitados geográficamente</h3>
<p>Existen servicios populares como Hulu que no pueden verse fuera de los EEUU o servicios como Netflix que varían su catálogo en función del país en el que se tenga la suscripción, además de países que restringen algunos tipos de contenidos por motivos políticos o legales.</p>
<p>Además, algunos canales de televisión ofrecen a sus suscriptores un servicio de <em>streaming</em> de contenidos que solo está disponible si la dirección IP desde la que se realiza la conexión pertenece al mismo país que el servicio.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/proyecto-de-mejora-de-smart-tv-usando-una-vpn-para-acceder-a-contenido-restringido-por-ip/images/pagina-bloqueada_hu6796a5c34a5e6ab03ea1ca2f15ac8eb3_135868_2560x1440_fit_q90_box.jpg" width="563" height="450" alt="Página bloqueada" title="Página bloqueada"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h3 id="evitando-las-limitaciones-geográficas">Evitando las limitaciones geográficas</h3>
<p>Existen dos formas en las que puede evitar este tipo de limitaciones, en primer lugar, el uso de <em>proxies</em>, y en segundo lugar el uso de VPNs.</p>
<p>No es el objetivo de este artículo entrar en detalles sobre <a href="https://www.expressvpn.com/es/what-is-vpn">qué es una VPN</a> o <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Servidor_proxy">qué es un proxy</a>, si lo deseas puedes seguir los vínculos para leer con más detalle acerca de ambos elementos, la VPN introduce un nivel adicional de seguridad al encriptar todo el tráfico de extremo a extremo, lo que evita que pueda inyectarse código malicioso, cosa que es más difícil de garantizar en un servidor proxy. Adicionalmente, las VPNs, al crear un túnel privado, suelen ofrecer mayor estabilidad en la conexión, cosa que os será muy útil si vais conectar a un servicio de <em>streaming</em>.</p>
<h3 id="cosas-a-tener-en-cuenta-al-evaluar-un-servicio-de-vpn">Cosas a tener en cuenta al evaluar un servicio de VPN</h3>
<p>Hay una serie de puntos que es necesario tener en cuenta a la hora de buscar un buen servicio de VPN para acceder a servicios de TV por internet:</p>
<ol>
<li>Compatibilidad, es necesario que exista una versión del cliente de VPN para el dispositivo que se utilice, o en su defecto que pueda ser utilizado en un rúter doméstico.</li>
<li>Múltiples servidores, cuantos más servidores tenga disponibles el servicio de VPN más fácil será que encontremos uno dentro de la región a la que pretendemos conectarnos.</li>
<li>Velocidades altas, este punto es muy importante y hay que evaluarlo con cuidado, pues muchos servicios de VPN provocan una reducción importante de la velocidad de la conexión o incluso no lo proporcionan de forma estable.</li>
<li>Ausencia de límites de transmisión, los servicios de <em>streaming</em> consumen un volumen importante de datos, por lo que es importante que el servicio no tenga límites de transmisión.</li>
<li>Seguridad, el uso de una VPN nos permite añadir un nivel adicional de seguridad a la conexión, normalmente ofrecen diversos grados de encriptación, servicios de garantía de anonimato o ausencia de registros, son capacidades que pueden resultar muy interesantes a la hora de elegir un buen servicio de VPN.</li>
</ol>
<h3 id="cómo-puede-conectarse-a-una-vpn-con-nuestra-smart-tv">¿Cómo puede conectarse a una VPN con nuestra Smart TV?</h3>
<p>Hay tres formas de conectar nuestra Smart TV a internet mediante una VPN, las detallamos a continuación:</p>
<ol>
<li>Conectar la Smart TV a una VPN mediante un rúter.
En este caso hay que usar un dispositivo enrutador que permita la instalación del cliente de VPN o que incluya el cliente de VPN directamente en su propio software, esta opción es la más ventajosa desde el punto de vista del rendimiento y además permite proporcionar seguridad no solo a nuestra Smart TV sino a todos los elementos de la red.</li>
<li>Configurar la VPN directamente en la Smart TV
Un buen proveedor de servicios de VPN proporcionará software instalable para nuestros dispositivo e instrucciones detalladas para la instalación,</li>
<li>Uso de <em>add-ons</em> de Kodi para Smart TVs que soporten Kodi.
Si tienes instalado OpenELEC o Kodi, hay diversos <em>add-ons</em> que pueden ayudarte a conectar a una VPN, como por ejemplo Zomboided.</li>
</ol>
<p>La elección del método de conexión dependerá de los requisitos personales, establecer la VPN en el enrutador hará que todo el tráfico de la red esté protegido y seguro, pero restará independencia a la hora de cambiar la configuración de conexión del servidor VPN pues puede penalizar a otros servicios que use en el resto de los dispositivos. La segunda opción es la más versátil pues permite instalar el software de cliente que recomiende el proveedor y cambiar la configuración de conexión de la Smart TV sin perturbar el normal funcionamiento del resto de dispositivos.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="patrocinado"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>