<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/opinion/</id>
    <updated>2021-07-08T20:00:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/</id>
        <title>Prueba y opinión sobre jugar mediante streaming</title>
        <updated>2021-07-08T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-07-08T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Cada una de las empresas más importantes en el sector de los juegos ya tienen sus servicios de juego en la nube o mediante <em>streaming</em>, en unos años puede ser la opción preferente de muchos jugadores dejando a las consolas como hardware dedicado a comprar obsoletas. El principal requerimiento del juego mediante <em>streaming</em> es tener una buena conexión a internet que sea estable y con un ancho de banda superior de al menos 35 Mbps para la máxima calidad. Ahora que tengo una conexión con fibra óptica he probado uno de estos servicios, GeForce NOW, por la buena experiencia que he tenido me replanteo las opciones a futuro para un nueva computadora, no teniendo que ser un equipo de más de 700 € ni requerir una tarjeta gráfica dedicada, puede ser de nuevo un pequeño y compacto Intel NUC.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<p>Hace un tiempo escribí una opinión <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-playstation-4-playstation-5-y-google-stadia/">Sobre la PlayStation 4, PlayStation 5 y Google Stadia</a> donde comentaba que para que triunfen los juegos en la nube o mediante <em>streaming</em> lo único que les falta es tener un catálogo amplio de juegos e incorporar las últimas novedades desde su lanzamiento.</p>
<p>Aún sabiendo que la PlayStation 5 sería lanzada en poco más de un año al final me <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/">compré una PlayStation 4</a>, ya que en ese momento era la opción más viable para mi, tenía ADSL como conexión a internet y uso <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> con un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/">pequeño computador Intel NUC</a> que no está destinado a juegos con su gráfica integrada poco potente.</p>
<p>Con el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/">cambio de conexión de ADSL a fibra en mi conexión a internet</a> que tiene un ancho de banda muy superior hace posible la utilización de algunos servicios como vídeo por <em>streaming</em> y también los nuevos servicios de juego por <em>streaming</em>. Ahora he probado uno de ellos, la opción de <a href="https://www.nvidia.com/es-es/geforce-now/">GeForce NOW</a> para experimentar esta forma de jugar que puede convertirse en el futuro de los juegos y hacer que la PlayStation 5 y las Xbox X/S sean las últimas consolas con hardware dedicado al finalizar su periodo de vida de entre 7 y 10 años, tiempo en el cual el juego el juego por <em>streaming</em> sea adoptada y la opción preferente de muchos jugadores por sus ventajas.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/cloud-gaming-services_hu453c4cf08e5ca92da4f7d9004ba27bef_119034_2560x1440_fit_box_3.png" width="650" height="266" alt="Plataformas de juego por streaming" title="Plataformas de juego por streaming"  class="lozad "></p>
<figcaption>Plataformas de juego por streaming</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="alert alert-warning tableofcontents">
    <h2>Contenido del artículo</h2>
    <toc></toc>
</div>
<h3 id="juegos-mediante-_streaming_">Juegos mediante <em>streaming</em></h3>
<p>El juego en la nube o por <em>streaming</em> consiste en vez de utilizar una computadora propia para ejecutar el juego hacerlo utilizando una computadora en la nube. Esto es muy diferente al modo de jugar empleado hasta el momento, ya sea con un ordenador o consola pero siempre disponiendo de este hardware dedicado a juegos.</p>
<p>Con el juego en la nube los juegos se ejecutan en los servidores del servicio de juegos por <em>streaming</em> por lo que no requieren un equipo potente, cualquier ordenador o un portátil bastará incluso uno que no pase de los 200 €. El juego se ejecuta en la nube, los datos de entrada de teclado, ratón o mando se envía al servidor en la nube, se procesan y la imagen y sonido se envían al cliente como si se tratase de un vídeo.</p>
<p>El juego mediante <em>streaming</em> cambia las reglas no solo por el hardware necesario sino por el modelo de comercialización de los juegos.</p>
<h4 id="ventajas">Ventajas</h4>
<p>La principal ventaja del juego mediante <em>streaming</em> es que no requiere un hardware potente para jugar, los juegos son uno de los programas aún con su aspecto dedicado al ocio que requieren más capacidad de cómputo de un ordenador. Un juego requiere una potente tarjeta gráfica para poder jugar a las últimas novedades lanzadas al mercado, pasado un tiempo salen juegos más exigentes y requieren cambiarla por una nueva más potente. El procesador ha de estar acorde a la gráfica, es otra pieza de hardware a renovar pasado el tiempo. En definitiva una computadora dedicada a juegos requiere ser renovada al cabo de unos años, unos 7 años para poder seguir jugando o menos para los más exigentes.</p>
<p>Un equipo <em>gamer</em> por sus componentes potentes son caros, un equipo <em>gamer</em> nuevo de gama media alta empieza a partir de los 700 € y puede llegar a precios de hasta 2000 €, teniendo en cuenta que que muchos componentes de una computadora antigua no es posible reutilizarlos. Un equipo consta principalmente de procesador, tarjeta gráfica, memoria RAM, placa base, fuente de alimentación y almacenamiento SSD, en un equipo nuevo pasados algunos años hay que renovarlos todos por compatibilidad y para que estén equilibrados.</p>
<p>Una gráfica potente no es aprovechada con un procesador poco potente, de nada sirve una computadora potente con poca memoria RAM y al renovar la placa base que implementa nuevos estándares requiere renovar todos los demás componentes al mismo tiempo. Solo la tarjeta gráfica de gama media-alta cuesta entre 300 € y 1000 €, el procesador entre 150 € y 400 €, precios a los que hay que sumar el resto de componentes. Dado que en los juegos en la nube no es necesario este hardware no hay que pagar por adelantado este significativo coste, solo se paga por el servicio mientras se usa.</p>
<p>Otra ventaja de los juegos en la nube, es que no requieren instalación ni actualizaciones con lo que no hay esperas en el momento disponible para jugar, no hay que esperar a que una actualización se descargue y se instale.</p>
<p>Finalmente, es posible jugar en cualquier ubicación en la que haya disponible una conexión a internet suficiente con cualquier dispositivo que se posea.</p>
<h4 id="requerimientos">Requerimientos</h4>
<p>El principal requerimiento del juego mediante <em>streaming</em> es que requiere conexión a internet, preferiblemente de fibra que ofrece unos anchos de banda de entre 100 Mbps y 600 Mbps junto con una menor latencia que otras conexiones, en España son lo habitual en nuevas contrataciones y alta de instalaciones. No en todos los países hay este tipo de conexiones pero a medida que pase el tiempo la cobertura será mayor y llegará a más lugares y países.</p>
<p>Aunque en este video se muestra el juego Cyberpunk 2077 jugando en Stadia con una conexión ADSL de 13 Mbits, la fibra será mejor por tener menor latencia y más ancho de banda que permitirá evitar artefactos, aún así el vídeo muestra que es perfectamente posible jugar con ADSL. La conexión ha de ser estable, en caso de que haya un corte en la conexión el juego es interrumpido ya que funciona a través de internet.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/J9YVUm090Gw" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>El segundo requerimiento es un ordenador o un dispositivo compatible con la plataforma. En caso de un ordenador cualquier ordenador, portátil e incluso teléfono inteligente es suficiente, no necesita una tarjeta gráfica dedicada.</p>
<p>El tercer requerimiento es una aplicación que haga de cliente para el servicio de <em>streaming</em>. Es un programa para el que hay clientes nativos para los sistemas operativos <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> y <a href="https://www.apple.com/macos/">macOS</a>, para los usuarios de GNU/Linux en vez de un cliente nativo es posible con un navegador <a href="https://www.google.es/chrome/browser/desktop/">Chrome</a> o <a href="https://www.chromium.org/Home">Chromium</a>, otra opción es con un dispositivo <a href="https://amzn.to/3dVP2s1">Google Chromecast</a> instalando la aplicación GeForce NOW de la tienda de Android o Stadia.</p>
<h4 id="opinión">Opinión</h4>
<p>Ahora que tengo fibra como conexión a internet he probado el servicio de juego en <em>streaming</em> de Nvidia GeForce NOW. La característica más destacada de GeForce NOW es que es un simplemente un servicio de juego, los juegos se importan de las colecciones de juegos comprados en <a href="https://store.steampowered.com/">Steam</a> o <a href="https://www.epicgames.com/store/es-ES/">Epic Games</a>. Otra propiedad de GeForce NOW es que ofrece crear una cuenta con la que es posible jugar de forma gratuita durante periodos de una hora esperando en una cola con el resto de usuarios de la plataforma a que se libere un servidor. Los usuarios que pagan por el servicio tienen preferencia en la cola y se ofrece mejor calidad gráfica, su coste es de uno 10 €/mes o de 100 € pagando de forma anual.</p>
<p>A diferencia de Stadia la lista de juegos compatibles con GeForce NOW es bastante amplia, entre las que se encuentran muchos juegos triple A. GeForce NOW no requiere insertar una tarjeta de crédito al crear la cuenta y está disponibles algunos juegos gratuitos y populares con los que probar el servicio. Otra diferencia de Stadia con GeForce NOW es que al comprar un juego en Stadia este solo se puede jugar en Stadia, GeForce NOW ofrece más libertad ya que el juego se compra en la plataforma que se desee y es posible jugarlo por <em>streaming</em> en GeForce NOW o en el PC si se desea en el futuro o dependiendo de la ocasión. Un punto bueno de Stadia es que ofrece dos modalidades, una por la que se compra el juego y se juega en la plataforma sin coste adicional por el servicio con la limitación de solo poder jugarlo a 1080p, que tampoco está mal, o Stadia Pro que es una suscripción pagando por el servicio que da acceso a todo su catálogo de juegos y permite jugarlos a 4K con mayor calidad.</p>
<p>Aparte de su reducido catálogo de juegos comparado con otras plataformas pero que va creciendo poco a poco dos cosas no me han gustado de Stadia, una que al crear cuenta en Stadia no se puede hacer sin primero suscribirse a la modalidad Stadia Pro lo que requiere introducir una tarjeta de crédito, lo segundo es que sin completar el registro en Stadia no es posible consultar los precios de los juegos para poder comparar si son caros, tiene el mismo que en cualquier otro lugar y si ofrece descuentos de forma regular, esto ha hecho que aún no me haya decidido a probarlo.</p>
<p>El modelo de comprar los juegos y poder jugarlos en Stadia cuando se tenga tiempo es adecuado si se es un jugador ocasional evitar pagar por la suscripción en periodos que no se use el servicio o de forma intermitente. Si se es un jugador que juega habitualmente varios días de la semana el modelo de suscripción da acceso a todo el catálogo de juegos sin tener que comprarlos individualmente. PlayStation Now permite acceder al catálogo de juegos exclusivos de la PS, Stadia tiene un servicio de suscripción que también da acceso a todo el catálogo de sus juegos y los que se añadan además de poder jugar en 4K o un servicio sin suscripción comprando los juegos sin incurrir en cuotas mensuales, GeForce NOW permite jugar a los juegos de la colección de Steam y Epic Games sin necesidad de un PC <em>gamer</em> y la opción de jugar mediante su capa gratuita.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.nvidia.com/es-es/geforce-now/games/">Lista completa de juegos de GeForce NOW</a></li>
<li><a href="https://stadia.google.com/games">Lista completa de juegos de Stadia</a></li>
<li><a href="https://www.playstation.com/en-us/ps-now/ps-now-games/#all-ps-now-games">Lista completa de juegos de PlayStation Now</a></li>
</ul>
<p>Algunos juegos mediante <em>streaming</em> son compatibles con teclado y ratón y otros es posible jugarlos con mando de las consolas PlayStation, Xbox o compatibles. Aún el juego por <em>streaming</em> no es la opción preferente de los jugadores que siguen comprando PC y consolas, sin embargo, las compañías ya están desarrollando sus servicios de juego, tanto <a href="https://www.sony.es/">Sony</a> con su <a href="https://www.playstation.com/es-es/explore/playstation-now/">PlayStation Now</a> y <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> con <a href="https://www.xbox.com/en-US/xbox-game-pass/cloud-gaming">xCloud</a> a las que se unirán otras tecnológicas con sus servicios como <a href="https://www.nvidia.com/es-es/">Nvidia</a> con <a href="https://www.nvidia.com/es-es/geforce-now/">GeForce NOW</a>, <a href="https://www.google.es/">Google</a> con <a href="https://stadia.google.com">Stadia</a> y <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> con <a href="https://www.amazon.com/luna/">Amazon Luna</a> a falta de lo que haga <a href="https://www.nintendo.com/">Nintendo</a> o <a href="https://www.apple.com/">Apple</a>.</p>
<p>Si hubiese tenido fibra antes de comprar la PlayStation 4 y hubiera probado GeForce NOW o Stadia posiblemente no hubiese comprado la consola. Sin embargo, esto hace que en el futuro descarte comprar un equipo <em>gamer</em> para jugar, en el futuro cuando el Intel NUC se me quede insuficiente seguiré comprando un equipo del mismo formato, si GeForce NOW, Stadia u otra ofrece estas mismas características e incorpora aún más novedades me plantearía comprar una suscripción anual, que me saldría más barato que el equipo <em>gamer</em>. <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/despues-de-dos-anos-de-comprar-un-intel-nuc-cambiaria-algo-en-el-futuro/">Después de dos años de comprar el Intel NUC y evaluar que cambiaría me en el futuro</a> me planteaba comprar un equipo lo más pequeño posible pero con gráfica dedicada para juegos, al ya tener fibra el juego por <em>streaming</em> es una nueva posibilidad muy buena que me hace replantear las opciones que evaluaba para jugar en el artículo.</p>
<p>Haciendo cálculos un ordenador dedicado a juegos de gama media o alta tiene un coste de entre 700 a 1200 € pudiendo llegar a 2000 €, una consola entre 300 € y 500 €. Haciendo un cálculo tomando como referencia los precios de GeForce NOW, PlayStation Now y de Stadia Pro que son de 10 €/mes los precios del PC dan para entre 6 y 10 años pagando un servicio de juegos por <em>streaming</em>, en el caso de las consolas entre 2 y 4, en el caso de Stadia existe la posibilidad de pagar solo por los juegos comprados.</p>
<p>Un punto para mí muy interesante es que por <em>streaming</em> es posible jugar con el dispositivo de entrada que se prefiera, pudiendo ser con teclado y ratón o con un mando compatible con el servicio. Los juegos de tipo de disparo, de estrategia y de rol resultan más cómodos jugarlos con teclado y ratón, en las consolas solo es posible jugar con mando. El hecho de que no necesite mucho hardware la plataforma de juegos por <em>streaming</em> es accesible desde cualquier ubicación en la que haya una conexión a internet, aspecto que algunas personas les resultará interesante si viajan o en los periodos de vacaciones.</p>
<p>Por otro lado, aun con el gran trabajo de Steam de permitir ejecutar juegos en GNU/Linux que solo están para Windows el <em>streaming</em> evita los problemas de los controladores gráficos e incluso para los usuarios de <a href="https://www.freebsd.org/es/">FreeBSD</a> u otros BSD que son aún más minoritarios y tienen peor soporte de controladores gráficos que en GNU/Linux el <em>streaming</em> es una opción que da acceso a jugar sin ningún tipos de problema de compatibilidad y rendimiento.</p>
<h3 id="prueba-del-servicio-geforce-now">Prueba del servicio GeForce NOW</h3>
<p>El primer paso para probar GeForce NOW es crear una cuenta de NVidia que únicamente requiere una dirección de correo electrónico, la contraseñas de la cuenta, verificar la cuenta de correo electrónico y elegir un apodo para la cuenta, edad e idioma preferido, no hace falta más información personal.</p>
<p>El siguiente paso es añadir a la biblioteca de GeForce NOW los juegos adquiridos en Steam, Epic Games y GOG, algunos otros que no están en estas tiendas también están disponibles e integrar las cuentas de Steam y Epic Store en GeForce NOW.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/nvidia-geforce-now-juegos_hu9b360d1b0c7c9e0bd88f0859c0326758_822731_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Juegos de Nvidia GeForce NOW"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/nvidia-geforce-now-juegos_hu9b360d1b0c7c9e0bd88f0859c0326758_822731_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="157" alt="Juegos de Nvidia GeForce NOW" title="Juegos de Nvidia GeForce NOW"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/nvidia-geforce-now-juegos-gratuitos_hu5f5f251fe1abeddacb957e84e62300a1_460475_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Juegos de Nvidia GeForce NOW"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/nvidia-geforce-now-juegos-gratuitos_hu5f5f251fe1abeddacb957e84e62300a1_460475_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="156" alt="Juegos de Nvidia GeForce NOW" title="Juegos de Nvidia GeForce NOW"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juegos de Nvidia GeForce NOW</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Después es necesario <a href="https://www.nvidia.com/es-es/geforce-now/download/">descargar la aplicación cliente de GeForce NOW</a> adecuada para el sistema operativo e instalarlo o usar el navegador Chrome o Chromium en cualquier sistema operativo también en GNU/Linux. Finalmente, lanzar el cliente, esperar en la cola de espera unos minutos en función del número de usuarios conectados para jugar durante una hora. Para evitar esperas y jugar a mayor calidad está la suscripción con un precio de 10 €/mes.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/nvidia-geforce-now-cola_hu25e723c942b48607f9ad28c07f131fca_264450_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Cola de espera en Nvidia GeForce NOW"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/nvidia-geforce-now-cola_hu25e723c942b48607f9ad28c07f131fca_264450_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="156" alt="Cola de espera en Nvidia GeForce NOW" title="Cola de espera en Nvidia GeForce NOW"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Cola de espera en Nvidia GeForce NOW</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Si el juego está en nuestra colección de juegos de Steam o Epic Games y está soportado por GeForce NOW, es posible jugarlo en GeForce NOW. Dado que la Epic Games está regalando cada semana uno o dos juegos completamente gratuitos algunos de muy buena calidad como <a href="https://www.igdb.com/games/control">Control</a>, <a href="https://www.igdb.com/games/metro-2033-redux">Metro 2033 Redux</a>, <a href="https://www.igdb.com/games/frostpunk">Frostpunk</a>, <a href="https://www.igdb.com/games/cities-skylines">City Skylines</a> o <a href="https://www.igdb.com/games/tropico-5">Tropico 5</a>. Por si fuera poco hay algunos juegos gratuitos compatibles con GeForce NOW como <a href="https://www.igdb.com/games/world-of-warships">World of Warships</a>, <a href="https://www.igdb.com/games/league-of-legends">League of Legends</a>, <a href="https://www.igdb.com/games/path-of-exile">Path of Exile</a>, <a href="https://www.igdb.com/games/albion-online">Albion Online</a>, <a href="https://www.igdb.com/games/counter-strike-global-offensive">Counter-Strike: Global Offensive</a> y muchos más. Utilizando esta combinación de GeForce NOW con juegos regalados por Epic Store he probado este servicio de juego por <em>streaming</em>.</p>
<p>Estas son algunas capturas de pantalla para observar su calidad. Es algo inferior a lo que es una computadora local por tener la imagen algo de compresión pero tampoco nada exagerado y con más calidad que en muchos vídeos de YouTube.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/control-1_hu99c983420e46a58248b63d4ba6acabbd_254551_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Control"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/control-1_hu99c983420e46a58248b63d4ba6acabbd_254551_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Control" title="Control"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/control-2_huee8e8243a8f2c092616731c906078390_313578_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Control"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/control-2_huee8e8243a8f2c092616731c906078390_313578_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Control" title="Control"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/control-3_hu05f633cb7a27d88d85059a8a953e5f0c_354599_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Control"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/control-3_hu05f633cb7a27d88d85059a8a953e5f0c_354599_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Control" title="Control"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/metro-2033-1_hu07ea340f00855e2a55a4c8e45691b057_607123_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Metro 2033"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/metro-2033-1_hu07ea340f00855e2a55a4c8e45691b057_607123_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Metro 2033" title="Metro 2033"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/metro-2033-2_hu66572987f81ac6c6a92c3d70b1a10401_653873_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Metro 2033"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/metro-2033-2_hu66572987f81ac6c6a92c3d70b1a10401_653873_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Metro 2033" title="Metro 2033"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/metro-2033-3_huf07f49b65c1b0e48233b820824f868d4_446374_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Metro 2033"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/metro-2033-3_huf07f49b65c1b0e48233b820824f868d4_446374_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Metro 2033" title="Metro 2033"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/world-of-warships-1_hu6c6041313505e9f8b1a9bd15fd660ffd_759480_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="World of Warships"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/world-of-warships-1_hu6c6041313505e9f8b1a9bd15fd660ffd_759480_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="World of Warships" title="World of Warships"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/world-of-warships-2_hu92fca0f8f77d3e4e6bdef78bcb73f2e1_670233_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="World of Warships"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/world-of-warships-2_hu92fca0f8f77d3e4e6bdef78bcb73f2e1_670233_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="World of Warships" title="World of Warships"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/world-of-warships-3_hu1c2d7c88818eb476823912580dedceea_494153_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="World of Warships"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/world-of-warships-3_hu1c2d7c88818eb476823912580dedceea_494153_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="World of Warships" title="World of Warships"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/tropico-5-1_hu6dfdef6513070b3e0e9867a278bed641_795442_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Trópico 5"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/tropico-5-1_hu6dfdef6513070b3e0e9867a278bed641_795442_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Trópico 5" title="Trópico 5"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/tropico-5-2_hu49966da086c44081e2a1d771a1929003_874780_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Trópico 5"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/prueba-y-opinion-sobre-jugar-mediante-streaming/images/tropico-5-2_hu49966da086c44081e2a1d771a1929003_874780_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Trópico 5" title="Trópico 5"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juegos Control, Metro 2033, World of Warships, Trópico 5</figcaption>
</figure>
</div>
<p>En cuanto a retardo de respuesta a las acciones de teclado y ratón apenas se nota, la respuesta es casi inmediata y en muchos juegos no es necesario tener la menor latencia. La experiencia de juego es mejor con una computadora propia pero para los no tan exigentes el servicio de juego por <em>streaming</em> es suficiente.</p>
<p>Finalmente este es un vídeo del inicio del juego World of Warships y Metro 2033.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/jzOy1eSXkNg" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/G8iDTaPL9wM" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>El juego en la nube o por <em>streaming</em> cambia las reglas de juego.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/</id>
        <title>Me cambio del ADSL a la fibra de Pepephone</title>
        <updated>2021-06-10T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-06-10T21:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>El ADSL me ha sido suficiente para mis necesidades y era una opción algo más barata que la fibra. He retrasado el paso del ADSL a fibra todo lo que he podido hasta que por motivos de la compañía de mi servicio de internet me ha obligado. Las compañías están sustituyendo el par de cobre de teléfono con el que funciona el ADSL por la fibra. La fibra ofrece posibilidades que el ADSL no es capaz de ofrecer y el precio ligeramente superior de la fibra compensa para aquellos usuarios que quieran un ancho de banda notablemente superior. He estado varios años con el ADSL de Pepephone y ahora seguiré con la fibra de Pepephone.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/pepephone.svg" width="350" height="87" alt="Pepephone" title="Pepephone"  class=""></p>
</div>
<p>Llevo casi cinco años con el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/">servicio de internet con ADSL de Pepephone</a>, durante todo este tiempo no he tenido ninguna incidencia importante ni con el servicio ni con el <em>router</em>. Contraté ADSL porque en el momento que lo hice no tenía posibilidad de fibra y el ADSL era algo más barato, aunque tuve que realizar el pago inicial incluyendo el coste de instalación y el coste del <em>router</em>.</p>
<p>El ADSL me ha servido para mis necesidades con suficiencia en navegación por internet, servicios de vídeo como <a href="https://www.youtube.com/">YouTube</a>, en las descargas de varios gigas no teniendo prisa usando <em>torrent</em> o por descarga directa e incluso me ha servido para teletrabajar.</p>
<p>Salvo por ciertos momentos puntuales en las que realizó alguna descarga de algún archivo que si quería que fuese más rápida pero sobre todo en la subida de datos, el ADSL es más que suficiente para navegar y ver vídeos de YouTube o <a href="https://www.twitch.tv/">Twitch</a> a 1080p. En la descarga los 20 Mbps de bajada del ADSL se quedan en 1 MB/s, en la subida el ADSL se queda en unos reducidos 100 K/s.</p>
<p>La lenta velocidad de descarga del ADSL no me ha sido problema, es cuestión de dejar el programa <em>torrent</em> abierto, esperar un poco en la descarga de las actualizaciones de <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> o de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/">la consola PlayStation 4</a> y tener algo de paciencia. En la subida se nota más la falta de ancho de banda ya que los 100 KB/s son muy escasos incluso para subir fotos y otros datos, aún así como no es una tarea que realizo habitualmente en grandes cantidades no me era demasiado molesto.</p>
<p>A pesar de todo, por los motivos que comento a continuación he tenido que cambiar del servicio de ADSL a fibra.</p>
<div class="alert alert-warning tableofcontents">
    <h2>Contenido del artículo</h2>
    <toc></toc>
</div>
<h3 id="motivo-del-cambio">Motivo del cambio</h3>
<p>La razón del motivo del cambio de ADSL a fibra no ha sido por necesidad sino por obligación del servicio de internet que me ofrece mi compañía <a href="https://www.pepephone.com/">Pepephone</a>. Las compañías de internet ya solo ofrecen ADSL cuando no hay posibilidad de fibra, y a los clientes de ADSL cuando hay posibilidad de fibra les ofrecen cambiar a fibra a medida que se van cerrando centrales de par de cobre telefónico.</p>
<p>La razón es que la fibra tiene varias ventajas sobre el ADSL, la fibra tiene un ancho de banda mucho mayor tanto en bajada de datos pero sobre todo en la subida. Es un servicio más fiable al utilizar un medio que no es vulnerable a interferencias electromagnéticas ni tienen tanta atenuación con la distancia a la central. La fibra tiene menos costes de servicio que el par de teléfono que usa el ADSL y es un servicio que seguramente les deja más margen de beneficios a las compañías al tener un precio algo mayor que el ADSL. También les permite ofrecer servicios adicionales como televisión de pago o alquiler de películas que por otro lado les proporciona ingresos adicionales.</p>
<p>Por ello las compañías en los lugares que hay servicio de fibra ofrecen a los clientes solo fibra y a los existentes cambiarse a fibra, esto les permite a las compañías deshacerse del par de cobre del teléfono y cerrar centrales telefónicas ahorrando costes.</p>
<p>Hace cuestión de un mes recibí una notificación de que Pepephone con motivo de informarme sobre mi servicio de ADSL y unas semanas después he recibido una llamada informándome que el motivo es la necesidad de cambiar a fibra para la continuidad del servicio.</p>
<p>El proceso de instalación de fibra es muy rápido, al día siguiente ya tenía cita con el técnico para realizar la instalación y la instalación se realiza en un par de horas. En el proceso de instalación de fibra no se elimina el servicio anterior sino que se añade al existente y posteriormente se da de baja el antiguo. El técnico necesita acceso a los cuadros de telecomunicaciones del portal y al registro de la planta, se encarga de realizar la acometida canalizando el cable hasta el punto donde se desea la roseta de la fibra. Dado que la cita con el técnico es muy rápida, antes de iniciar el proceso es aconsejable tener acceso al cuarto de telecomunicaciones pidiendo la llave del armario al presidente de la comunidad o a un vecino si no se posee la llave.</p>
<h3 id="qué-compañía-de-servicio-de-internet-he-elegido">Qué compañía de servicio de internet he elegido</h3>
<p>El ADSL lo tenía con Pepephone, desde hace casi cinco años y durante todo este tiempo no he tenido ninguna incidencia que me haya obligado a contactar con su servicio de atención al cliente. He estado muy contento con el servicio y con el precio, el ADSL era de 23,6 € al mes, posiblemente la opción más económica de acceso a internet. Durante todos estos años no he tenido ninguna subida de precio tan habitual cada nuevo año en otras operadoras. No he dudado en ningún momento ni he tenido ninguna otra opinión de a qué compañía cambiarme, más bien seguir con Pepephone como primera opción, pero ahora con su fibra.</p>
<p>Con Pepephone tampoco he tenido molestas llamadas comerciales, ofrecen un servicio con buena calidad, tienen una buena atención al cliente, son claros en sus contratos y política de precios y los precios son muy competitivos. Estos principios no se encuentran en todas las compañías.</p>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/">Así es como trata Pepephone a sus clientes</a>, y sin que lo reclames.</p>
<h3 id="características-del-servicio-de-fibra">Características del servicio de fibra</h3>
<p>El precio de la fibra de Pepephone es de unos 35 € al mes, con la posibilidad de un descuento si se tiene una línea de teléfono con datos. A diferencia del ADSL la fibra permite que el servicio sea simétrico con la misma velocidad de bajada que de subida y muy superior al ADSL, la fibra de Pepephone básica llega a los 300 Mbits (básica en Pepephone, pero 300 es un ancho de banda muy respetable y superior a la básica de otras compañías) tanto en bajada como en subida que en realidad suele ser superior a lo ofertado para tener un margen de cumplir con el servicio contratado.</p>
<p>Desde hace algún tiempo en Pepephone no hay tiempo de permanencia, ni coste de alta, ni de instalación, ni de baja. El único punto a tener en cuenta es que el <em>router</em> se ofrece en modo cesión, que en caso de baja del servicio hay que devolverlo o adquirirlo en propiedad con un coste, la devolución es gratuita y se puede hacer en una oficina de correos.</p>
<h3 id="el-ont-y-_router_-zte">El ONT y <em>router</em> ZTE</h3>
<p>Al realizar la instalación los técnicos me han proporcionado un <em>router</em> ZTE sin ONT integrado, hubiese preferido que el <em>router</em> tuviese el ONT integrado ya que es un aparato menos, menos cables y una toma de energía menos en la regleta.</p>
<p>El modelo del <em>router</em> es un ZTE ZXHN H367A, con cuatro puertos gibagit, WIFI 5 o <em>ac</em> y un puerto USB 3.0 para hacer funciones de red para compartición de archivos, sin ONT integrado, es más grande que mi anterior <em>router</em> Asus DSL-N14U y tiene un formato vertical con las antenas WIFI ocultas. Dado que el ONT no está integrado en el <em>router</em> para que ocupe algo menos de espacio me he buscado una solución para conseguir que al menos quede «semintegrado» con un poco de celo.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/router-zte-1_hu143b25a0147776c48f8e873b9d05fdcb_652804_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Router fibra ZTE ZXHN H367A"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/router-zte-1_hu143b25a0147776c48f8e873b9d05fdcb_652804_200x150_fit_q90_box.jpg" width="146" height="150" alt="Router fibra ZTE ZXHN H367A" title="Router fibra ZTE ZXHN H367A"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/router-zte-2_hu0b64732f14a520223dc01fa436ecc350_350085_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Router fibra ZTE ZXHN H367A"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/router-zte-2_hu0b64732f14a520223dc01fa436ecc350_350085_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="141" alt="Router fibra ZTE ZXHN H367A" title="Router fibra ZTE ZXHN H367A"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/router-zte-3_hue52acb47afd30bc244688eac62a03da6_988820_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Router fibra ZTE ZXHN H367A"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/router-zte-3_hue52acb47afd30bc244688eac62a03da6_988820_200x150_fit_q90_box.jpg" width="89" height="150" alt="Router fibra ZTE ZXHN H367A" title="Router fibra ZTE ZXHN H367A"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Router fibra ZTE ZXHN H367A</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/ont_huf81cb6b757993e79a845e6ebdfcfc345_933707_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="ONT semintegrado en el router"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/ont_huf81cb6b757993e79a845e6ebdfcfc345_933707_200x150_fit_q90_box.jpg" width="194" height="150" alt="ONT semintegrado en el router" title="ONT semintegrado en el router"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>ONT «semintegrado» en el router</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Su panel de administración es muy sencillo pero con las funciones habituales, como abrir puertos, ocultar la WIFI, cambiar su nombre y las credenciales de acceso. Una cosa que me ha gustado es que permite crear varias redes WIFI con distintos nombres y contraseñas, a parte de eso el panel de administración me gustaba más el de Asus, quizá sea cuestión de acostumbrarme las raras ocasiones que deba entrar en él. Una de las primeras cosas que he hecho es cambiar la contraseña de inicio de sesión y poner la WIFI oculta por seguridad.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/administracion-zte_hua3fc67dc868cc3a5b9b916a8ad217df4_105345_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Panel de administración router ZTE"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/administracion-zte_hua3fc67dc868cc3a5b9b916a8ad217df4_105345_300x200_fit_box_3.png" width="247" height="200" alt="Panel de administración router ZTE" title="Panel de administración router ZTE"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Panel de administración router ZTE</figcaption>
</figure>
</div>
<p>La instalación de la fibra requiere instalar una roseta a la que se conecta el cable de fibra que proviene del edificio, de la roseta sale otro cable de fibra que se conecta al ONT o al <em>router</em> si el <em>router</em> tiene el ONT integrado cosa que no es mi caso. El ONT se conecta al <em>router</em> con un cable ethernet.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/roseta-fibra_huc87f825a4fef44996b3500bc22611edc_321507_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Roseta fibra"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/roseta-fibra_huc87f825a4fef44996b3500bc22611edc_321507_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="154" alt="Roseta fibra" title="Roseta fibra"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Roseta fibra</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="que-ofrece-la-fibra-respecto-al-adsl">Que ofrece la fibra respecto al ADSL</h3>
<p>Lo que ofrece la fibra es un mucho mayor ancho de banda tanto de bajada como de subida, en la navegación por páginas web la diferencia entre el ADSL y fibra no me ha parecido tan notable, sin embargo, si se nota en las descargas directas y sobre todo en momentos puntuales de subidas de datos como fotos, en las descargas por <em>torrent</em> la velocidad en ningún momento me ha importando esperar algunos minutos u hora hasta que la descarga se completase esperando algo de tiempo.</p>
<p>Pasar de ADSL a fibra es un cambio muy significativo, no tanto en la navegación por internet sino como en el acceso a servicios que con el ADSL no son posibles. El ancho de banda que ofrece la fibra permite tener acceso a servicios que con el ADSL no es posible. Por ejemplo, con el ADSL ver un vídeo a una resolución de 2K o 4K el ancho de banda no es suficiente, la fibra permite ver sin parones los vídeos de YouTube a 2K en el monitor <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q-2k-qhd-ips-27-pulgadas/">monitor Benq PD2700</a> que tengo.</p>
<p>También posibilita servicios de suscripción como televisión de pago, servicios de películas como <a href="https://www.netflix.com/es/">Netflix</a>, <a href="https://es.hboespana.com/">HBO</a>, <a href="#ZgotmplZ">Disney+</a> entre otros servicios de vídeo. También permite acceder a servicios de juegos en la nube como <a href="https://stadia.google.com">Stadia</a> que quizá sustituya como plataforma de juegos a la siguiente generación de consolas de la PS5 y la Xbox X/S. Otra de sus posibilidades permitir hacer <em>streaming</em> de juegos u otro tipo de contenido, dado que normalmente se hace subiendo un vídeo en alta resolución con buena calidad que necesita más ancho de banda de la que permite el ADSL.</p>
<p>El ancho de banda de bajada y subida es posible comprobarlo en la siguiente página web de <a href="https://www.testdevelocidad.es/">prueba de velocidad</a> o ancho de banda y latencia. Aunque la fibra contratada es de 300 Mb en la práctica es una de 600 Mb.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/test-de-velocidad-adsl_hucf10bbeee363d76ee14b7de6d84bb795_71826_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Prueba de velocidad ADSL"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/test-de-velocidad-adsl_hucf10bbeee363d76ee14b7de6d84bb795_71826_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="103" alt="Prueba de velocidad ADSL" title="Prueba de velocidad ADSL"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/test-de-velocidad-fibra_hue8f0ed4df17bb1478c2a30d8cb33606b_73273_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Prueba de velocidad fibra"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/test-de-velocidad-fibra_hue8f0ed4df17bb1478c2a30d8cb33606b_73273_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="103" alt="Prueba de velocidad fibra" title="Prueba de velocidad fibra"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Prueba de velocidad ADSL y fibra</figcaption>
</figure>
</div>
<p>La fibra también tiene una latencia menor de entre 10 ms y 20 ms cuando el ADSL tiene una latencia de más de 40 ms.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/ping-adsl_huff213c6825acec3fbe7863518d13d87e_142803_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Latencia ADSL"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/ping-adsl_huff213c6825acec3fbe7863518d13d87e_142803_300x200_fit_box_3.png" width="288" height="200" alt="Latencia ADSL" title="Latencia ADSL"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/ping-fibra_hu7b19ca240d7e3e74f0631b55f3953ebb_145892_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Latencia fibra"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/images/ping-fibra_hu7b19ca240d7e3e74f0631b55f3953ebb_145892_300x200_fit_box_3.png" width="288" height="200" alt="Latencia fibra" title="Latencia fibra"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Comparación de latencia entre ADSL y fibra</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="http://support.zte.com.cn/support/H5ProductMultiple.aspx?Id=4574">ZXHN H367A (V1.0) Home Gateway User Manual</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/despues-de-dos-anos-de-comprar-un-intel-nuc-cambiaria-algo-en-el-futuro/</id>
        <title>Después de dos años de comprar un Intel NUC, ¿cambiaría algo en el futuro?</title>
        <updated>2021-01-29T15:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-01-29T15:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/despues-de-dos-anos-de-comprar-un-intel-nuc-cambiaria-algo-en-el-futuro/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>La tecnología informática sigue avanzado, no todos los días o semanas hay cambios pero con el paso de los semestres y lanzamientos de nuevos productos o estándares que se hacen cada año las mejoras son incrementales. Entre la adquisición de un ordenador y la necesidad del siguiente las mejoras son apreciables. Un procesador significativamente más potente, memoria RAM en cantidades absurdamente grandes, almacenamiento SSD a unos precios mucho más económicos, en mayores cantidades o aún más rápidos. No se cual será mi siguiente equipo a mi Intel NUC dependerá de la situación de los productos disponibles en el mercado y mis necesidades, el requisito de que sea lo más pequeño que me satisfaga seguirá manteniéndose, a partir de ahí depende de cosas de cómo evolucionen los juegos en la nube y si tengo fibra en vez de ADSL.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/intel.svg" width="300" height="199" alt="Intel" title="Intel"  class=""></p>
</div>
<p>A finales del 2018 después de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/">evaluar múltiples opciones para mi nuevo ordenador</a> decidí por <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/">comprar un Intel NUC Bean Canyon i5-8259</a>. Estuve esperando unos cuantos meses a que saliera ya que respecto a la generación anterior el Bean Canyon tenía 2 núcleos más para un total de 4 con <em>HyperThreading</em> 8 hilos, lo que era duplicar la potencia del procesador. Otros componentes que compré fueron un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q-2k-qhd-ips-27-pulgadas/">monitor BenQ PD2700Q</a> y un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-y-raton-inalambrico-v7-ckw200/">teclado y ratón inalámbrico económicos de V7</a>.</p>
<p>Pasados dos años desde que compré todo este equipo informático quiero hacer una revisión de sí a día de hoy cambiaría algo y que querría en el futuro conociendo más en detalle mis necesidades, preferencias y la posible situación en el futuro para el siguiente equipo cuando llegue el momento de renovar el Intel NUC.</p>
<div class="alert alert-warning tableofcontents">
    <h2>Contenido del artículo</h2>
    <toc></toc>
</div>
<h3 id="evaluación-intel-nuc">Evaluación Intel NUC</h3>
<p>El principal motivo por el que compré un Intel NUC es que son ordenadores extremadamente pequeños pero con las capacidades de un ordenador de gama media. Dentro de unos cuantos años cuando la potencia del Intel NUC, memoria o almacenamiento se me quede escasa lo podré seguir dando un uso como centro multimedia o servidor web casero, o en caso contrario no me costará tanto deshacerme de él que de un equipo de torre ATX.</p>
<p>El Intel NUC i5-8259 tiene 4 núcleos físicos y 8 hilos con <em>HyperThreading</em> que en el año 2021 sigue siendo lo mínimo para un ordenador, los procesadores de 2 núcleos físicos ya son de gama baja. Admite hasta 32 GiB de memoria que son los que le puse, más memoria que muchos ordenadores de gama alta, en el 2021 lo habitual en equipos nuevos serán los 16 GiB.</p>
<p>Probablemente 16 GiB de memoria RAM hubiesen sido suficientes, creo que aún no he necesitado tanta memoria en ningún caso ni siquiera al virtualizar o crear contenedores de Docker. Le puse 32 GiB de memoria ya que en mi caso los equipos siempre se me han quedado pequeños por llegar un momento de tener menos de la que necesito. En el momento que la compré estaba cara 300 € los 32 GiB cuando a día de hoy está a la mitad de precio o por el mismo precio se pueden adquirir 64 GiB.</p>
<p>Hacía tiempo que no jugaba a juegos, porque desde hace casi una década usaba el sistema operativo <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> que no es la plataforma para la que se desarrollan los juegos, los juegos se desarrollan para <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> y para las consolas. Sin embargo, me decidí a probar algunos <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/">juegos desarrollados para Windows con Wine</a> y con <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/">el cliente de Steam</a> para Linux. Me llevé una grata sorpresa ya que pude jugar a Diablo 3 perfectamente y pude probar algún juego de <a href="https://store.steampowered.com/">Steam</a> sin ningún problema de compatibilidad.</p>
<p>La gráfica integrada de gama baja del Intel NUC es perfectamente capaz de ejecutar algunos juegos con detalles y resolución bajos, el problema es que el Intel NUC no es un equipo destinado a los juegos, se puede pero hace que el procesador llegue a temperaturas de 75º, no es su límite máximo pero tampoco es una cifra de temperatura recomendada de uso continuado.</p>
<p>Estoy muy satisfecho con la potencia del Intel NUC que cumple con mis necesidades actuales y lo volvería a comprar por los mismos motivos por los que lo compré. Para los juegos opté por comprar una consola, una PlayStation 4. En el futuro por poder jugar a juegos quizá evalúe un equipo que cumpla ambos requisitos, la de ordenador de trabajo y la de equipo para jugar a juegos.</p>
<p>No me arrepiento del formato NUC, de elegir otra cosa sería porque ahora al contrario que en su momento hay en este formato opciones en las que elegir un Ryzen como este <a href="https://www.geeknetic.es/Noticia/21044/EL-mini-PC-ASRock-Jupiter-X300-apuesta-por-APUs-Ryzen-4000G-en-un-formato-de-1-litro.html">ASRock Jupiter X300</a> o este <a href="https://amzn.to/39ua7Iv">Minis Forum</a> con un formato igual a los NUC.</p>
<h3 id="evaluación-monitor-benq-pd2700">Evaluación monitor BenQ PD2700</h3>
<p>Los equipos anteriores que había tenido antes del Intel NUC fueron dos portátiles, no tenía monitor externo dedicado. Al comprar el Intel NUC necesitaba un monitor. Opté por comprar BenQ PD2700Q, un monitor de 27 pulgadas de diagonal, de resolución 2560x1440, panel IPS, altura y orientación regulables, entrada HDMI y DisplayPort.</p>
<p>No cambiaría nada en el monitor, su resolución para su tamaño es la óptima. En su momento tenía dudas de si optar por un 27&quot; en 4K pero el precio de estos era significativamente superior y esa resolución es demasiado en un tamaño tan pequeño.</p>
<p>No veo mucha televisión poco más que los telediarios, algo de deporte o algún documental, con el monitor y pudiendo ver películas en el ordenador desde la cama hace incluso que no tengo mucha necesidad de comprar una televisión 4K aunque sea una de las cosas que tenga pendientes.</p>
<p>Si tuviese que comprar un monitor de nuevo el mismo BenQ PD2700 sería una buena opción, no es el más barato de los 27&quot; pero el regular la altura y orientación no es algo que todos tienen y estoy contento con su calidad. Si cambiase algo sería comprar un monitor incluso aún más grande y quizá panorámico y ya en esos tamaños optar sí por el 4K.</p>
<h3 id="evaluación-teclado-y-ratón-v7">Evaluación teclado y ratón V7</h3>
<p>Una de las cosas evalué para comprar teclado y ratón era que fueran inalámbricos, opté por un modelo de V7. Es un teclado y ratón sencillos y baratos.</p>
<p>El teclado funciona perfectamente, las dos pilas AAA que usa le duran casi un año haciendo un uso modesto a la semana. Además, como es inalámbrico cuando veo películas lo puedo mover sin la atadura del cable para regular el volumen. El ratón inalámbrico me dió problemas ya que ocasionalmente pero de forma continuada perdía la conexión y las pilas no le duraban más de tres semanas, con lo que la final opté por comprar un <a href="https://amzn.to/3iZcWED">ratón con cable Logitech M90</a>, básico pero que cumple a la perfección su cometido.</p>
<p>Aparte del cable y ratón compre una <a href="https://amzn.to/3oqgTTT">alfombrilla para colocar ratón y teclado</a> sobre la mesa, una buena compra ya que evita dañar la mesa con el roce de los movimientos, además de facilitar la limpieza.</p>
<p>En su momento no conocía <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/12/guia-basica-sobre-teclados-mecanicos-para-ordenador/">que ofrecen los teclados mecánicos</a>, si tuviese comprar un nuevo teclado probablemente optaría por un teclado mecánico. Los teclados mecánicos son significativamente más caros pero su experiencia de uso es mejor que los de membrana, son más personalizables y duraderos. Lo principal que buscaría es que el teclado fuese sin teclado numérico o TKL que apenas uso y hace que el teclado ocupe menos espacio y la distancia entre el ratón y teclado sea menor si eres diestro, lo que lo hace más cómodo.</p>
<h3 id="evaluación-playstation-4">Evaluación PlayStation 4</h3>
<p>Dadas las limitaciones del Intel NUC y que quería jugar a juegos <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/">compré una PlayStation 4</a> ya al final de la generación de consolas sabiendo que al año siguiente las Xbox Series X/S y la PlayStation 5 se lanzarían al mercado. No esperé un año más debido a que la PS4 tiene un catálogo de juegos excepcional lo que en cualquier caso me va a dar muchos años de entretenimiento.</p>
<p>Solo he jugado a unos pocos juegos, Watch Dogs, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/%5Bblogbitix-459%5D">XCOM 2</a>, Bastion, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/%5Bblogbitix-482%5D">Frostpunk</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/analisis-y-guia-completa-del-juego-horizon-zero-dawn/">Horizon Zero Dawn</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/analisis-y-guia-del-juego-de-rol-for-the-king/">For the King</a> y gran parte del tiempo a <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/04/introduccion-al-juego-de-batallas-navales-world-of-warships-legends-para-consola/">World of Warships</a> en su versión para consola. De estos juegos he ido escribiendo <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/juegos/">varias guías y análisis de juegos</a>. Y aún tengo muchos otros juegazos en la colección por jugar como The Witcher 3, Metal Gear Solid 5, la serie Uncharted, la serie Trine, The Last of Us, Darkest Dungeon y muchos otros juegos que iré comprando aprovechan ofertas puntuales. El llegar tarde o al final de una generación hacer que los juegos publicados hace varios años se encuentren a precios ridículos, aún no he pagado por ninguno de los juegos que he comprado más de 20 €, y no creo que lo haga.</p>
<p>No me arrepiento de haber comprado la PS4 y estoy contento con ella. Lo que echo de menos son tiempos de carga más reducidos y poder jugar con teclado y ratón que en algunos juegos se hace más cómodo que con el mando, al mando en algunos juegos se nota que le faltan botones. La PS4 va a seguir teniendo su mercado ya que la retrocompatibilidad de la PS5 con los juegos de la PS4 seguramente haga que los juegos y la PS4 siga teniendo vida y que Sony siga cuidando dada la cantidad de jugadores que tienen su consola.</p>
<h3 id="equipo-futuro">Equipo futuro</h3>
<p>A finales del 2020 se ha producido una renovación de la mayoría de componentes de PC y la renovación de las consolas con la PlayStation 5 y Xbox Series X/S. Tanto procesadores son los Ryzen 5000 basados en Zen 3 por parte de AMD, nuevos procesadores de Intel para tratar de estar a la altura de los Ryzen, la nueva generación de gráficas Ampere de la serie 3000 de Nvidia y las gráficas RNDA 2 de AMD, y durante el año 2021 se espera el regreso de Intel a las gráficas dedicadas al menos en las las gamas media y baja. Y AMD ya ha publicado detalles de su siguiente arquitectura Zen 4 y RNDA 3.</p>
<p>Otros componentes que se renovará será el aprovechamiento de los SSD del la tasa de transferencia que ofrece PCIe 4 llegando a los 7000 MB/s aumento de tamaño de almacenamiento y reducción de costes. El los procesadores cada vez llegan con más núcleos y cantidades de memoria cache colosales. La cantidad de memoria para los ordenadores sigue aumentando siendo los 8 GiB los mínimos y los recomendados los 16 GiB, quizá la memoria con control de errores ECC se popularice en los ordenadores personales.</p>
<p>En el momento que decida a renovar el Intel NUC con todos estas mejoras el cambio va a ser significativo. Tendrá un procesador con una cantidad de núcleos duplicando seguramente los 4 actuales del NUC, pasando a 8, 16 o más núcleos, una cantidad de memoria absurdamente grande que casi seguro llegue a los 128 GiB. Puede que incluso con un procesador ARM si hay alguna compañía que trate de adentrase en el mundo del escritorio que compita con x86.</p>
<p>El equipo nuevo seguramente intentaría que tuviese unas características que permita jugar a juegos en GNU/Linux. El requisito de que sea lo más pequeño o lo más posible lo seguiré teniendo pero el hacer que sea algo dedicado juegos requerirá tener una gráfica dedicada, por ello la opción más viable seguramente es un equipo con una placa ITX, una <a href="https://amzn.to/3oD5joB">caja abierta</a> o una caja como <a href="https://amzn.to/2Meuws8">Thermaltake Core V21</a> o la <a href="https://amzn.to/3oBlnao">Cooler Master MasterBox NR200P</a>. Si los juegos me diesen problemas en GNU/Linux utilizaría dos dispositivos de almacenamiento principal, uno con Windows y otro con <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> seleccionando de cual arrancar en el inicio del sistema.</p>
<p>Las gráficas de Intel dedicadas son muy interesantes ya que aunque no sean las más potentes en las primeras generaciones respecto a NVIDIA y AMD, Intel se ha caracterizado por ofrecer unos controladores gráficos en Linux de código abierto y con buen soporte incluso en el momento del lanzamiento. AMD también lleva un tiempo mejorando sus controladores para Linux, los controladores de NVIDIA para Linux son buenos pero son propietarios, lo que en algunos casos pueden tener algúna incompatibilidad.</p>
<p>El monitor no creo que lo renueve siempre que el equipo ofrece conexión mediante DisplayPort o HDMI, las 27 pulgadas me parecían grandes en su momento pero si lo hiciese consideraría un monitor de 32&quot; panorámico. Otro aspecto que renovaría quizá sea el teclado optando por un <a href="https://www.vsgamers.es/product/teclado-gaming-mecanico-ducky-one-2-rgb-tkl-cherry-mx-brown">teclado mecánico de Ducky ONE TKL con switches brown</a>.</p>
<p>Para suplir la carencia de poder jugar aún tendré la PlayStation 4, estoy contento con ella, el mayor defecto que le encuentro es poder jugar con teclado y ratón. El mando es cómodo para algunos juegos pero para otros de estrategia el teclado que tiene más teclas que el mando y el ratón es más rápido para interactuar con la interfaz. Cada uno tiene sus motivos para considerar <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/03/que-es-mejor-para-jugar-y-10-variables-para-elegir-entre-pc-o-consola/">qué es mejor si jugar en PC o en consola</a>.</p>
<p>De momento el Intel NUC para mi uso sigue siendo más que suficiente, hasta dentro de seguramente más de 5 años no creo que realmente tenga necesidades de renovarlo. Para entonces puede que incluso los juegos en la nube sean la opción más viable, quizá en ese momento ya tenga fibra en vez de ADSL así que todo lo que planteo ahora dentro de unos años con las nuevas circunstancias ni siquiera ya tenga sentido un equipo <em>gamer</em> y <a href="https://stadia.google.com">Stadia</a> u otra sea la opción para los juegos y un nuevo ordenador en formato NUC para el uso personal.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/</id>
        <title>Sobre la generación de consolas PlayStation 5 y Xbox Series X/S antes de que se comercialice y la renovación del hardware de PC</title>
        <updated>2020-10-11T00:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-10-11T00:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>En un mes se comenzará la comercialización de la siguiente generación de consolas tanto de la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Xbox_Series_X_and_Series_S">Xbox Series X/S</a> de <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> que sustituye a la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Xbox_One">Xbox One</a> y una semana más tarde la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/PlayStation_5">PlayStation 5</a> de <a href="https://www.sony.es/">Sony</a> que sustituye a la <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/PlayStation_4">PlayStation 4</a> poco antes de la época navideña. Ambas consolas prometen ofrecer una calidad de juegos mucho mayores que los que ya eran en la generación que sustituyen, empezando por un hardware mucho más actual que el que tuvieron sus predecesoras que cuando salieron casi salieron anticuadas con respecto al hardware de la época.</p>
<p>Aún ya habiendo noticias de la nueva generación <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/">decidí compra una PlayStation 4</a> por su amplio catálogo, porque prefiero el modelo <em>slim</em> que en las nueva generación no saldrá pasados unos años e igualmente en los primeros meses falta de juegos de la nueva generación.</p>
<p>Las consolas no son los únicos productos nuevos sino que en poco tiempo coincide con una importante renovación también su competencia del PC destinado a juegos y las plataformas de juego mediante <em>streaming</em> que están presentando las compañías más importantes del sector tecnológico de consumo que quizá dificulte la existencia de una siguiente generación de consolas a esta próxima.</p>
<p>Aún así a pocas semanas de sus lanzamientos quedan muchas dudas por resolver que no serán despejadas hasta pasado unos meses o algún año.</p>
<div class="alert alert-warning tableofcontents">
    <h2>Contenido del artículo</h2>
    <toc></toc>
</div>
<h3 id="el-hardware-de-las-consolas-xbox-series-y-playstation-5">El hardware de las consolas Xbox Series y PlayStation 5</h3>
<p>Ambas consolas tienen un hardware similar, incorporan almacenamiento SSD y nuevamente el procesador y la gráfica está basado en un diseño personalizado por AMD para consolas de sus procesadores y gráficas para PC.</p>
<p>Las consolas de ambas marcas ofrecen una versión solo digital junto a otro modelo con lector de discos para los amantes de lo físico y coleccionistas, con todo la transición a lo digital parece claro. Si el juego en <em>streaming</em> no se impone en los siguientes años y hay una nueva Xbox y PlayStation es muy posible que ya sea solo digital.</p>
<p>Se lleva hablando de la nueva generación desde hace ya varios años, ya se conocen los detalles más importantes de ambos productos como el precio y su diseño pero aún quedan muchas dudas por resolver. De lo que no hay duda es que a lo largo de su generación va a haber juegos con una calidad gráfica muy importante. Los juegos de la Xbox One y PlayStation 4 ya tienen juegos reseñables, la nueva generación con una capacidad gráfica casi cinco veces superior va a posibilitar juegos espectaculares. Sin embargo, los gráficos no son lo único destacable ni quizá lo más destacable.</p>
<h4 id="el-almacenamiento-ssd">El almacenamiento SSD</h4>
<p>Los SDD proporciona una importante mejora en la tasa de transferencia entre el almacenamiento y la memoria respecto al disco duro de las generaciones anteriores, si el disco duro tiene una tasa de transferencia de entre 50-100 MB/s el almacenamiento llega a los 5000 y 9000 MB/s con algoritmos de compresión lo que va a suponer una reducción importante en los tiempos de carga de los juegos, un aspecto muy criticado de la One y PS4. Al mismo tiempo, tener ese ancho de banda permite a los desarrolladores nuevas técnicas de programación aprovechando mejor el hardware al evitar precargar datos y mantenerlos en memoria cuando realmente no se usan, simplemente permanecen cargados por si se necesitan sin tener que recurrir al disco duro que tiene un ancho de banda insuficiente para cargar datos bajo demanda.</p>
<h4 id="procesador-y-gráfica-el-soc">Procesador y gráfica, el SoC</h4>
<p>El SoC tanto de la Xbox como de la PlayStation están basados igualmente en una CPU de 8 núcleos que la generación anterior pero basados en la arquitectura Zen 2 mucho más moderna y potente. Por otro lado la gráfica en el mismo <em>chip</em> está basada la arquitectura RNDA 2 con soporte para trazado de rayos e igual mucho más potente que la generación anterior, las gráficas para PC se presentan unos días antes de la comercialización de las consolas. Los SoC tienen diferencias en cuanto a frecuencias de trabajo y número de núcleos gráficos pero que ofrecen similar rendimiento de entre 10 y 12 TFOPS, en teoría capaces de ofrecer juegos en 4K con 60 FPS.</p>
<h3 id="playstation-5">PlayStation 5</h3>
<p>La PS5 esta generación ofrece dos modelos, uno solo digital sin disco y otra con disco pero que salvo por esto en el resto de características son iguales. El modelo <a href="https://amzn.to/3lzY7rD">PlayStation 5 digital</a> con un precio de lanzamiento de 400 € y la <a href="https://amzn.to/3qnTmF1">PlaysStation 5 con disco</a> con un precio de 500 €. La PS5 compite con la Series X.</p>
<p>El almacenamiento SSD soldado en la placa base parece que ofrecerá un mayor ancho de banda que en la Xbox con una capacidad de almacenamiento de 825 GB que disponibles para el usuario se quedará en unos 650 GB para el usuario, dispone de una ranura interna con la que ampliar el almacenamiento utilizando un SSD compatible en un formato similar a los disponibles a los de PC, para ampliar el almacenamiento es necesario desmontar la tapa de la consola pero se puede hacer sin perder la garantía. Un mando háptico que promete una nueva forma de interacción con el mando con los gatillos al ofrecer una resistencia variable según las circunstancias del juego, una diferencia respecto al mando de la Xbox. Está por ver si los desarrolladores de los juegos lo aprovechan igual que el panel táctil que se sigue manteniendo pero por ver su para algo más que como un botón más. El mando se actualiza con conectividad USB-C y sigue siendo con batería recargable de mayor duración.</p>
<p>La consola físicamente tiene un diseño bastante artístico que parece se sobrepone a lo funcional con un formato aplanado tradicional para su colocación tanto en horizontal como en vertical utilizando una peana en ambos casos. La presencia o no del lector de discos varía ligeramente el diseño de ambos modelos de consolas haciendo que la digital sea más simétrica. Ambas consolas tienen un tamaño sensiblemente más grande que la anterior generación, los primeros modelos de las generaciones suelen ser más grandes el los futuros modelos <em>slim</em> su tamaño se reducirá. La PS5 tiene unos conductos a través de los cuales aspirar el polvo aunque para llegar al disipador hay que desmontar la placa base. El ventilador y orificios de ventilación son más grandes que siempre es de agradecer para que la consola mantenga unas temperaturas de trabajo aceptables.</p>
<p>La PS5 con dos modelos en diferentes precios permite que el modelo digital salvo por el lector de discos sea más barata, compite en igualdad de características con la Series X de los dos modelos de Xbox aún así tiene un precio mayor justificado por ser más capaz que la Series S.</p>
<p>Se ha anunciado que los miembros de la suscripción Plus en el momento de lanzamiento tendrán acceso a Plus Collection formado por varios de los mejores juegos de la anterior generación, mostrando la retrocompatibilidad de la consola. También, <a href="https://blog.playstation.com/2020/10/09/ps4-games-on-ps5-your-top-questions-answered/">Sony ha confirmado que todo el catálogo de la PS4 será compatible con la PS5</a> salvo unos 10 juegos entre los que no hay ninguno de los más conocidos, tanto para el formato físico de los juegos como digitales así como las partidas guardadas que se pueden trasferir a la nueva consola.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08KJF2D25&amp;linkId=c163f4b3d3b51d2fe8ccccb302d7425d" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08KKJ37F7&amp;linkId=67903dffe174c7dfe0db72fc8dc4e60a" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08KJPLGLF&amp;linkId=e98b40ae43ea944046a09652d72c4d4b" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08H97WTBL&amp;linkId=f5f9e03cc0e549dba09905a2a8fc0b66" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08H99878P&amp;linkId=9de8d6693c56e067add3ba5c63920294" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/playstation-5_hu51834b8195dcb979b4d7d72237fb55cd_186339_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="PlayStation 5"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/playstation-5_hu51834b8195dcb979b4d7d72237fb55cd_186339_200x150_fit_q90_box.jpg" width="120" height="150" alt="PlayStation 5" title="PlayStation 5"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/playstation-5-digital_hu50191f97dddf33170d0ec6ec11e59735_173644_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="PlayStation 5 Digital"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/playstation-5-digital_hu50191f97dddf33170d0ec6ec11e59735_173644_200x150_fit_q90_box.jpg" width="120" height="150" alt="PlayStation 5 Digital" title="PlayStation 5 Digital"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/playstation-5-family_hue22342ee8c75c6dbad7a0dfb004606a6_92644_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="PlayStation 5 Family"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/playstation-5-family_hue22342ee8c75c6dbad7a0dfb004606a6_92644_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="96" alt="PlayStation 5 Family" title="PlayStation 5 Family"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>PlayStation 5</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/playstation.svg" width="300" height="200" alt="PlayStation" title="PlayStation"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h4 id="especificaciones-técnicas">Especificaciones técnicas</h4>
<p>Las características del hardware son las siguientes:</p>
<table class="table">
    <caption>Especificaciones técnicas del hardware de PlayStation 5</caption>
    <thead class="table-light">
        <th colspan="2">PlayStation 5</th>
	</thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">CPU</td>
            <td>x86-64-AMD Ryzen Zen 8 Cores / 16 Threads at 3.5GHz (variable frequency)</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">GPU</td>
            <td>Ray Tracing Acceleration Up to 2.23 GHz (10.3 TFLOPS)</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">GPU Architecture</td>
            <td>AMD Radeon RDNA 2-based graphics engine</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Memory/Interface</td>
            <td>16GB GDDR6/256-bit</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Memory Bandwidth</td>
            <td>448GB/s</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Internal Storage</td>
            <td>Custom 825GB SSD</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">IO Throughput</td>
            <td>5.5GB/s (Raw), Typical 8-9GB/s (Compressed)</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Expandable Storage</td>
            <td>NVMe SSD Slot</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">External Storage</td>
            <td>USB HDD Support</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;" rowspan="6">Optical Drive (optional)</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Ultra HD Blu-ray (66G/100G) ~10xCAV</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>BD-ROM (25G/50G) ~8xCAV</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>BD-R/RE (25G/50G) ~8x CAV</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>DVD ~3.2xCLV</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>PS5 Game Disc Ultra HD Blu-ray, up to 100GB/disc</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Audio</td>
            <td>"Tempest" 3D AudioTech</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;" rowspan="2">Video Out</td>
            <td>HDMI Out port</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Support of 4K 120Hz TVs, VRR (specified by HDMI ver 2.1)</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;" rowspan="3">Dimensions</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>PS5 - 390mm x 104mm x 260mm (width x height x depth)</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>PS5 Digital Edition - 390mm x 92mm x 260mm (width x height x depth)</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;" rowspan="3">Weight</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>PS5 - 4.5kg</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>PS5 Digital Edition - 3.9kg</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;" rowspan="3">Power</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>PS5 - 350W</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>PS5 Digital Edition - 340W</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;" rowspan="4">Input / Output</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>USB Type-A port (Hi-Speed USB)</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>USB Type-A port (Super Speed USB 10Gbps) x2</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>USB Type-C port (Super Speed USB 10Gbps)</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;" rowspan="3">Networking</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>Ethernet (10BASE-T, 100BASE-TX, 1000BASE-T)</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>IEEE 802.11 a/b/g/n/ac/ax</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Bluetooth</td>
            <td>5.1</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
<h3 id="xbox-series-xs">Xbox Series X/S</h3>
<p>La Xbox Series X/S son dos modelos de nueva generación con diferentes características en cuanto almacenamiento, solo digital o con disco, diseño y potencia gráfica. También en precio son diferentes, la <a href="https://amzn.to/33ETjLr">Xbox Series S</a> se sitúa en el precio de los 300 € en el momento de lanzamiento y la <a href="https://amzn.to/36xjIfZ">Xbox Series X</a> en los 500 €.</p>
<p>Las Series S ofrece un almacenamiento de 512 GB de los cuales parte quedan reservados para el sistema, la Series X por el contrario tiene un almacenamiento de 1 TB de los cuales también queda una parte reservados para el sistema, en ambos casos el almacenamiento también está soldado en la placa base la capacidad de almacenamiento puede se ampliada mediante unas tarjetas externas con un formato propietario con una ranura externa de fácil acceso. El mando salvo algún cambio estético no incorpora ninguna mejora y sigue siendo con pilas AA no con batería recargable. La Series S tiene un diseño más pequeño en blanco con la rejilla de ventilación en negro, no ofrece lector de discos siendo solo digital, una menor potencia estando destinada a jugar en resoluciones de 1080 o 1440 y un tamaño pequeño en formato rectangular algo aplanado.</p>
<p>La Series X ofrece más potencia gráfica, más almacenamiento, ofrece lector de discos y tiene un mayar tamaño en formato rectangular en negro. En ambas consolas prima la funcionalidad sobre el diseño aún siendo un diseño atractivo, por el diseño interno publicado con ventiladores y rejillas de ventilación grandes que garanticen una buena refrigeración con temperaturas contenidas y bajo nivel sonoro.</p>
<p>La estrategia de Microsoft con las Series X/S con dos modelos diferentes en potencia gráfica es precio es interesante por su diferencia de precio. La Series S ofrece una consola de nueva generación a un precio sensiblemente más económico.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B087VM5XC6&amp;linkId=a5f2c3f9344d1e0c053b3107c9206429" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08H93ZRLL&amp;linkId=5e23b04975fd43bca64f34932a56b4f6" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08JW624NN&amp;linkId=9af902ac772d3ea3ecf44d492b15c9d6" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/xbox-series-x-1_hu332407925668e697140df1521b3b5712_38323_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Xbox Series X"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/xbox-series-x-1_hu332407925668e697140df1521b3b5712_38323_200x150_fit_q90_box.jpg" width="190" height="150" alt="Xbox Series X" title="Xbox Series X"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/xbox-series-x-2_huda37441b378d52549d68f8742c7ebac0_49630_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Xbox Series X"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/xbox-series-x-2_huda37441b378d52549d68f8742c7ebac0_49630_200x150_fit_q90_box.jpg" width="190" height="150" alt="Xbox Series X" title="Xbox Series X"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/xbox-series-x-3_hu894f14a8b0931237ec449969a2036325_41858_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Xbox Series X"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/xbox-series-x-3_hu894f14a8b0931237ec449969a2036325_41858_200x150_fit_q90_box.jpg" width="190" height="150" alt="Xbox Series X" title="Xbox Series X"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Xbox Series X</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/xbox-series-s-1_hua2b5f3ae79867404e26df248635c2982_94749_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Xbox Series S"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/xbox-series-s-1_hua2b5f3ae79867404e26df248635c2982_94749_200x150_fit_q90_box.jpg" width="156" height="150" alt="Xbox Series S" title="Xbox Series S"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/xbox-series-s-2_hubd4d10fb44d8f8f32b8a870b75ecd61a_79920_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Xbox Series S"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/xbox-series-s-2_hubd4d10fb44d8f8f32b8a870b75ecd61a_79920_200x150_fit_q90_box.jpg" width="156" height="150" alt="Xbox Series S" title="Xbox Series S"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Xbox Series S</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/xbox-series-x-controller-1_hucad70a2dabc04f16c4bac701a3f1c75a_43109_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Xbox Series X Controller"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/xbox-series-x-controller-1_hucad70a2dabc04f16c4bac701a3f1c75a_43109_200x150_fit_q90_box.jpg" width="190" height="150" alt="Xbox Series X Controller" title="Xbox Series X Controller"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/xbox-series-s-controller-1_hu18c87f6c66a4d3a96b7580f247f00d54_88208_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Xbox Series S Controller"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/images/xbox-series-s-controller-1_hu18c87f6c66a4d3a96b7580f247f00d54_88208_200x150_fit_q90_box.jpg" width="156" height="150" alt="Xbox Series S Controller" title="Xbox Series S Controller"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Mandos de las consolas Xbox Series X/S</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/xbox.svg" width="300" height="200" alt="Xbox" title="Xbox"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h4 id="especificaciones-técnicas-1">Especificaciones técnicas</h4>
<p>Las características del hardware son las siguientes:</p>
<table class="table">
    <caption>Especificaciones técnicas del hardware de Xbox Series X</caption>
    <thead class="table-light">
        <th colspan="2">Xbox Series X</th>
	</thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td class="thead-light" colspan="2">PROCESSOR</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">CPU</td>
            <td>8X Cores @ 3.8 GHz (3.66 GHz w/SMT) Custom Zen 2 CPU</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">GPU</td>
            <td>12 TFLOPS, 52 CUs @1.825 GHz Custom RDNA 2 GPU</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">SOC Die Size</td>
            <td>360.45 mm Process. 7nm Enhanced</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="thead-light" colspan="2">MEMORY & STORAGE</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Memory</td>
            <td>16GB GDDR6 w/320 bit-wide bus</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Memory Bandwidth</td>
            <td>10GB @ 560 GB/s, 6GB @ 336 GB/s.</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Internal Storage</td>
            <td>1TB Custom NVME SSD</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">I/O Throughput</td>
            <td>2.4 GB/s (Raw), 4.8 GB/s (Compressed, with custom hardware decompression block)</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Expandable Storage</td>
            <td>Support for 1TB Seagate Expansion Card for Xbox Series X|S matches internal storage exactly (sold separately). Support for USB 3.1 external HDD (sold separately).</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="thead-light" colspan="2">VIDEO CAPABILITIES</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Gaming Resolution</td>
            <td>True 4K</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">High Dynamic Range</td>
            <td>Up to 8K HDR</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Optical Drive</td>
            <td>4K UHD Blu-Ray</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Performance Target</td>
            <td>Up to 120 FPS</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">HDMI Features</td>
            <td>Auto Low Latency Mode. HDMI Variable Refresh Rate. AMD FreeSync.</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="thead-light" colspan="2">SOUND CAPABILITIES</td>
        </tr>
        <tr>
            <td colspan="2">Dolby Digital 5.1</td>
        </tr>
        <tr>
            <td colspan="2">DTS 5.1</td>
        </tr>
        <tr>
            <td colspan="2">Dolby TrueHD with Atmos</td>
        </tr>
        <tr>
            <td colspan="2">Up to 7.1 L-PCM</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="thead-light" colspan="2">PORTS & CONNECTIVITY</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">HDMI</td>
            <td>1x HDMI 2.1 port
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">USB</td>
            <td>3x USB 3.1 Gen 1 ports</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Wireless</td>
            <td>802.11ac dual band</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Ethernet</td>
            <td>802.3 10/100/1000</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Accessories radio</td>
            <td>Dedicated dual band Xbox Wireless radio.</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="thead-light" colspan="2">DESIGN</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Dimensions</td>
            <td>15.1cm x 15.1cm x 30.1cm</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Weight</td>
            <td>9.8 lbs.</td>
        </tr>
    <tbody>
</table>
<table class="table">
    <caption>Especificaciones técnicas del hardware de Xbox Series S</caption>
    <thead class="table-light">
        <th colspan="2">Xbox Series S</th>
	</thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td class="thead-light" colspan="2">PROCESSOR</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">CPU</td>
            <td>8X Cores @ 3.6 GHz (3.4 GHz w/SMT) Custom Zen 2 CPU</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">GPU</td>
            <td>4 TFLOPS, 20 CUs @1.565 GHz Custom RDNA 2 GPU</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">SOC Die Size.</td>
            <td>197.05 mm2</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="thead-light"  colspan="2">MEMORY & STORAGE</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Memory</td>
            <td>10GB GDDR6 128 bit-wide bus</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Memory Bandwidth</td>
            <td>8GB @ 224 GB/s, 2GB @ 56 GB/s.</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Internal Storage</td>
            <td>512GB Custom NVME SSD</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">I/O Throughput
            <td>2.4 GB/s (Raw), 4.8 GB/s (Compressed, with custom hardware decompression block)</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Expandable Storage</td>
            <td>Support for 1TB Seagate Expansion Card for Xbox Series X|S matches internal storage exactly (sold separately). Support for USB 3.1 external HDD (sold separately).</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="thead-light" colspan="2">VIDEO CAPABILITIES</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Gaming Resolution</td>
            <td>1440p</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Performance Target</td>
            <td>Up to 120 FPS</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">HDMI Features</td>
            <td>Auto Low Latency Mode. HDMI Variable Refresh Rate. AMD FreeSync.</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="thead-light"  colspan="2">SOUND CAPABILITIES</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;" colspan="2">L-PCM, up to 7.1</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;" colspan="2">Dolby Digital 5.1</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;" colspan="2">DTS 5.1</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;" colspan="2">Dolby TrueHD with Atmos</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="thead-light" colspan="2">PORTS & CONNECTIVITY</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">HDMI</td>
            <td>1x HDMI 2.1 port
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">USB</td>
            <td>3x USB 3.1 Gen 1 ports
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Wireless</td>
            <td>802.11ac dual band</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Ethernet</td>
            <td>802.3 10/100/1000</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Accessories radio</td>
            <td>Dedicated dual band Xbox Wireless radio</td>
        </tr>
        <tr>
            <td class="thead-light" colspan="2">DESIGN</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Dimensions</td>
            <td>6.5cm x 15.1cm x 27.5cm</td>
        </tr>
        <tr>
            <td style="vertical-align: top;">Weight</td>
            <td>4.25 lbs.</td>
        </tr>
    <tbody>
</table>
<h4 id="dudas-no-resueltas">Dudas no resueltas</h4>
<p>Ya se conoce la información más importante de las consolas que son su precio, fecha de lanzamiento, especificaciones técnicas y aspecto externo e interno.</p>
<p>¿Que temperaturas alcanzarán? ¿Serán ruidosas? El calor generado y el nivel sonoro de funcionamiento es todavía una duda a despejar, el diseño de las Series X/S parece más eficiente para la disipación de calor, la PS5 también ofrece un disipador y ventilador grande pero los componentes parecen colocados habiendo dado prioridad al diseño estético de la consola, en cualquier caso la mitad del tamaño de la PS5 está ocupado por el ventilador y el disipador. En la PS5 el SoC queda en una esquina del disipador cuando en la Series X/S está en el medio.</p>
<p>¿El espacio de almacenamiento será suficiente para los juegos? La calidad gráfica mejorada significa que los juegos van a ocupar más espacio de almacenamiento. En la nueva generación el espacio de 512 GB, 825 GB y 1 TB de los cuales una parte está reservada para el sistema quizá no de para tener instalados al mismo tiempo muchos juegos y haya que adquirir algún elemento de almacenamiento externo, especialmente en la Series S.</p>
<p>Aún se han visto pocos juegos, lo que se ha visto en algunos casos sí muestran una calidad gráfica superior pero no tanto como la diferencia de potencia que tienen sobre la generación anterior de casi 5 veces más. Pasados uno o dos años desde el lanzamiento comenzarán a llegar los juegos desarrollados en exclusiva para la nueva generación y entonces se apreciará todo el potencial de las consolas.</p>
<p>¿Cómo será la retrocompatiblidad? Sony y Microsoft ya han aclarado que la PS5 será compatible con prácticamente todos los juegos de la generación anterior y la Xbox con los de las anteriores aunque mencionando que algunos juegos pueden estar no libres de defectos en la compatibilidad.</p>
<p>¿El mando háptico de la PS5 mejorará la experiencia de los juegos? El mando háptico de Sony promete nuevas formas de interacción pero puede ocurrirle lo mismo que al panel táctil, que la mayoría de los juegos no lo utilicen. Esto es una característica exclusiva de la PlayStation al igual que el panel táctil y los juegos que estén para ambas plataformas es posible que no lo aprovechen y solo lo sean en unos pocos exclusivos de PlayStation.</p>
<p>¿La Series S salvo la resolución tendrá la misma calidad gráfica? La Series S tiene una potencia 3 veces menor que la Series X o cualquiera de las PlayStation, está por ver si la única diferencia será la resolución o habrá diferencias en algunos detalles visuales más o menos importante como efectos, detalles o línea de horizonte. En el inicio de la generación con únicamente juegos de ĺa generación anterior la S rendirá muy bien y será un salto importante sobre la One pero está por ver si los juegos serán iguales en la X que en la S. También, es muy posible que Microsoft lance una Series X solo digital en el futuro para competir con la PlayStation solo digital.</p>
<p>Algunos juegos se juegan mejor con teclado y ratón, es el motivo por el que algunos jugadores prefieren el PC. En algunos juegos a los mandos les faltan botones y los desarrolladores tienen crear elementos para realizar acciones, poder jugar con teclado y ratón posiblemente sería algo mucho más interesante que algunas otras cosas (coo el desaprovechado panel táctil y los gatillos hápticos).</p>
<p>Las especificaciones técnicas no lo son todo, la diferencia la marcarán los juegos potentes que hagan vender consolas y millones de copias de esos juegos. Xbox en esta generación parece haber trabajado bien sus consolas y <a href="https://www.3djuegos.com/noticias-ver/207958/xbox-cierra-una-compra-historica-con-bethesda-y-se-lleva/">ha reforzafo a base de talonario sus desarrolladoras comprando Bethesda</a> lo que le proporcionará futuros juegos de las conocidas franquicias The Elder Scrolls, DOOM, Fallout o Dishonored. Sin embargo, algo en lo que ha destacado Sony en sus consolas es en proporcionarles un catálogo amplio y de calidad durante toda la generación.</p>
<h4 id="comprar-o-esperar-si-es-comprar-cúal">¿Comprar o esperar? ¿Si es comprar, cúal?</h4>
<p>Aún quedan muchos e importantes detalles por revelar, realizar una prereserva antes de que el producto se lance sin esperar a las primeras opiniones de los usuarios es arriesgado ya que en los lanzamientos pasados unas semanas o meses se descubren los primeros problemas de diseño y experiencia en las consolas.</p>
<p>Aún con todas las presentaciones solo se han mostrado pequeños <em>gameplays</em>, no se han desvelado las interfaces de usuario. Por otro lado parece que en el lanzamiento no va ha haber ningún juego que aproveche la capacidad gráfica al completo de las consolas que sirva como ejemplo de la potencia gráfica que son capaces de desarrollar. Los primeros juegos exclusivos de la nueva generación tardarán unos meses y para que el catálogo sea amplio pasará algún año. Por otro lado, en los lanzamientos de los juegos estos van a ser más caros, de unos 70 u 80 €, aunque pasado un tiempo se podrán adquirir con importantes descuentos en las habituales ofertas.</p>
<p>Aún habiendo estado recibiendo noticias a lo largo de los últimos dos años sobre la nueva generación de consolas no es mala idea esperar unos meses o el primer año hasta comprar la nueva consola. La generación de PS4 y Xbox One aún recibirán nuevos juegos intergeneracionales para ambas generaciones.</p>
<p>Es casi seguro que pasados unos años ambas marcas lancen modelos más pequeños <em>slim</em> o en el caso de Microsoft una Series X solo digital algo más barata y ya con algunos fallos de diseño de las consolas originales corregidos.</p>
<p>En cuanto a que consola comprar es una decisión que depende de cada uno. Si se es usuario de juegos digitales comprar la siguiente generación permite aprovechar el catálogo de la anterior con una mejor experiencia en tiempos de carga y fotogramas por segundo más estables. La Xbox Series S tiene un precio muy atractivo pero con importantes limitaciones. El siguiente año es casi seguro que reducirán algo su precio y se ofrezcan con algún juego incluido en el mismo paquete.</p>
<h3 id="el-hardware-de-los-pcs">El hardware de los PCs</h3>
<p>Pero las consolas no es el único hardware que va a ser renovado en las mismas fechas. Las <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ampere_%28microarchitecture%29">gráficas Ampere de la serie 3000</a> de <a href="https://www.nvidia.com/es-es/">Nvidia</a> con un mejor proceso litográfico que las <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Turing_%28microarchitecture%29">Turing de la serie 2000</a> y otras mejoras implementadas proporcionan una mejora notable en el rendimiento con el que Nvidia confía mantenerse sin demasiada competencia en el segmento de la gama alta. Las gráficas Ampere presentan la segunda versión de sus núcleos dedicados a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ray_tracing_%28graphics%29">Ray Tracing</a> que ofrecen mayor realismo gráfico en las luces y reflejos.</p>
<p><a href="https://www.amd.com/es">AMD</a> en el mismo mes actualiza tanto los procesadores con una nueva generación basada en Zen 3 con mejoras importantes en rendimiento sobre la generación anterior que pone en dificultades a <a href="https://www.intel.es">Intel</a> también en el ámbito de loes juegos, desde los primeros <a href="https://www.amd.com/es/ryzen">Ryzen</a> y con sus problemas con el nodo litográfico de 10 nanómetros Intel ha visto como AMD les ha superado tanto en rendimiento con unos precios incluso más económicos. Un poco más tarde AMD también presentará sus gráficas basadas en su <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/RDNA_%28microarchitecture%29">arquitectura RNDA 2</a> con la que AMD pretende competir con Nvidia en la gama media-alta con una buena relación precio/rendimiento, esta arquitectura incorpora por primera vez en las gráficas de AMD la tecnología de <em>Ray Tracing</em> con lo que seguramente y gracias a que las consolas también incorporarán trazado de rayos serán más juegos los que lo implementen popularizando su uso.</p>
<p>Intel no se está quedando quieta aún habiendo pasado dificultades y cierto estancamiento que ha aprovechado AMD. Sus problemas con el nodo de 10 nanómetros parecen superados llegando los primeros productos con estos nodos, los 10nm de Intel son equivalentes a los nodos menores de 7nm y 8nm de TSMC y Samsung que utilizan AMD y Nvidia. También está trabajando en el apartado de gráficas con su gráficas <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_Xe">Xe</a> que son un salto importante de rendimiento tanto en gráficas integradas como la vuelta al mercado de gráficas discretas al menos para competir en la gama media y baja. La contratación de <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Raja_Koduri">Raja Koduri</a> que antes trabajó para AMD en sus gráficas ya es patente en la 11º generación de procesadores Ice Lake.</p>
<p>Otra noticia muy relevante es que <a href="https://nvidianews.nvidia.com/news/nvidia-to-acquire-arm-for-40-billion-creating-worlds-premier-computing-company-for-the-age-of-ai">Nvidia ha comprado Arm</a> por la cantidad de 40K millones que si los reguladores de competencia aprueban proporciona a Nvidia una parte que le faltaba, procesadores. Procesadores basados en la arquitectura Arm que utilizan prácticamente todos los dispositivos móviles o que lleven batería por su bajo consumo. No solo eso sino que Arm ya tiene planes de diseños eliminando la restricción de consumo e igualarla a los de la arquitectura x86 de Intel y AMD con la intención de acceder a los ordenadores personales y centros de datos de alto rendimiento. <a href="https://www.apple.com/">Apple</a> ya ha anunciado abandona los procesadores x86 en favor de Arm después de hace un tiempo de hacer lo mismo con los procesadores <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/POWER10">PowerPC</a> en favor de x86 y aunque en ordenadores Apple no tiene una cuota importante si puede dar un impulso importante para que incitar a Microsoft a que no se quede atrás y también lance un <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> que soporte Arm, y entonces sí con la totalidad de la cuota de mercado suponer un potencial problema para x86 si el software de las aplicaciones funcionan correctamente y buen rendimiento.</p>
<p>Sobre <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/03/que-es-mejor-para-jugar-y-10-variables-para-elegir-entre-pc-o-consola/">qué es mejor para jugar, PC o consola, hay motivos para ambas plataformas</a>, este es otro debate. Hay gente que pudiendo que no tiene ningún inconveniente en jugar tanto en consola como PC o incluso tener varias consolas de diferentes marcas de la misma generación. Lo que está claro es que en poco tiempo se van a renovar muchos de los elementos hardware dedicados a los juegos para disfrute de los jugadores.</p>
<h3 id="el-juego-en-la-nube">El juego en la nube</h3>
<p>Durante los próximos años las consolas seguirán siendo relevantes pero quizá no haya una siguiente generación si los servicios como de juego en <em>streaming</em> empiezan a tener un catálogo de juegos equivalente al de las consolas en títulos triple A. De aquí a unos 7 años de la siguiente generación las cosas no van a ser las mismas.</p>
<p>Los servicios en la nube tiene varias ventajas como no tener tiempos de descarga ni actualizaciones. No tener que comprar un hardware dedicado y poder jugar en varios dispositivos. Su desventaja es que son servicios de suscripción con una cuota mensual que no requiere un adelanto de compra de hardware pero que no son tampoco baratos.</p>
<p><a href="https://www.google.es/">Google</a> ya tiene <a href="https://stadia.google.com">Stadia</a>, <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> ha presentado <a href="https://www.amazon.com/luna/">Luna</a>, Nvidia tiene <a href="https://www.nvidia.com/es-es/geforce-now/">GeForce Now</a>, Microsoft tiene <a href="https://www.xbox.com/en-US/xbox-game-pass/cloud-gaming">xCloud</a> y PlayStation tiene <a href="https://www.playstation.com/es-es/explore/playstation-now/">PlayStation Now</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-playstation-4-playstation-5-y-google-stadia/">Sobre la PlayStation 4, PlayStation 5 y Google Stadia</a></li>
</ul>
<h3 id="presentaciones">Presentaciones</h3>
<p>En los meses previos al lanzamiento tanto Sony como Microsoft han realizado varios eventos y vídeos en los que han ido proporcionando información tanto de las consolas como de juegos en desarrollo, <em>gameplays</em> e incluso el interior de las consolas. Todo esto para excitar a los usuarios para saciar la sed de información, mantener unas expectativas de compra altas e influenciar en la decisión de compra.</p>
<h4 id="playstation-5-1">PlayStation 5</h4>
<p>Presentación PS5.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/MdxeLQODoa0" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>El camino a PS5 con los detalles de las especificaciones.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/ph8LyNIT9sg" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>Juegos de PS5.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/GgcWZF80fz0" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>Aspecto e interior de la PS5.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/CaAY-jAjm0w" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h4 id="xbox-series-xs-1">Xbox Series X/S</h4>
<p>Presentación de Series X/S.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/fYtJWIxt3-M" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/qzx-yaU_Sog" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/7To5jElldq8" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>Juegos de Series X/S.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/XCTPu1aUsTE" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/ZEtXXXna0oI" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>Aspecto e interior de Series X/S.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/7Fjn4GRw8qE" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/yxLeYN-t9nw" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/1LzCkI7imUs" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.theverge.com/2020/10/4/21500809/sony-ps5-photos-hands-on-videos-hardware-games-preview">First PS5 hands-on videos show off hardware and games, but no UI</a></li>
<li><a href="https://www.gamespot.com/articles/nba-2k21-next-gen-trailer-and-screens-show-off-balling-on-ps5-and-xbox-series-x/1100-6482957/">NBA 2K21 Next-Gen Trailer And Screens Show Off Balling On PS5 And Xbox Series X</a></li>
<li><a href="https://www.eurogamer.net/articles/ps5-specs-features-ssd-ray-tracing-cpu-gpu-6300">PS5 specs and features, including SSD, ray tracing, GPU and CPU for the PlayStation 5 explained</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/1-decada-en-la-misma-empresa-20-anos-trabajando/</id>
        <title>1 década en la misma empresa, 20 años trabajando</title>
        <updated>2020-10-17T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-09-06T09:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/1-decada-en-la-misma-empresa-20-anos-trabajando/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>Llevo casi 20 años de vida laboral, 10 de los cuales en la misma empresa, en ese periodo hay a quien le da tiempo a venir, marchar, volver a venir y volver a marchar. En estos años he pasado diría que por pocas empresas comparado con lo rápido que otras personas se cambian de trabajo, aún así han sido empresas bastante diferentes entre ellas. Los últimos 10 años se me han pasado mucho más rápido que los 10 anteriores. Si pasase 10 años más en la misma empresa muy posiblemente sería bueno pero con la situación pandémica actual y el desenlace de acontecimientos que crea incertidumbre es mucho decir.</p>
<h3 id="prácticas-en-empresa">Prácticas en empresa</h3>
<p>Mi primera experiencia laboral ha sido durante los últimos años de carrera a través de unas prácticas en empresa. Las prácticas duraron unos 6 meses y aunque no mucho fueron remuneradas.</p>
<p>Fue mi primera experiencia laboral aunque realmente más allá de eso no me sirvieron para lo que deberían haber sido su propósito que es el hacer uso de los conocimientos adquiridos durante la carrera, adquirir más conocimientos y ver por qué ramas laborales optar una vez en el mercado laboral.</p>
<p>A pesar de todo y dado que era una empresa dedicada a la industria pesada un día pude ver una máquina de colada continua produciendo barras metalúrgicas literalmente como churros y el horno junto con la sala de control bunkerizada donde se funde la chatarra en la cubeta que luego pasa a la máquina de colada continua, ver esto estuvo muy bien.</p>
<h3 id="las-consultoras">Las consultoras</h3>
<p>En los 10 primeros años de vida laboral he estado trabajando en dos consultoras principalmente con proyectos para la administración pública. Cada proyecto de apenas una duración de más de 9 meses o menos, entre las cosas buenas de estos proyectos es que algunos se empezaban desde cero lo que es una buena oportunidad para aplicar lo aprendido en anteriores proyectos, en los muy pocos incluso con cierta libertad de elegir <em>frameworks</em> y librerías.</p>
<p>Las administraciones públicas tienen sus propias normativas y sistemas para el desarrollo de aplicaciones hasta donde he conocido con importantes limitaciones en librerías que se pueden elegir y obligan a usar sus propios <em>frameworks</em> de desarrollo propietarios a la vez que antiguos, con poca documentación y los cuales fuera de esa administración no tienen ningún valor. Para mi que hasta ahora he orientado mi carrera profesional en el aspecto técnico esto era una importante insatisfacción y por eso aunque no fue algo muy buscado ya que no estaba buscando activamente cualquier oportunidad cuando ví una oferta de trabajo interesante decidí cambiar a una <em>startup</em> dedicada al comercio electrónico, lugar de los siguientes 10 años con los que titulo el artículo.</p>
<p>Con el paso del tiempo las cosas se ven algo distintas, en la primera consultora estuve algo menos de 3 años, con la vista de ahora no debería haber estado más de 3 trimestres. Por el salario casi de becario ya que en esos primeros años lo único que fue posible para mejorarlo fue un cambio de empresa, aún no teniendo experiencia en el primer año estamos hablando de alguien con titulación que ha tenido que pasar 5 años de su vida estudiando en una universidad y hacer una cantidad importante de exámenes de los que aún algunos días con somnolencia me desvelo con «pesadillas» sobre que al día siguiente tengo examen y aún no he estudiado nada. Y por la falta de adquirir conocimientos, ahora me doy cuenta de lo poco que sabía pero también de lo poco que tenían para enseñarme. Nada de lo que hice aquí me siento orgulloso salvo por ser un junior en la empresa y aún así en algunos proyectos realizar tareas de analista-programador que debería haberlo hecho alguien con más experiencia que justifique su salario.</p>
<p>Aún con sus defectos en la segunda consultora hice varios proyectos mas satisfecho con el resultado. Y por otro lado guardo buen recuerdo de prácticamente todas las personas con las que tuve relación y algunas con esto de <em>twitter</em> sigo sabiendo de ellas. En la parte buena de los proyectos están una migración de bases de datos Microsoft Access a una base de datos Oracle. La dificultad de esto estaba en que la migración tenía que ser incremental dividiendo el proceso en tres pasos uno por provincia, para evitar colisiones de identificativos con los datos de la migración y los que se creen usando la aplicación la solución fue reservar una rango de identificativos para los datos de la migración. La otra dificultad estaba en que las bases de datos Access tenían numerosas inconsistencias en los datos y falta de integridad referencial que había que resolver para tratar de migrar la mayor cantidad de datos posible. La parte del proyecto que me encargué fue básicamente un programa Java, casi un <em>script</em> para realizar la migración incremental, buscar inconsistencias, emitir un informe con ellas para resolver las que se pudieran y generar una serie de archivos con las sentencias SQL que ejecutados migraban los datos a las bases de datos Oracle. Alguna época desplazado en el cliente con largos viajes en coche de ida y vuelta diarios, de los de Vitoria recuerdo la canción <em>Anybody Seen My Baby</em> de los <em>Rolling Stones</em> que sonaba todas las mañanas en la radio.</p>
<p>A pesar de que prefiero Apache Tapestry como <em>framework</em> web basado en componentes, otros de los proyectos de lo que que guardo buen recuerdo era precisamente uno hecho en JSF, que si no recuerdo mal servía para evaluar el grado de cumplimiento de una organización en cuanto a seguridad según diferentes parámetros. Tenía su parte de introducción de datos y formularios mediante una aplicación web y también una parte importante eran los informes PDF generados con JasperReports de varias páginas que incluían algunas gráficas de araña generadas con JFreeChart, me permitió descubrir lo muy interesante que era esa herramienta de JasperRports que a día de hoy todavía no se si hay algo mejor en su propósito. En esa época no hacía teses unitarios pero tengo el recuerdo de que tanto el código como la aplicación web tenían un aspecto muy decente y cuidado.</p>
<h3 id="la-_startup_">La <em>startup</em></h3>
<p>El motivo del cambio de una consultora a <em>startup</em> en mi caso no fue el salario fue más el aspecto técnico de poder usar algo más moderno que Java 1.4, <em>frameworks</em> propietarios de administraciones públicas y el potencial de poder usar cualesquiera otras cosas más modernas que se necesitasen. Aún siendo Grails y Groovy junto con la base de datos MySQL no mis favoritos al menos era más moderno que lo que podía usar hasta ese momento. El segundo motivo era la experiencia de conocer otro tipo de empresa distinta de una consultora y diferente proyecto.</p>
<p>En esta <em>startup</em> entré casi desde sus inicios y en estos 10 años he visto todo su proceso de crecimiento, desde el inicio en un polígono en una oficina que tendría unos 30m2 en el que al principio con las personas que estábamos sobraba incluso espacio, las mesas del Ikea cojeaban y sillas que habían pasado por mejor vida hace tiempo. Hasta su venta a una multinacional.</p>
<p>A medida que se incorporan personas a una velocidad notable aumentando la plantilla iba faltando espacio. Las segundas oficinas tampoco eran ningún lujo pedían una reforma integral a gritos pero al menos eran más grandes y céntricas en la ciudad. Con el mayor número de personas el baño y a la hora de comer había que hacer cola a medida que también se llenaban con más personas, mesas y sillas, al final también se quedaron pequeñas. Todas las personas muy jóvenes, de entre 20 y 40 años bajos&hellip; también debería haber de 50 y 60.</p>
<p>Las terceras oficinas al menos el continente era algo mejor por su reforma reciente y aún más grandes con varias salas de reunión. Eso sí, las mesas seguían siendo de las baratas de 100x50cm de Ikea que no deberían tener en su nombre la categoría de oficina, las sillas seguían siendo del Ikea y la luz de las mesas encadenadas en varias regletas sin necesidad de grandes reformas pero que en ciertas circunstancias hace que se salte la luz. Con el paso de tiempo y continuando el ritmo de contrataciones el espacio ya no daba mucho para más personas y las salas de reunión no era fácil reservar una cuando se quería, solo cuando se podía en los huecos libres.</p>
<p>¿Una consultora es peor o mejor que una <em>startup</em>? Con esta experiencia no diría que las <em>startups</em> sean mejores o peores, son diferentes, cada uno tiene sus puntos buenos y malos. Cada persona valora y prioriza diferentes apartados de diferentes forma. Casi seguro que uno de los aspectos que estará en las primeras posiciones será el salario, al final es la principal razón de ser del trabajo, y los tipos de proyectos de las <em>startups</em> en principio a más largo plazo por lo que el interés por que estén bien hechos es mayor, por otro lado esto hace que el proyecto casi siempre sea una evolución de lo existente en vez de algo completamente nuevo como los proyectos de una consultora.</p>
<p>En cuanto al salario dependiendo de la <em>startup</em> puede ser mayor, cuando empecé no mucho mayor que el que tenía en la consultora. Eso sí en esta <em>startup</em> cada año siempre ha estado muy por encima del IPC con bonus anuales aparte.</p>
<p>En cuanto al aspecto técnico Grails, Groovy y MySQL eran más moderno que lo que trabajaba en la consultora pero con el paso del tiempo lo que en su momento es tecnología moderna con <em>hype</em>, con el paso del tiempo deja de serlo, pierde el interés o no se adapta a las nuevas circunstancias. Lo que al principio cuando se tiene una base de código pequeña de código puede ser adecuado para añadir <em>features</em> nuevas rápidamente y cuando se son pocas personas en el equipo no es lo más adecuado cuando el equipo está formado por unas cuantas decenas de personas para seguir aportando <em>features</em> y corrigiendo errores con garantía no ya de que funcionen sino de que no lleguen errores de compilación a producción aún teniendo con teses unitarios, hacer <em>code reviews</em> para cada cambio y un equipo de varias personas dedicadas a QA. Más aún cuando ya ninguna persona tiene conocimiento de todo e incluso en el área en el que se está se maneja la mayor parte código está escrito por otras personas que ya no están en la empresa o por ti mismo pero que han pasado varios meses o algún año desde su última modificación o que ya ni siquiera desde el punto de vista de negocio se entiende la lógica de negocio implementada sin una investigación. Verdaderos <em>hacks</em> si con ese término se le quiere dar un aspecto positivo para convertir lo que antes era una aplicación Grails en dos pero compartiendo ciertas clases. Quedar anclado en una versión 2.5 obsoleta del 2015 con posibles fallos de seguridad en una aplicación de comercio electrónico que maneja dinero, tarjetas bancarias y datos personales cuando ya están por la 4.x por falta de tiempo, por miedo a actualizar, no estar seguro de romper cosas, suponer un esfuerzo ingente para arreglar incompatibilidades en la nueva versión y para actualizar la aplicación a las nuevas formas de hacer las cosas soportadas.</p>
<p>En el aspecto negativo de las <em>startups</em> están en que si el negocio no crece a un ritmo importante anual del año anterior puede dejar de recibir financiación para quemar dinero para seguir creciendo y con ello el tiempo de vida de la empresa terminar rápido. Otros aspectos son que muchas <em>startups</em> tiene un plan de negocio incierto sin garantía de éxito, ni plan a muy largos plazos y en algunos casos un modelo de negocio cuestionable que se aprovechan sin muchos escrúpulos de la falta de regulación legal o del desconocimiento del usuario con esta disrupción de las tecnologías que cambian y posibilitan nuevos modelos.</p>
<p>Por suerte en la que he estado aunque nunca ha llegado ha ser rentable, su objetivo principal era crecer aún a costa de quemar dinero, pero ha ido creciendo con números importantes que al final la ha hecho apetecible para ser vendida a una multinacional.</p>
<h3 id="la-multinacional">La multinacional</h3>
<p>Donde antes era prácticamente austeridad como lo de las mesas, sillas y oficinas a una multinacional que no escatima en gastos, «money is not problem». En cuanto se dan las circunstancias nuevas oficinas completamente remodeladas con mesas grandes y de oficina, sillas ergonómicas nuevas no de Ikea, espacio para muchas más personas y salas de reuniones, lo mejor que he visto con mucha diferencia hasta el momento.</p>
<p>Las condiciones salariales no eran ya malas respecto a lo que yo conocía de una consultora pero mejoran notablemente aún más no ya solo en salario con subidas de salario porcentuales de dos dígitos además de bonus anuales, <em>appreciation bonus</em> o <em>retention bonus</em> sino en otros beneficios como gastos para transporte, gastos para comida, aún siendo pequeña una aportación de la empresa a un plan de pensiones individuales, seguro de salud privado que aquí no es tan importante pero entiendo que para los estadounidenses es vital, plan de acciones con concesiones de acciones cada dos o tres meses como incentivo para permanecer en la empresa, café, leche, cacao, frutos secos y fruta en los descansos de las mañanas o para después de comer. Quizá todo esto se estile en las tecnológicas estadounidenses pero en España es poco habitual. Todos estos beneficios a parte del salario, no se si en la más de la mitad de vida profesional que me queda tendré mejores condiciones. Las revisiones anuales en categoría y salario aún siendo normalmente buenas son individuales para cada persona según una evaluación que pretende ser objetiva y justa, según esa evaluación individual se crean diferencias que generan unas importantes malas sensaciones contraproducentes.</p>
<p>El inglés se convierte en un conocimiento que hace más fácil entender de primera mano la información que se quiere transmitir sobre la empresa en los diferentes <em>all-hands</em> y reuniones recurrentes.</p>
<p>Al principio es un éxito que una multinacional norteamericana de renombre mundial te adquiera, como un objetivo cumplido, luego con el paso del tiempo lo que se publica en Twitter queda para la posteridad. Sin cambiar realmente de empresa, aunque en la práctica lo sea, la experiencia dentro de una multinacional grande es muy diferente al de una <em>startup</em>. Mucha más gente en diferentes regiones y culturas, que no conoces salvo por que la ves en el <em>slack</em> o en correos electrónicos pero aún sabiendo su categoría profesional y departamento desconociendo qué misión tiene en la empresa, un sistema tecnológico mucho más grande con más partes <em>legacy</em>, con más dependencias, procesos ya establecidos difíciles de cambiar y cuando antes podías decidir o cambiar cualquier cosa ahora ya no la decides tú, donde antes eras el más importante en tu área ahora eres uno más si no es que eres menos porque conoces poco y se imponen jerarquías en la nueva estructura organizativa. Cambiar cualquier cosa que tenga gran impacto se convierte en muy difícil.</p>
<p>Las circunstancias diferentes que no encajan con lo que esperan algunas personas profesionalmente unido a la oportunidad hace que cuando hasta el momento las bajas eran la excepción empiecen a ser un goteo constante cuando no un torrente. Y con el paso del tiempo unas arrastran otras, el <em>conozco a</em> que es incentivado en las propias empresas con compensaciones por referidos, por mucho esfuerzo o dedicación algunas cosas dan igual si tienes un buen contacto. ¿Las condiciones económicas hacen que por sí solas sean suficientes para retener a las personas? No a largo plazo, hay muchas más cosas que se valoran y no todas las personas valoran las mismas cosas en el mismo grado. Puedes tener un grupo de personas dedicado a crear actividades que hagan la estancia en la empresa atractiva para mantener a personas o atraer nuevas pero a pesar de todo si en lo importante que es la actividad laboral deja que desear es cuestión de tiempo que las personas decidan buscar oportunidades en otros sitios.</p>
<p>Puede que incluso llegue otra multinacional interesada en comprar la sección del negocio que en la que estabas, por varios miles de millones de euros y cuando digo varios miles de millones no es por decir una cantidad grande sino que es de ese volumen la transacción, pero luego la fusión tener que esperar a la revisión de un regulador de competencia que impone condiciones en la adquisición alargando la transacción, para agravar la situación llegar una pandemia que afecta especialmente al sector. En esa estamos ahora.</p>
<p>El salario, la experiencia u oportunidades que ofrece una multinacional son aspectos positivos, en los aspectos negativos están en que llegada la necesidad puede darse el caso de un ERE si la evolución de la empresa no cumple los objetivos previstos, puedes verlo venir pero existe la posibilidad es que de un día para otro puedas estar en un proceso de despido colectivo. Mucha más rotación que en la <em>startup</em>, ya sea por bajas voluntarias o despidos en algunos casos fulminantes también en algunos mandos importantes, en la <em>startup</em> aunque pocos tampoco estuvo exenta de alguno.</p>
<p>Quizá no en las mismas condiciones pero en esta época oportunidades no faltan que permitan encontrar otro empleo en no mucho tiempo, también decir que hay mucho trabajo de baja calidad, por lo que siempre conviene tener cierta garantía económica más en el caso de tener deudas de cuantías como una hipoteca, responsabilidades familiares o gastos recurrentes importantes como un alquiler.</p>
<h3 id="conclusión-y-el-futuro">Conclusión, ¿y el futuro?</h3>
<p>El trabajo técnico en la informática puede parecer que sea tratar con ordenadores y sistemas informáticos, la realidad es que la mayor parte es tratar con personas. Durante estos 20 años he coincidido con muchas personas, aunque las ha habido por fortuna las malas experiencias han sido la excepción de todos modos al menos en estos casos por mi parte han sido lo suficientes para mantener una relación profesional, también ha habido algunas personas admirables.</p>
<p>20 años laborales y 10 años en una misma empresa dan para mucho, cosas buenas, malas, algunas para olvidar, otras para esperar que no se repitan pero sobre todo para tener más claro lo que busco profesionalmente. No se que va a ser de los 30 restantes porque no se que va a ser ni del siguiente en el que además hay una pandemia mundial. Lo que sí sé es que si me voy de una empresa no voy a considerar los maravillosos compañeros que he tenido, el montón de cosas que he aprendido o lo a gusto que he estado entre las típicas cosas de tópicos que se comentan en los mensajes de despedida&hellip; si no porque lo que busco profesionalmente no lo tengo unido a que 10 años son muchos años, nada nuevo. Y ahora tengo más claro algunas cosas que me gustaría tener, lo difícil es encontrar al mismo tiempo juntas las más importantes.</p>
<p>20 años laborales y 10 años en una misma empresa, pero en momentos me veo reflejado en algunos aspectos este artículo <a href="https://apoorvagovind.substack.com/p/how-to-waste-your-career-one-comfortable">How to waste your career, one comfortable year at a time</a>, si no he cambiado durante este tiempo de empresa es porque, aparte del salario y condiciones laborales, el proyecto tiene el potencial de ofrecer muchas oportunidades incluído el aspecto de las tecnologías. Como dice el artículo muchos años en una misma empresa puede ser indicativo de conformismo, lo contrario uno, dos o tres años como mucho en cada trabajo puede ser falta de resiliencia y constancia cuando las cosas no van bien.</p>
<p>Si algo de lo que estoy contento de estos 10 años es a estar en lo bueno y en lo malo, no abandonar fácil aunque no se le dé valor en muchos casos. Algunos motivos encuentro para ello&hellip; por las condiciones económicas seguro que alguno de mis hermanos me dirían que sería estúpido si lo hiciese&hellip; Después del salario en mi caso de lo que más valoro es el aspecto técnico y lo que tengo la mayor parte del tiempo dista bastante de lo que deseo. Lo que no estoy contento es a no defender más mi opinión con argumentos por no confrontar o por no saber defendela, en algunos casos mi opinión o sesgos no será mejor pero en otros puede que sí y el tiempo también muestra de flaquezas de la opinión y sesgos de otros. También de no haber aportado todo lo que podría, aun así no he dejado de seguir aprendiendo cosas nuevas o profundizando según mis intereses, quizá algún día surja la oportunidad.</p>
<p>10 años en la misma empresa, no se ven tantos de estos por el sector de las tecnologías. ¿Cambiaría estos 10 últimos años?, no. ¿Me gustaría que hubiesen sido mejores?, sí. ¿El siguiente será mejor?, ya veremos.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/1-decada-en-la-misma-empresa-20-anos-trabajando/images/ts_hu24d7d88f67cfaa6df93aa45f746a3277_363225_2560x1440_fit_q90_box.jpg" width="300" height="300"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/sobre-los-planes-de-pensiones-analizando-sus-ventajas-fiscales-y-rentabilidad/</id>
        <title>Sobre los planes de pensiones, analizando sus ventajas fiscales y rentabilidad</title>
        <updated>2019-12-17T21:00:00+01:00</updated>
        <published>2019-12-15T16:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/sobre-los-planes-de-pensiones-analizando-sus-ventajas-fiscales-y-rentabilidad/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>En los últimos años un producto financiero que se ha puesto de moda son los denominados planes de pensiones. Dada la nula o escasa rentabilidad de productos más tradicionales como los depósitos a plazo, la incertidumbre de cómo se van a financiar las pensiones en unas décadas con la baja tasa de natalidad o dependiendo de los que gobiernen los futuros pensionistas de la seguridad social pierdan poder adquisitivo, los planes de pensiones puede parecer un producto más atractivo por las ventajas fiscales que poseen ¿realmente son interesantes?.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<p>Llega el final de año y los comerciales de los bancos llaman a sus clientes, cuales comerciales de operadores telefónicos, para ofrecerles un plan de pensiones o para que hagan aportaciones a los mismos. La ventaja fiscal en IRPF que poseen es el principal argumento de venta. Pero como cualquier otro producto financiero hay que analizar sus características de liquidez, comisiones y con números determinar su rentabilidad y compararla con otros productos financieros, además de la situación personal del ahorrador en cuanto a renta disponible, capacidad de ahorro y necesidades económicas futuras próximas.</p>
<p>Antes de nada decir que yo, como a muchas personas a las que se les ofrece este producto, no tengo ningún conocimiento financiero, únicamente lo que me he podido informar en internet, a través de una entidad bancaria y de un gestor personal de una entidad bancaria. Como inexperto en temas fiscales y financieros esta información puede ser inexacta u omitir aspectos importantes.</p>
<p>También hay que decir que los gestores personales que las entidades bancarias asignan a sus clientes son empleados y les paga su sueldo el banco, son como cualesquiera otros comerciales y vendedores profesionales con objetivos de ventas anuales (en este caso productos financieros), pueden informar y asesorar hasta cierto punto pero hay que tener cautela en lo que un gestor personal nos ofrece porque sus intereses pueden no ir en el mayor beneficio de sus clientes ni conocen sus circunstancias completas y el dinero invertido en un producto de riesgo es el del propio cliente. Por mucha confianza que el cliente tenga en su asesor por la relación que tengan durante largos años. Más cautela en un producto a muy largo plazo como es un plan de pensiones.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/sobre-los-planes-de-pensiones-analizando-sus-ventajas-fiscales-y-rentabilidad/images/santander.svg" width="200" height="150" alt="Santander" title="Santander"  class="lozad ">

<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/sobre-los-planes-de-pensiones-analizando-sus-ventajas-fiscales-y-rentabilidad/images/bbva.svg" width="200" height="150" alt="BBVA" title="BBVA"  class="lozad ">

<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/sobre-los-planes-de-pensiones-analizando-sus-ventajas-fiscales-y-rentabilidad/images/caixabank.svg" width="200" height="150" alt="Caixabank" title="Caixabank"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/sobre-los-planes-de-pensiones-analizando-sus-ventajas-fiscales-y-rentabilidad/images/sabadell.svg" width="200" height="150" alt="Sabadell" title="Sabadell"  class="lozad ">

<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/sobre-los-planes-de-pensiones-analizando-sus-ventajas-fiscales-y-rentabilidad/images/bankia.svg" width="200" height="150" alt="Bankia" title="Bankia"  class="lozad ">

<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/sobre-los-planes-de-pensiones-analizando-sus-ventajas-fiscales-y-rentabilidad/images/kutxabank.svg" width="200" height="150" alt="Kutxabank" title="Kutxabank"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h3 id="características-de-los-planes-de-pensiones">Características de los planes de pensiones</h3>
<p>El ya incluir la palabra <em>pensión</em> en el nombre del producto financiero puede inducir a engaño, porque no proporciona una renta vitalicia, para el resto de la vida, al llegar a la edad de jubilación como la pensión de la seguridad social.</p>
<p>Un plan de pensiones es un plan de ahorro con vistas a la edad de jubilación que únicamente tendrá los fondos que su propietario haya aportado durante su vida laboral, una vez llegado a la jubilación o a los 10 años de la apertura del plan de pensiones puede disponer de los fondos en forma de capital (todo a la vez, no es tan recomendable fiscalmente esta opción) o en forma de renta (una cantidad fija mensualmente) como complemento a su propia pensión.</p>
<p>Dado que los fondos del plan de pensiones solo se pueden recuperar una vez llegada la jubilación o a los 10 años de su apertura es un plan de ahorro a muy largo plazo, durante parte de la juventud, madurez y vida laboral de una persona, estamos hablando de entre 15 años a 30 años pero más beneficioso en los años previos a la jubilación desde el punto de vista de rentabilidad fiscal por IRPF.</p>
<p>Dado que los fondos solo se pueden recuperar una vez llegada la jubilación o a los 10 años es un producto menos líquido que otras opciones como los fondos de inversión, todo el dinero aportado queda indisponible a su beneficiario salvo en los supuestos previstos anteriores y otros supuestos de gravedad que nadie quiere a estar para poder ejercerlos como invalidez, incapacidad permanente, parado de larga duración, enfermedad grave o fallecimiento.</p>
<p>La otra parte de los planes de pensiones es que el dinero es gestionado de forma similar a un fondo de inversión. Ls fondos de inversión en plazos largos de tiempo suelen tener rentabilidades positivas aunque todos tienen riesgos, también tener rentabilidades negativas, muchos los tienen algunos años, y por tanto perder dinero si se dispone del dinero en un año malo.</p>
<h3 id="ventajas-fiscales-en-tributación-por-irpf-de-los-planes-de-pensiones">Ventajas fiscales en tributación por IRPF de los planes de pensiones</h3>
<p>El principal atractivo con el que se publicitan los planes de pensiones es su ahorro fiscal, salvo por el ahorro fiscal en IRPF un plan de pensiones es un fondo de inversión. Pero cuidado, hay que tener en cuenta que aunque hoy no se tribute por IRPF por el dinero aportado en el año a un plan de pensiones, en el momento de disponer del dinero si se hace.</p>
<p>Con lo que en realidad lo que se hace es aplazar la cotización del IRPF con la ventaja de que en una ocasión por supuesto que habilita a su rescate, se puede disponer de él con una exención del 40% de tributar por IRPF. Salvo por la ventaja fiscal de exención el ahorro fiscal se produce si el tipo impositivo al que tributa ese dinero es menor que en el año en que se aportó al plan de pensiones. Dado que en la edad de jubilación los ingresos por la pensión más la renta del plan de pensiones son menores que los ingresos del salario durante la vida laboral el tipo impositivo por el que se tributa en IRPF es normalmente menor, la diferencia puede ser de entre un 5% y un 10%.</p>
<p>En <a href="http://web.bizkaia.eus/es/web/educacion-tributaria/impuesto-sobre-la-renta-de-las-personas-fisicas-irpf">Bizkaia en el 2019 estos son los tramos y tipos por los que se tributa por IRPF</a>. Con esta tabla el cálculo del IRPF realiza de la siguiente manera: los ingresos de los primeros 16.030,00 tributan al 23%, de 16.030,00 a 32.060,00 al 28%, de 32.060,00 a 48.090,00 al 35% y así hasta llegar a partir de 184.950,00 que tributan al 49%.</p>
<p>Nótese que una persona que ingresa 16K tributa al 23% en ese primer tramo exactamente igual que alguien que ingresa 200K. Solo los que alcanzan los tramos superiores tiene un tipo impositivo mayor para esos tramos, en esto se basa la progresividad de los impuestos en que paguen más los que tienen la suerte de tener mayores ingresos.</p>
<table class="table">
    <thead class="table-light">
        <th >Renta (€)</th>
        <th>Tipo impositivo (%)</th>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>0 - 16.030,00</td>
            <td>23%</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>16.030,00 - 32.060,00</td>
            <td>28%</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>32.060,00 - 48.090,00</td>
            <td>35%</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>48.090,00 - 68.690,00</td>
            <td>40%</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>68.690,00 - 95.150,00</td>
            <td>45%</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>95.150,00 - 126.850,00</td>
            <td>46%</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>126.850,00 - 184.950,00</td>
            <td>47%</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>184.950,00 o más</td>
            <td>49%</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
<p>Sabiendo el funcionamiento de tributación por IRPF, aplazando la cotización por IRPF en un momento en que tenemos menos ingresos como una vez jubilados es posible tener un ahorro fiscal. El ahorro puede ser de un 10%, de 5K€ el ahorro en IRPF ser de 500 € o mayor aún si hay periodos en que los ingresos son mucho menores como excedencias o periodos de paro.</p>
<p>Los planes de pensiones se recuperan de dos formas, en forma de renta (una cantidad baja todos los meses que complemente la pensión), o en forma de capital. Si se recupera en forma de capital (todo el fondo en un mismo año fiscal) el tipo impositivo podría ser mayor que no tener plan de pensión ya que los ingresos en ese año podría llegar a los tramos fiscales altos.</p>
<p>Aportar a un plan 5K€ durante los últimos 10 años ya son 50K€ ahorrados y permite recuperar 5K€ anuales para complementar la pensión después de la jubilación durante 10 años. Eso daría un complemento a la pensión hasta los 75 o 77 años. Por otro lado hay un límite de aportación anual de 5K€ que se beneficia del ahorro fiscal de los planes de pensiones, a partir de esa cantidad no hay ventaja fiscal. Si se tiene una capacidad de ahorro mayor que 5K€ es recomendable invertirlos además en un fondo de inversión para compensar la pérdida del valor del dinero por IPC, en 5 años la pérdida de valor por IPC está entre el 2% y 15%.</p>
<p>En cualquier caso estamos hablando de cotizaciones al IRPF de un dinero en una declaración de la renta dentro de 20 o 30 años donde nadie, ni los mayores expertos fiscales, ni el banco, ni el gestor personal saben cuales van a ser los tramos impositivos del IRPF, ni los tipos impositivos ya que durante estos periodos de tiempo tan largos muy posiblemente sean cambiados por el gobierno de turno y las circunstancias económicas.</p>
<h3 id="rentabilidad-del-fondo-de-inversión-asociado-a-los-planes-de-pensiones">Rentabilidad del fondo de inversión asociado a los planes de pensiones</h3>
<p>El capital aportado al plan de pensiones es gestionado como un fondo de inversión. Los fondos de inversión son productos con riesgo, unos fondos tiene más riesgo que otros, también hay planes de pensiones con más riesgo que otros dependiendo del riesgo del fondo de inversión asociado. Aún con el fondo de menos riesgo se puede llegar a tener una rentabilidad negativa y por tanto perder dinero. El fondo de inversión asociado al plan de pensión no es fijo y se puede cambiar de uno más agresivo con la esperanza de obtener mayor rentabilidad a uno más conservador para tener menos riesgo cuando queda poco para la jubilación.</p>
<p>Analizando algunos planes de pensiones conservadores en sus rentabilidades a 10 años quedan en 0,43%, 2,69%, 1,95% y 2,41% invirtiendo en renta fija a corto plazo, en renta fija, 15% en renta variable y 30% en renta variable respectivamente, rentabilidades donde ya está descontada la comisión de gestión. Los fondos no conservadores (los del 15% y 30% en variable) tienen más riesgo, pero hay que tener en cuenta que como los propios bancos indican en sus pasquines <em>Rentabilidades pasadas no garantizan rentabilidades futuras</em>. Algunos fondos con riesgo tienen años con rentabilidades del 5% pero también años de pérdidas del -4,4% y como resultado a 10 años su rentabilidad ser del 1,95%, para no perder dinero desinvirtiendo de los fondos en el momento de tener perdidas es necesario mantener el periodo de tiempo previsto para obtener rentabilidades positivas, para ello es necesario no necesitar ese dinero y mantener la posición en momentos de bajada.</p>
<h3 id="inversión-inmobiliaria">Inversión inmobiliaria</h3>
<p>En España es costumbre «invertir» en bienes inmobiliarios, como una segunda vivienda con vistas a alquilarla para obtener rentabilidad. Sin embargo, este tipo de inversión también tiene sus riesgos e inconvenientes, entre ellos que el precio de la vivienda baje, en décadas anteriores siempre se ha revalorizado pero esto puede cambiar en el futuro por demografía y natalidad. Por otro lado es una inversión muy ilíquida ya que puede no ser fácil deshacerse de ella. Tiene gastos como reparaciones, IBI, comunidad, seguro, reformas y si es adquirida para alquilar incertidumbre de si el inquilino la va a tratar bien.</p>
<p>Con el conjunto de gastos de un bien inmobiliario por alquiler su rentabilidad puede quedar cerca de la de un fondo de inversión con la ventaja este último de ser mucho más líquido y más sencillo de gestionar.</p>
<h3 id="conclusión">Conclusión</h3>
<p>Los planes de pensiones son más beneficiosos para gente que tenga rentas altas (a partir de 50K-60K) y tribute en los tramos altos del IRPF, tenga capacidad de ahorro y no tenga deudas como crédito e hipoteca. En primera instancia el dinero está mejor empleado a saldar una deuda por crédito o hipoteca, olvidándose de plan de pensiones.</p>
<p>Salvo en la última década antes de la jubilación, no ya sólo por su rentabilidad sino por su liquidez, comisiones y distinta tributación, directamente un fondo de inversión es mejor opción si se está dispuesto a asumir sus riesgos.</p>
<p>Para ahorrar una parte fundamental es tener un buen sueldo, que sea suficiente para los gastos corrientes y que permita capacidad de ahorro, esto es de mayor rentabilidad que un plan de pensiones o fondo de inversión. Otras cosas que ayudan es si el coche no es un medio de transporte imprescindible para trabajar es uno de los primeros gastos (compra coche, seguro, gasolina, reparaciones e ITV) que uno puede pensar en quitar usando transporte público como alternativa.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.economiasimple.net/calcular-el-ahorro-fiscal-de-un-plan-de-pensiones.html">Calcular el ahorro fiscal de un plan de pensiones</a></li>
<li><a href="https://www.economiasimple.net/como-debo-cobrar-mi-plan-de-pensiones-una-vez-jubilado.html">¿Cómo debo cobrar mi plan de pensiones una vez jubilado?</a></li>
<li><a href="https://www.economiasimple.net/cuando-puedo-recuperar-el-dinero-de-un-plan-de-pensiones.html">¿Cuándo puedo recuperar el dinero de un plan de pensiones?</a></li>
<li><a href="https://www.expansion.com/ahorro/pensiones/2017/12/16/5a310190468aeb24538b45cb.html">Planes de pensiones: ¿Cuánto me puedo desgravar?</a></li>
<li><a href="https://www.elconfidencial.com/mercados/finanzas-personales/2014-10-18/diez-preguntas-basicas-que-debe-plantearse-antes-de-abrir-un-plan-de-pensiones_268863/">Abrir un plan de pensiones: 10 preguntas básicas que has de plantearte</a></li>
<li><a href="https://blog.bankinter.com/economia/-/noticia/2017/12/5/calcular-pension">¿Cómo puedo calcular mi pensión?</a></li>
<li><a href="https://www.expertofinanciero.es/calculo-de-la-pension-edad-de-jubilacion-y-anos-cotizados/">Cálculo de la pensión: Edad de jubilación y años cotizados</a></li>
<li><a href="https://www.ocu.org/inversiones/calculadoras/calcular-la-pension">Calcule cuál será su pensión estimada cuando se jubile</a></li>
<li><a href="https://www.bizkaia.eus/fitxategiak/05/Ogasuna/guregida/dokumentuak/artxiboak/2018%20Coeficientes%20correcci%C3%B3n%20monetaria.pdf">Coeficientes corrección monetaria Bizkaia 2018</a></li>
<li><a href="https://www.ocu.org/dinero/deposito-inversion/noticias/planes-de-pensiones-no-interesan-473454">Los planes de pensiones no interesan</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="fuera-de-tema"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/</id>
        <title>Smartcards en vez de discos para una futura generación de consolas</title>
        <updated>2019-08-11T03:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-08-03T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Todo indica que el formato físico de los juegos está a punto de desaparecer en una futura generación de consolas no muy lejana como ya ha ocurrido en gran medida con la música o los libros. Pero los juegos digitales crean otros problemas que los juegos físicos no tienen y es el motivo por el que algunos usuarios son contrarios a solo los digitales, ¿sería posible solución a los problemas de los juegos físicos y de los digitales? Aquí teorizo sobre este tema y planteo una solución, las <em>smartcards</em>.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/playstation.svg" width="200" height="155" alt="PlayStation" title="PlayStation"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/xbox.svg" width="200" height="197" alt="Xbox" title="Xbox"  class=""></p>
</div>
<p>Hasta recientemente la forma de distribuir los juegos en las consolas y PC ha sido a través de cartuchos y discos CD, DVD, y Blu-Ray, si embargo con la masificación de internet y con anchos de banda asequibles para las conexiones residenciales de los usuarios de entre 30 Mbps, 600 Mbps y en un futuro aún más parece que es el momento de que los fabricantes y algunos usuarios estén prefiriendo un modelo de distribución basado en la descarga digital por internet. De hecho <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> con la <a href="https://www.xbox.com">Xbox</a> One All-Digital ya ni siquiera posee lector de discos y todos los juegos ha de ser adquiridos a través de su tienda, la <a href="https://www.playstation.com/es-es/">PlayStation</a> de <a href="https://www.sony.es/">Sony</a> también posee su modelo de distribución digital.</p>
<p>El lector de discos junto con el posible sobrecalentamiento es uno los causantes de el mayor número de averías. Tarde o temprano el lector falla al ser algo mecánico, más temprano cuanto más uso se le da. Es uno de los motivos por los que si yo tuviese una consola me platearía adquirir los juegos digitales en vez de físicos estando a un precio similar o incluso un poco mayor, esto no quiere decir que considere que los digitales deberían ser mas baratos porque la distribución de los mismos es más sencilla y barata. En la actualidad de momento no hay interés en mantener una competencia de precios entre la tienda digital y la física, salvo ofertas puntuales aunque los físicos de segunda mano se suelen encontrar a precios menores que en las ediciones digitales. Otro motivo por el prefiero los juegos digitales es porque me ocupan espacio y en mi caso no estoy apegado a tener las cosas tangibles para adorarlas como si fuesen totems de dioses, vamos que no necesito verlas colocadas en una balda cogiendo polvo. Los discos pueden estropearse con rayaduras y necesitan de todas formas descargar actualizaciones con contenido mejorado o adicional.</p>
<p>Sin embargo, algunos usuarios prefieren los discos por el apego sentimental que pueden tenerle al objeto por los buenos momentos de diversión que les ha proporcionado. Otros quizá por coleccionismo. Algunos prefieren poseer algo tangible de lo que compran y en algún caso porque con razón consideran que en el caso de los digitales es la empresa la que realmente posee el juego y no quieren que sea la empresa la que tenga ese poder, si la empresa desaparece todo los bienes digitales que adquirieron ¿que pasaría con ellos? ¿también desaparecerían? Si Microsoft decide cerrar la división de juegos porque no está obteniendo el rendimiento esperado todas las personas podrían perder sus posesiones digitales.</p>
<h1 id="las-smartcards-como-hipotética-solución">Las smartcards como hipotética solución</h1>
<p>De esto que das un paseo andando o estás cansado a punto de dormir y después de haber un par de vídeos anteriormente o hablado con alguien sobre el tema le das una vuelta y se te ocurre una forma de como solucionar un problema, en este caso el de la posesión física y compatibilizarlo con las descargas digitales. He estado viendo dos vídeos en dos canales de YouTube que hablan precisamente de este tema, uno de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7mZzJYH4FcE">tonondor</a> y otro de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-F-MrmOpMas">Vídeo Blog</a> (seguro que hay más de otros usuarios de YouTube), y como solución a los problemas anteriores de fiabilidad del lector de discos y la posesión física frente a la digital se me ha ocurrido que una solución podría ser el reemplazo de los discos por una <em>smartcard</em>.</p>
<p>El concepto de una <em>smartcard</em> es un objeto tangible como una tarjeta de crédito que correspondería a la posesión física de un disco al que reemplazaría, al contrario de los discos no tendría almacenamiento sino que simplemente sería algún tipo de credencial de que su poseedor concede el derecho a usar un juego. Lógicamente esta <em>smartcard</em> debería estar dotada de suficientes medidas de seguridad para que no pueda ser suplantada. El lector de disco con partes mecánicas sería reemplazado por un lector de tarjetas inteligentes por contacto o <em>contacless</em> como ya funciona numerosas tarjetas de crédito y bonos de medios de transporte.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/images/smartcard-contactless_huae5e9a1b0a8b801392f690f17fa110e2_56001_2560x1440_fit_box_3.png" width="250" height="250" alt="Smartcard contactless" title="Smartcard contactless"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<p>Quedada resuelta la posesión física de los juegos con la <em>smartcard</em>, queda como descargarlos y en este modelo que planteo la descarga se realizaría a través de internet tal como ocurre en los juegos digitales. Una vez descargado el juego ya no sería necesaria la conexión a internet y solo introducir la <em>smartcard</em> en cada inicio del juego, en cada 3 inicios o cada 3 días para evitar la incomodidad de tener que usar la <em>smartcard</em> en cada inicio.</p>
<p>Resuelta la posesión física y la descarga queda como poseer la imagen de juego como si de un disco físico se tratase y podría ser dando la posibilidad de guardar la imagen instalable de juego en un disco duro externo ya sea en una imagen ISO u otro formato de imagen. Nuevamente tanto la <em>smartcard</em> como la imagen de disco debería estar dotada de suficientes medidas de seguridad para que estos no puedan ser alterados, suplantados o usados de forma ilegítima pero si lo han hecho con los discos blu-ray no veo por que no puedan hacerlo con el sistema de <em>smartcard</em>.</p>
<p>Queda resolver como poder descargar las imágenes de los juegos en una fecha tan posterior del lanzamiento de la consola como 20 años después pero mientras la seguridad esté en la posesión de la <em>smartcard</em> como forma de poder jugar al juego en la consola incluso no tendría por que ser Sony, Microsoft o <a href="https://store.steampowered.com/">Steam</a> las que distribuyan las imágenes de los juegos y podría ser cualquier otra entidad o usuario incluso mediante torrent.</p>
<p>Con las <em>smartcards</em> el mercado de segunda mano del que se nutren algunas tiendas como forma alternativa de negocio a la venta de juegos nuevos precintados podría seguir funcionando exactamente igual cosa que con los digitales es susceptible de desaparecer. Por supuesto, las <em>smartcards</em> serían algo más pequeñas que los discos, posiblemente tan fáciles de crear y con un coste no muy diferente.</p>
<p>Eliminar el lector de discos tiene la ventaja adicional de que seguramente el lector de <em>smartcards</em> sería mucho más pequeño con el consiguiente ahorro en tamaño de la PS4 y también peso.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/</id>
        <title>¿Donde comprar un ordenador sin Windows o con GNU/Linux?</title>
        <updated>2019-07-05T17:30:00+02:00</updated>
        <published>2019-07-05T17:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Hace no tanto tiempo era prácticamente imposible adquirir un equipo sin Windows preinstalado y salvo algunas excepciones en muchos comercios solo incluyen equipos con Windows o macOS. Pero a día hoy si alguien quiere comprar un equipo sin Windows para instalarle GNU/Linux hay varias posibilidades.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/slimbook.jpg" width="200" height="86" alt="Slimbook" title="Slimbook"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/vant.svg" width="200" height="61" alt="VANT" title="VANT"  class=""></p>
</div>
<p>En todos los comercios, grandes superficies e incluso en las pequeñas tiendas especializadas en informática solo hay dos opciones para comprar un portátil o lo compras con <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> incluído o optas por los caros mac de <a href="https://www.apple.com/">Apple</a>, los ordenadores de marca en formato torre o todo en uno también vienen todos con Windows. Hasta el momento no he encontrado ningún portátil con la posibilidad de adquirirlos con GNU/Linux en las tiendas en las que he estado. En el caso de los ordenadores de torre que montan las pequeñas tiendas a medida es posible adquirirlos sin sistema operativo pero para los usuarios con pocos conocimientos es un problema ya que no saben como instalárselo. Aún así tampoco he visto a ningún pequeño comercio ofrecer el servicio de instalarle alguna distribución de GNU/Linux sin coste al adquirir el equipo o con un coste mucho más reducido que la licencia de Windows.</p>
<p>Sin embargo, desde hace un tiempo es posible adquirir un ordenador con GNU/Linux y sin la licencia de Windows ni su coste, que no tienen nada que envidiar a cualquier otro equipo comercial de una marca más grande. En el caso de portátil están los <a href="https://slimbook.es/">Slimbook</a> o de <a href="https://www.vantpc.es/">VANT</a> que tiene unas características muy notables con el Slimbook PRO X a un precio razonable, con última generación de procesadores Intel, posibilidad de dos SSD NVMe, 32 GiB de memoria, pantalla con resolución 1920x1080 de marcos reducidos. En el caso de Slimbook ofrecen también un modelo de mini PC, el Slimbook ONE o con disipación pasiva el ZERO. En el caso de VANT sus portátiles MOOVE y de escritorio BLOCK, CELL y LIFE incluso con procesadores <a href="https://www.amd.com/es/ryzen">AMD Ryzen</a>. En ambos casos hay posibilidad de elegir entre algunas distribuciones de GNU/Linux con las que se quiere que venga preinstalado y estos son solo algunos de los modelos que tienen disponibles, Slimbook tiene también algún modelo tipo AIO o <em>all-in-one</em>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/slimbook-pro-x_hua5b4c2398d82a8510ad8beb8449d6998_256649_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Portátiles Slimbook PRO y X"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/slimbook-pro-x_hua5b4c2398d82a8510ad8beb8449d6998_256649_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="163" alt="Portátiles Slimbook PRO y X" title="Portátiles Slimbook PRO y X"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/vant-moove14_hu29d2fed7b21b31ea77145089791cd423_65756_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Portátiles VANT MOOVE"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/vant-moove14_hu29d2fed7b21b31ea77145089791cd423_65756_300x200_fit_q90_box.jpg" width="283" height="200" alt="Portátiles VANT MOOVE" title="Portátiles VANT MOOVE"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Portátiles Slimbook y VANT</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/slimbook-one_hu0be15977841ffc9244bd69210fb6289e_54789_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Ordenadores de escritorio Slimbook ONE"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/slimbook-one_hu0be15977841ffc9244bd69210fb6289e_54789_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Ordenadores de escritorio Slimbook ONE" title="Ordenadores de escritorio Slimbook ONE"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/vant-pure-a_huc5bfaab33d770c183ceef3f016afefa9_24859_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Ordenadores de escritorio VANT PURE-A"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/vant-pure-a_huc5bfaab33d770c183ceef3f016afefa9_24859_300x200_fit_q90_box.jpg" width="200" height="200" alt="Ordenadores de escritorio VANT PURE-A" title="Ordenadores de escritorio VANT PURE-A"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Ordenadores de escritorio Slimbook y VANT</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Otra alternativa son los <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing">Intel NUC</a> como el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/">Bean Canyon que adquirí hace unos unos meses</a>, al ser un <em>barebone</em> no incluía memoria ni almacenamiento, tanto la memoria como el almacenamiento SSD los adquirí aparte y su instalación realizable en unos pocos minutos es muy sencilla ni requiere grandes conocimiento. Como no incluía almacenamiento tampoco incluía Windows, le instalé <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> y todo el hardware fue reconocido sin necesidad de controladores adicionales.</p>
<p>Los pequeños comercios seguramente no puedan competir en precio con los grandes superficies o gigantes como <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> o grandes superficies como <a href="https://www.elcorteingles.es/">El Corte Inglés</a> o <a href="https://www.mediamarkt.es/">MediaMarkt</a> pero creo que tienen una oportunidad si ofrecieran el servicio de instalar alguna distribución de GNU/Linux o en ofrecer asesoramiento personalizado.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="windows"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-playstation-4-playstation-5-y-google-stadia/</id>
        <title>Sobre la PlayStation 4, PlayStation 5 y Google Stadia</title>
        <updated>2019-06-29T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-06-29T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-playstation-4-playstation-5-y-google-stadia/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>El Intel NUC que adquirí hace unos meses no es el ideal para jugar sobre todo por su pequeño tamaño y temperaturas, en mi caso como jugador ocasional es suficiente pero unido a que soy usuario de GNU/Linux hace que deba usar Wine o Steam para los juegos con lo que hay algunos juegos que me llaman la atención que no tengo disponibles. La PlayStation 4 está ya al final de su ciclo de vida, ya hay noticias de la PlayStation 5 y Google Stadia ofrecerá una nueva experiencia de juego ¿comprar una PlayStation 4? ¿o seguir con Diablo 3 mientras se lanzan la PlayStation 5 o a Stadia?.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/playstation.svg" width="200" height="155" alt="PlayStation" title="PlayStation"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/google-stadia.svg" width="200" height="133" alt="Google Stadia" title="Google Stadia"  class=""></p>
</div>
<p>Desde que me compré un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/">Intel NUC</a> he estado jugando a <a href="https://eu.diablo3.com/es/">Diablo 3</a> en <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> con <a href="https://www.winehq.org/">Wine</a> en la distribución <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> perfectamente, al menos de forma jugable con una resolución de 1600x900 en un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q-2k-qhd-ips-27-pulgadas/">monitor BenQ PD2700Q</a> y con unos detalles de calidad gráfica medios. El NUC con un <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_Graphics_Technology#Kaby_Lake_Refresh_/_Coffee_Lake">gráfica Intel integrada Iris 655</a> es notablemente mejor que la típica UHD 630 de otros modelos de procesador Intel que cumple para un jugador ocasional pero no se puede comparar con una dedicada NVIDIA o AMD de un equipo más grande. Y aunque funciona sin problemas la temperatura que alcanza llega a a entre los 75º y 80º, teniendo en cuenta que es un equipo de 10cm x 10 cm x 3.5cm es una temperatura para la que probablemente no sea recomendable mantener durante largos periodos de tiempo.</p>
<p>Por otro lado el hecho de usar Linux hace que no todos los juegos estén disponibles, con el gran trabajo de <a href="https://store.steampowered.com/">Steam</a> hay mayor número de títulos disponibles pero algunos únicamente siguen estando disponibles para <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> como <a href="https://store.steampowered.com/app/243470/Watch_Dogs/">Watch Dogs</a>. Probablemente la mejor alternativa para un usuario de Linux y para mi es usar una consola para tener un catálogo amplio de juegos, sin problemas de compatibilidad y con buen rendimiento. La consola candidata que evaluaría sería una <a href="https://www.playstation.com/es-es/">PlayStation</a>.</p>
<p>Ya han sido publicadas noticias indicando que la PlayStation 4 está al final de su ciclo de vida comercial y será sustituida previsiblemente en algún momento de 2020 o 2021 por una nueva PlayStation 5. Por otro lado Google ha anunciado su plataforma de juegos <a href="https://stadia.google.com">Stadia</a> con un funcionamiento vía <em>streaming</em>, disponible a finales del 2019 o principios del 2020. En esta situación surgen varias dudas razonables: ¿comprar una PlayStation 4? ¿seguir con Diablo 3? ¿esperar a la PlayStation 5? ¿que ofrece Google Stadia?</p>
<div class="alert alert-warning tableofcontents">
    <h2>Contenido del artículo</h2>
    <toc></toc>
</div>
<h3 id="playstation-4">PlayStation 4</h3>
<p>La <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/PlayStation_4">PlayStation 4</a> fue comercializada a finales del 2013, con su actualización del modelo <em>slim</em> y <em>pro</em> en el 2016. Habiendo ya pasado varios años desde su lanzamiento posee un amplio catálogo de juegos con muy buena calidad. Su precio está entre los 350 € nueva para el modelo <em>slim</em> o 230 € de segunda mano o seminueva en una tienda. Al haber pasado ya unos años hace que muchos destacados juegos se encuentren en unos razonables precios de entre 10 € y 20 €.</p>
<p>Aún habiéndose anunciado la PlayStation 5 como su sucesora aún están por lanzarse varios títulos importantes, todavía ofrecerá muchas horas de juego durante varios años más aún después de lanzarse la PS5.</p>
<p>Algunos de los juegos más populares son los siguientes: Grand Theft Auto V, Watch Dogs y Watch Dogs 2, Last of Us, Assassins Creed, FIFA, Dirt Rally, Horizon Zero Dawn, God of War, Bloodborne, Far Cry 5, The Witcher 3, Mafia 3, Tropico 5, Fallout 4, Dark Souls, Days Gone, Uncharted, The Division, Nioh, XCOM 2, Little Big Plannet, &hellip;</p>
<h3 id="diablo-3">Diablo 3</h3>
<p>Como tengo el Diablo 3 al que juego de forma muy esporádica y aún no le he exprimido completamente puedo pasar un tiempo jugando a este juego. Si Diablo 3 tiene algo es que está diseñado para ser extremadamente rejugable con varios personajes, niveles de dificultad, variaciones en los escenarios y mejora de objetos y personajes aún habiendo completado la historia principal. Tambien tengo en la biblioteca de Steam el Company of Heroes 2 que ni siquiera aún he instalado.</p>
<p>Con lo que en mi caso podría esperar al lanzamiento de la PS5 o esperar a ver que ofrece Stadia jugando al Diablo 3.</p>
<h3 id="playstation-5">PlayStation 5</h3>
<p>Entre las noticias que han aparecido sobre la PlayStation 5 es que usará nuevamente un procesador y gráfica AMD pero actualizados para ofrecer mucha más potencia. Usará un AMD Ryzen mucho más capaces que los <em>Jaguar</em> de la PS4 y una gráfica <em>Navi</em> ofreciendo una capacidad de cómputo de entre 8 y 10 TFLOPS por los 1,8 de la PS4.</p>
<p>Uno de los problemas de lanzar una nueva consola es que hasta pasado una buena cantidad de tiempo no posee un amplio catálogo de juegos y hay que tener en cuenta que los primeros modelos pueden presentar problemas como temperatura y ruido excesivo que hasta pasado un par de años no son en mayor medida resueltos con el modelo <em>slim</em>. En el caso de la PS5 al utilizar la misma arquitectura de procesador otra de las características destacadas es la retrocompatibilidad lo que la dotará del mismo catálogo de la PS4 desde mismo momento del lanzamiento, y todos los buenos juegos de la PS4 puedan ser jugados en la PS5.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/">Sobre la generación de consolas PlayStation 5 y Xbox Series X/S antes de que se comercialice y la renovación del hardware de PC</a></li>
</ul>
<h3 id="google-stadia-geforce-now-y-amazon-luna">Google Stadia, GeForce Now y Amazon Luna</h3>
<p>Desde hace bastante tiempo la PlayStation ha sido la consola dominante sobre la <a href="https://www.xbox.com">Xbox</a> y las varias de <a href="https://www.nintendo.com/">Nintendo</a>. Google ha presentado ya su plataforma de juegos mediante <em>streaming</em> estando disponible a finales del 2019. La ventaja de Stadia es que al estar completamente en la nube no hace falta adquirir hardware, únicamente comprar los juegos con lo que al igual que las consolas se eliminan completamente los problemas de controladores, rendimiento y compatibilidad, dado que se basa en la nube también elimina el tener que descargar pesadas actualizaciones y reducirá sensiblemente los tiempos de carga.</p>
<p>Ofrecerá una modalidad de suscripción para tener acceso a 4K, 60 FPS, HDR y sonido 5.1 pero en la modalidad Básica solo es necesario adquirir los juegos. Dado que se basa en la nube y funciona con <em>streaming</em> requiere conexión permanente de internet y de un buen ancho de banda, un ADSL no soportará 4K y justamente la calidad 720p o 1080p con lo que sería recomendable utilizar fibra o cable de al menos 30 Mbps. Está por ver como afectará la latencia de la conexión a la experiencia de juego que es especialmente sensible a este aspecto.</p>
<p>Por lo demás el precio de suscripción de 10 €/mes es recurrente pero teniendo en cuenta que una PS5 costará entre 400 € y 500 € en el momento de lanzamiento el precio de suscripción dan para varios años en lo que costaría comprar una PS5. Esta también por ver el precio de los juegos en Stadia si serán similares a los de las consolas tradicionales o algo superiores y el catálogo de juegos que ofrece en el momento de lanzamiento y pasados unos meses o algún año. Sin embargo, la tendencia a futuro parece indicar que el modelo de Stadia sea el que sigan las consolas o plataformas de juego más tarde o temprano. <a href="https://www.nvidia.com/es-es/">Nvidia</a> con su servicio <a href="https://www.nvidia.com/es-es/geforce-now/">GeForce Now</a>, <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> está por entrar en el sector del entretenimiento de los juegos con <a href="https://www.amazon.com/luna/">Amazon Luna</a> muy similar Stadia, Microsoft tiene xCloud y Sony tiene PlayStation Now. Microsoft y Sony en la siguiente generación de Xbox Series S/X y PS5 seguirán con el modelo tradicional de consolas pero quizá esta sea la última generación antes de que todo esté basado en la nube, lo único que necesitan los servicios en la nube para tener éxito es tener un catálogo amplio de juegos de calidad similar a las consolas.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-playstation-4-playstation-5-y-google-stadia/">Prueba y opinión sobre jugar mediante streaming</a></li>
</ul>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/9uwunZ2a4gc" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h3 id="evaluando-posibilidades">Evaluando posibilidades</h3>
<p>No es tanto el precio de la PS4 que está en 200 € de segunda mano o 290 € en tienda como saber en un año se lanzará un modelo mucho más capaz que lo dejará descatalogado y que además será retrocompatible con él. Stadia requiere una buena conexión de internet y no tendrá los juegos exclusivos de la PS, uno de los motivos para que haya sido la consola vencedora de esta generación, aunque si otros muy buenos presentes en todas las plataformas.</p>
<p>Un motivo importante para no comprar una consola es que hay muchos juegos como <em>shooters</em> y de estrategia en los que es preferible utilizar ratón y teclado sin embargo esto no es posible en la PS4. Stadia si soportará múltiples tipos de dispositivos controladores de entrada, entre ellos mandos de consolas, teclado y ratón.</p>
<p>Pero esto es la decisión de siempre adquirir lo que hay o esperar, la opción más sensata parece no esperar ya que la PS4 tiene un gran catálogo de juegos que dan para varios años de entretenimiento incluso pasado el tiempo que tarde en aparecer la PS5 <em>slim</em>.</p>
<h3 id="switch-hdmi">Switch HDMI</h3>
<p>En el caso de utilizar un monitor que solo disponga de una entrada HDMI tanto para el PC como para una consola se necesita un conmutador o <em>switch</em> HDMI que permita conmutar la entrada sin tener que conectar y desconectar cables. En <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> hay muchos modelos, que ofrecen 4K a 60 Hz con hasta cinco entradas HDMI, una salida y está alimentado por USB.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/</id>
        <title>De un móvil Samsung Galaxy S3 a un Samsung Galaxy S6</title>
        <updated>2019-05-05T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-05-05T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>He estado muy contento con un Samsung Galaxy S3 durante unos 3 o 4 años más al instalarle LineageOS 7.1 y en ningún momento no ha habido nada de lo que he necesitado hacer que no pudiera por no tener capacidad, aún teniendo solo 1GB de memoria. Al abrir aplicaciones o alguna opción era un poco lento pero aceptable según mi criterio. Ahora he pasado a un Samsung Galaxy S6 que hoy día es un móvil ya viejo pero para mi suficiente. En los días que llevo usándolo estoy más que satisfecho, la mejora de rendimiento es apreciable respecto al S3. Si con el S3 ya estaba contento y tenía suficiente, con el S6 creo que será otro móvil del que guardaré un grato recuerdo.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/samsung.svg" width="300" height="99" alt="Samsung" title="Samsung"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/android.svg" width="200" height="234" alt="Android" title="Android"  class=""></p>
</div>
<p>El móvil es posiblemente el primer contacto de mucha gente nacida sobre los años 1970 en una época que su juventud la pasó sin la tecnología actual como internet, los ordenadores personales y los citados móviles que también pueden ser donde realizan la mayor parte de su actividad tecnológica. Los móviles primero llegaron como sustitutos de los teléfonos fijos para enviar y recibir llamadas incorporando la funcionalidad de mensajes de texto y de forma muy limitada conexión servicios por red no diría internet.</p>
<p>Sobre la década de los años 2000 se desarrollaron los primeros teléfonos inteligentes o <em>smartphones</em> con mayores capacidades, teclados físicos y aún pantallas pequeñas, también adquieren otras funciones como la incorporación de cámaras fotográficas o conectividad con WiFi y conexión a internet través de redes móviles. La siguiente tendencia ha sido incorporar pantallas táctiles cada vez más grandes, mejores cámaras fotográficas y otros sensores como GPS para ubicación, NFC para pagos por proximidad o de huellas. En realidad se han convertido en un dispositivo muy versátil con una capacidad de cómputo y memoria significativa que rivaliza con algunos portátiles, tanto que incluso para muchas personas hace innecesario tener un ordenador personal portátil o de escritorio y para otras personas puede haberlo incluso sustituido.</p>
<p>En mi caso el móvil me sigue pareciendo un dispositivo incómodo para trabajar sobre todo para escribir texto y sigo utilizando en mucha mayor medida un ordenador de escritorio. Aunque hay algunos intentos como el <a href="https://www.samsung.com/global/galaxy/apps/samsung-dex/">Samsung Galaxy DeX</a> u otro aún no se ha masificado el baticinio que hacía en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/">La siguiente disrupción tecnológica, la convergencia</a> en el 2016 como elemento que puede convertir el móvil en un ordenador personal. Mis necesidades no son tales como para que el móvil pueda sustituir el ordenador personal pero ya he pasado por varios móviles y hoy ha llegado el momento de buscar un sustituto al <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Samsung_Galaxy_S_III">Samsung Galaxy S3</a> que me ha servido perfectamente y con el que he estado muy contento más aún después de instalarle <a href="https://lineageos.org/">LineageOS</a> 14.1 para tener <a href="https://www.android.com/">Android</a> 7.1 (Nougat) desde su original 4.0 (Ice Cream Sandwich) actualizado a 4.3 (Jelly Bean) y 4.4 (KitKat).</p>
<p>He tenido varios móviles empezando por un <a href="https://www.gsmarena.com/motorola_c350-381.php">Motorola C350</a> y pasando por <a href="https://www.gsmarena.com/nokia_6630-811.php">Nokia 6630</a>, <a href="https://www.gsmarena.com/htc_wildfire_cdma-3577.php">HTC Wildfire CDMA</a>, <a href="https://www.gsmarena.com/motorola_defy&#43;-4098.php">Motorola Defy</a>, el citado <a href="https://www.gsmarena.com/samsung_i9300_galaxy_s_iii-4238.php">Samsung Galaxy S3</a> lanzado en el 2012 hasta que he vuelto a cambiar. Realmente el único móvil que he comprado fue el primero el resto los he ido heredando de los descartes de otras personas y el Samsung Galaxy S3 es un móvil con el que he hecho todo lo que he necesitado. Principalmente usar <a href="https://www.google.com/intl/es/gmail/about/">GMail</a>, <a href="https://twitter.com/">Twitter</a>, mensajería con <a href="https://www.whatsapp.com/">WhatsApp</a>, ocasionalmente <a href="https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/">Firefox</a> para el móvil y algún juego como <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.supercell.clashroyale&amp;hl=es">Clash Royale</a>. En buenas condiciones de luz realizando un enfoque adecuado con sus 8 megapixeles de cámara principal es capaz de tomar buenas fotografías y sacar buenos vídeos.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/motorola-c350_hu5c6c183e432d073d662a0c6f699ace7c_42789_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Motorola C350"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/motorola-c350_hu5c6c183e432d073d662a0c6f699ace7c_42789_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="143" alt="Motorola C350" title="Motorola C350"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/nokia-6630_hu9f17de5f3592f5a161264992056f58de_94235_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Nokia 6630"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/nokia-6630_hu9f17de5f3592f5a161264992056f58de_94235_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="150" alt="Nokia 6630" title="Nokia 6630"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/htc-wildfire-cdma_hu333bde9f64b64487dd205b69f5737e79_48731_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="HTC Wildfire"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/htc-wildfire-cdma_hu333bde9f64b64487dd205b69f5737e79_48731_200x150_fit_q90_box.jpg" width="188" height="150" alt="HTC Wildfire" title="HTC Wildfire"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/motorola-defy_hu3318fae508d77795052f80ea9ae067a0_52413_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Motorola Defy"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/motorola-defy_hu3318fae508d77795052f80ea9ae067a0_52413_300x200_fit_q90_box.jpg" width="116" height="200" alt="Motorola Defy" title="Motorola Defy"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/samsung-galaxy-s3_hudf938a2e3ca4a91f5f280bea728332ac_129220_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Samsung Galaxy S3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/samsung-galaxy-s3_hudf938a2e3ca4a91f5f280bea728332ac_129220_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Samsung Galaxy S3" title="Samsung Galaxy S3"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Móviles que he tenido</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Pero el Galaxy S3 también ya me estaba dando algunos síntomas de agotamiento, en modo espera me aguanta un día pero con un uso algo más intensivo la batería baja rápidamente y requiere alguna carga más de una carga al día. Algunas aplicaciones como GMail y Twitter se nota que el procesador Exynos 4412 quad-core que tiene cumple pero no va sobrado para la época actual. En total el S3 habrá tenido 7 años de vida, menos lo que no sería mucho si no lo hubiese dado un segundo uso y un tercero con LineageOS.</p>
<p>Como opciones candidatas he estado barajando un <a href="https://www.samsung.com/es/smartphones/galaxy-a50/SM-A505FZKSPHE/">Samsung Galaxy A50</a>, <a href="https://www.samsung.com/es/smartphones/galaxy-a70-a705/SM-A705FZKUPHE/">Samsung Galaxy A70</a>, <a href="https://www.mi.com/es/mi9/">Xiaomi Mi 9</a> y <a href="https://www.mi.com/es/mi-9-se/">Xiaomi Mi 9 SE</a>. Cualquiera de ellos unos pedazo móviles en el rango de los 300-450 € que no tienen mucho que envidiar a otros de gama alta pero que cuestan el doble o más.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.samsung.com/es/smartphones/galaxy-a/galaxy-a52s-5g-awesome-black-128gb-sm-a528bzkdeub/">Especificaciones Samsung Galaxy A52</a></li>
<li><a href="https://www.samsung.com/es/smartphones/galaxy-a/galaxy-a72-awesome-blue-128gb-sm-a725fzbdeub/">Especificaciones Samsung Galaxy A72</a></li>
<li><a href="https://www.mi.com/es/mi-11/">Especificaciones Xiaomi Mi 11</a></li>
</ul>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B093HFF5FR&amp;linkId=3088b431f3f7dfa742212b0b5f287d47" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08XM8M94B&amp;linkId=4a128141a9b8da8eed3e89ef6ea967a1" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08WWNVWD3&amp;linkId=1cef3ed65ff22b96bfd49842fdc612c5" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08QZSV8CC&amp;linkId=6be9cc6fc5a123afcb5f63f82347133f" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B09G995PVT&amp;linkId=1b0c8f74b6bde537085b97ddeca1ee6e" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>Sin embargo, en vez de comprar uno de estos anteriores nuevos como en ocasiones anteriores he tenido la posibilidad de heredar otro móvil, en este caso un <a href="https://www.gsmarena.com/samsung_galaxy_s6-6849.php">Samsung Galaxy S6</a> lanzado en el 2015 que para haber pasado 4 años a día de hoy y por las especificaciones que tiene ha resistido el paso del tiempo bastante bien creo para los móviles del 2019 de gama media-baja. Y es que es un móvil de gama alta de su época al igual que lo fue el S3 en su momento. En primer contacto con él se nota una apreciable fluidez al abrir aplicaciones comparado con el Samsung Galaxy S3.</p>
<ul>
<li>Actualizable a Android 7.0 (Nougat).</li>
<li>Pantalla 5.1&quot;, Super AMOLED, 1440 x 2560 pixels, 577 ppi.</li>
<li>Procesador Exynos 7420 Octa (14 nm), CPU Octa-core (4x2.1 GHz Cortex-A57 &amp; 4x1.5 GHz Cortex-A53), GPU Mali-T760MP8.</li>
<li>Memoria 3 GiB RAM, 32 GiB interna, sin microSD.</li>
<li>Cámara principal 16 MP, f/1.9, cámara delantera 5 MP, f/1.9.</li>
<li>Comunicaciones Wi-Fi 802.11 a/b/g/n/ac, Bluetooth 4.1, GPS, NFC, infrarrojos.</li>
<li>Sensores huellas en el botón de inicio, acelerómetro, giroscopio, proximidad, brújula, barómetro, frecuencia cardiaca.</li>
<li>Batería 2550mAh no extraíble, carga rápida de 15W, carga inalámbrica.</li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/samsung-galaxy-s6-1_hu5a7533f4c4f4245cd9265fda26f1f257_57342_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Samsung Galaxy S6"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/samsung-galaxy-s6-1_hu5a7533f4c4f4245cd9265fda26f1f257_57342_300x200_fit_q90_box.jpg" width="216" height="200" alt="Samsung Galaxy S6" title="Samsung Galaxy S6"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/samsung-galaxy-s6-2_hu328f096665d0a0608a5cf01ffa0b3222_37811_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Samsung Galaxy S6"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/samsung-galaxy-s6-2_hu328f096665d0a0608a5cf01ffa0b3222_37811_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="182" alt="Samsung Galaxy S6" title="Samsung Galaxy S6"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Nuevo móvil, Samsung Galaxy S6</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Tiene marcos grandes, no tiene un sensor de huellas integrado en la pantalla, sin triple cámara con gran angular, ni zoom óptico y efecto desenfoque como están incorporando los móviles nuevos como los anteriores y echo de menos una tarjeta microSD para ampliarle la capacidad de almacenamiento sobre todo para añadirle mi colección de música. Pero suficiente para mi.</p>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/sobre-el-rapido-avance-de-la-tecnologia/">La tecnología avanza muy rápido</a> cada año hay un nuevo modelo de móvil que supera al anterior, pero suelen ser mejoras graduales que hasta pasado varios años más un móvil como el Samsung Galaxy S6 después de 4 años sigue siendo un gran móvil al que le daré una segunda vida. Quizá dentro de unos años herede un Samsung Galaxy S8 o S9 y así estoy tirando millas sin necesidad real de tener que comprar un móvil. Mejor que reciclar es reutilizar.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.gsmarena.com">Base de datos de especificaciones de móviles GSMArena</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/9-aniversario-del-blog/</id>
        <title>9º aniversario del blog</title>
        <updated>2019-02-05T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2019-02-05T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/9-aniversario-del-blog/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/blogbitix.svg" width="200" height="200" alt="Blog Bitix" title="Blog Bitix"  class=""></p>
</div>
<p>Ya han pasado nueve años desde que el sábado 6 de febrero del 2010 cree un blog, <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es">El blog de pico.dev</a>, que fue el precedente de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/">Blog Bitix</a> cambio motivado por pasar de <a href="https://www.blogger.com/">Blogger</a> a <a href="http://octopress.org/">Octopress</a> con <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a> y posteriormente con <a href="https://gohugo.io/">Hugo</a>.</p>
<p>Dicen que las bitácoras o <em>blogs</em> están en decadencia por las redes sociales como <a href="https://twitter.com/">Twitter</a> u otras formas de compartir contenido como los <em>podcast</em> que son más cálidos por la voz humana que los fríos <em>blogs</em> y vídeos de <a href="https://www.youtube.com/">YouTube</a> dinámicos más útiles en ciertos casos que los estáticos <em>blogs</em>, otras formas son a través de <a href="https://www.linkedin.com/">LinkedIn</a> o <a href="https://www.facebook.com/">Facebook</a>. Sin embargo, y a pesar de todo creo que los <em>blogs</em> son una de las mejores formas de compartir contenido simplemente por el hecho de que es un contenido indexable por los buscadores cosa que ni los <em>podcast</em> ni los vídeos de YouTube cumplen en la misma medida a los cuales se llega por recomendación y no por búsqueda.</p>
<p>En Twitter últimamente se ha puesto de moda escribir mensajes encadenados e hilos, algunos son un contenido muy bueno pero personalmente me gustan poco estos hilos por el simple hecho de la misma naturaleza de Twitter de transmitir la información, no son indexables por los buscadores, tienen un momento de gloria cuando son compartidos con <em>retwets</em> pero al cabo del tiempo se pierden, una pena. <a href="https://www.linkedin.com/">LinkedIn</a> pide registrarse para acceder a su contenido y Facebook ¡no, gracias! por motivos de privacidad. Por ello no he tenido hasta el momento anhelos de compartir el contenido que elaboro en cualquier otro de estos otros formatos.</p>
<p>También han surgido los canales de <a href="https://telegram.org/">Telegram</a> para grupos de usuarios por ejemplo para <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a>, <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a>, <a href="https://www.linux.com/">Linux</a>, &hellip; que ofrecen ayuda sobre estos temas, vamos lo que son los antiguos foros web pero en un formato mucho peor, es muy probable que recurrentemente se pregunte cada cierto tiempo la misma pregunta y las contestaciones no quedan disponibles para otros usuarios en el futuro. Las redes sociales ofrecen inmediatez, mayor disponibilidad con los dispositivos móviles y contacto directo pero como formatos para contenido me parecen un atraso con respecto a la web y los <em>blogs</em>.</p>
<p>Desistid de compartir contenido que debiera perdurar y ser encontrado en las anteriores formas, su éxito se debe a que en ellas están los usuarios, que solo es necesario una cuenta en esos servicios y se obtiene respuesta rápidamente, pero para mí ¡larga vida a la web, HTML, los <em>blogs</em> y a los <em>bloggers</em>!.</p>
<p>Lo que sí podría intentar hacer es escribir artículos en inglés, alguno ya escribí a modo de prueba y es que el público potencial sería todo el mundo en vez de solo los hispanohablantes. Sería una buena forma de que practicase el inglés pero quizá lo determinante es que me requeriría mayor tiempo para escribir el artículo. El público sería mayor pero también hay mucha más competencia al haber más <em>blogs</em> en ese idioma.</p>
<p>Cada letra, cada tilde, cada coma y punto, cada imagen de un artículo está ahí y en la posición en la que está porque así alguien lo quiso e hizo con cada pulsación de tecla y clic de ratón. Uso varias herramientas para publicar el contenido pero no hay ninguna que me ayude a escribir el contenido de los artículos y crear los ejemplos, es todo manual y lleva horas hacerlo, este artículo entre tres y cuatro horas y solo contiene unos pocos párrafos, más de cinco horas los que llevan ejemplo y más aún si tengo que investigar para hacerlo. Múltiplica eso por 380 artículos escritos hasta el momento y 566 sumando los de El blog de pico.dev y da una buena cantidad de horas que no son parte mi trabajo sino simplemente en mi caso un entretenimiento.</p>
<p>En los artículos que escribo no suelo expresar habitualmente mis sentimientos o temas personales cosa que algunos otros <em>bloggers</em> hacen, puede crear un vínculo emocional entre <em>blogger</em> y lectores pero simplemente no es mi forma de escribir contenido. Podría también escribir menos artículos pero más elaborados o de mayor aporte, en buena medida nada de lo que escribo es nada que no se encuentre sin mucha dificultad en otro lado, eso sí si muestro algo de código suelo incluir en <a href="https://github.com/">GitHub</a> el código fuente del ejemplo completo cosa que ya no es tan habitual encontrar.</p>
<p>He llegado al noveno año y con los artículos que tengo escritos en borrador y pendientes de publicar creo que llegaré a la cifra más redonda de la década. <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/log-de-sqls-y-de-sqls-lentas-en-myql-y-postgresql/">El artículo anterior</a>, el #379 de Blog Bitix lo tenía escrito en borrador desde el año 2016, casi dos años, es un ejemplo del tiempo que tengo algunos sin publicar, si los contabilizo para ser más exacto son 70 artículos que tengo escritos en borrador y pendientes de publicar que es lo que más me exige. Por lo que sí creo que llegaré al año 10 publicando artículos.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/</id>
        <title>Hemeroteca #14</title>
        <updated>2018-12-30T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2018-12-30T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>Casi 9 años publicando de forma constante un artículo a la semana, dos artículos algunas semanas. Durante casi está década creo que ha habido pocas semanas en las que no he publicado. Este último años no ha sido distinto, el siguiente espero&hellip; espero que sea parecido o mejor ahora que tengo mi propio equipo personal que he estado mucho tiempo esperando hasta que fuese comercializado, un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/">Intel NUC Bean Canyon</a> del que en este semestre he publicado un artículo con de su desempaquetado junto con otros artículos del <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q-2k-qhd-ips-27-pulgadas/">monitor BenQ PD2700Q</a> y <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-y-raton-inalambrico-v7-ckw200/">teclado ratón</a> pero también comentando las opciones que he barajado.</p>
<p>Casi 9 años publicando artículos algunos mejor que otros pero siempre intentando compartir lo que sé o voy aprendiendo, para llegar a esta cifra hay que tener constancia para llegar a escribir tanto tiempo, dedicación, no abandonar fácil para no empezar una cosa y dejarlo al cabo de poco e incluso de publicar aún cuando el ánimo no es el de los mejores momentos, planificación y organización para saber que publicar, tiempo ya que cuesta escribir los artículos, motivación y perseverancia para tener más visitas, comentarios de algunos usuarios, más ingresos de AdSense, compartir, &hellip; No es fácil, en mi caso sabiendo que mucho de lo que escribo no lo aplico en el trabajo, donde actualmente tengo un Mac por obligación y no trabajo con Java y mis temas principales son GNU/Linux y Java, con lo que a veces tengo la sensación de no serme útil. Al finalizar este 2018 ya van 371 artículos publicados desde finales del 2013 que empecé a hacerlo en Blog Bitix.</p>
<p>Ahora que tengo mi propio equipo y como de nuevo estoy usando <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> podré publicar más artículos sobre <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a>, he empezado por publicar como jugar a <a href="https://eu.diablo3.com/es/">Diablo 3</a> u otros juegos de <a href="https://www.blizzard.com/es-es/">Blizzard</a> en Linux con <a href="https://www.winehq.org/">Wine</a>.</p>
<p>Durante <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/">el año 2018 he escrito múltiples artículos</a> y este semestre he escrito varios relacionados con el ordenador que necesitaba y finalmente he comprado al final de año pero del que había noticias desde muchos meses antes, la espera de varios meses hasta que se comercializase se me hizo larga.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-y-raton-inalambrico-v7-ckw200/">Desempaquetado y análisis de teclado y ratón inalámbrico V7 CKW200</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q-2k-qhd-ips-27-pulgadas/">Desempaquetado y análisis de monitor BenQ PD2700Q 2K/QHD, IPS, 27 pulgadas</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/">Desempaquetado Intel NUC8i5BEK (Bean Canyon), HyperX Impact (RAM) y Samsung 970 EVO NVMe (SSD)</a></li>
</ul>
<p>He completado con algún artículo más la <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/graphql/">serie sobre GraphQL</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/el-editor-explorador-e-ide-graphiql-para-una-api-con-graphql/">El editor, explorador e IDE GraphiQL para una API con GraphQL</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/usando-directivas-en-graphql/">Usando directivas en GraphQL</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/los-fragmentos-en-graphql/">Los fragmentos en GraphQL</a></li>
</ul>
<p>También he escrito varios artículos de la serie sobre <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/spring-cloud/">Spring Cloud</a> para escribir microservicios en Java.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/aplicaciones-basadas-en-microservicios/">Aplicaciones basadas en microservicios</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/registro-y-descubrimiento-de-servicios-con-spring-cloud-netflix/">Registro y descubrimiento de servicios con Spring Cloud Netflix</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/servicio-de-configuracion-para-microservicios-con-spring-cloud-config/">Servicio de configuración para microservicios con Spring Cloud Config</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/almacenar-cifrados-los-valores-de-configuracion-sensibles-en-spring-cloud-config/">Almacenar cifrados los valores de configuración sensibles en Spring Cloud Config</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/tolerancia-a-fallos-en-un-cliente-de-microservicio-con-spring-cloud-netflix-y-hystrix/">Tolerancia a fallos en un cliente de microservicio con Spring Cloud Netflix y Hystrix</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/balanceo-de-carga-y-resilencia-en-un-microservicio-con-spring-cloud-netflix-y-ribbon/">Balanceo de carga y resilencia en un microservicio con Spring Cloud Netflix y Ribbon</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/proxy-para-microservicios-con-spring-cloud-netflix-y-zuul/">Proxy para microservicios con Spring Cloud Netflix y Zuul</a></li>
</ul>
<p>Algunos pocos artículos sobre GNU/Linux.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/como-recuperar-arch-linux-despues-de-una-actualizacion-que-provoca-el-sistema-no-inicie/">Como recuperar Arch Linux después de una actualización que provoca el sistema no inicie</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/el-editor-de-archivos-e-ide-minimalista-visual-studio-code/">El editor de archivos e IDE minimalista Visual Studio Code</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/el-comando-fork-bomb-explicado/">El comando fork bomb explicado</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/flatpak-distribucion-e-instalacion-de-programas-de-escritorio-en-las-distribuciones-gnu-linux/">Flatpak, distribución e instalación de programas de escritorio en las distribuciones GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/">Cómo usar Wine para jugar en GNU/Linux a Diablo 3 u otros juegos de Blizzard o Windows</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/monitorizar-procesos-que-realizan-lectura-o-escritura-al-almacenamiento-en-gnu-linux/">Monitorizar procesos que realizan lectura o escritura al almacenamiento en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/permitir-o-denegar-trafico-de-red-con-el-firewall-ufw-en-gnu-linux/">Permitir o denegar tráfico de red con el firewall UFW en GNU/Linux</a></li>
</ul>
<p>Sobre Java o programación algunos más.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/que-es-un-sut-fake-stub-mock-y-spy-en-las-pruebas-con-un-ejemplo/">Qué es un SUT, fake, stub, mock y spy en las pruebas con un ejemplo</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/pruebas-funcionales-con-geb-en-una-aplicacion-web-java/">Pruebas funcionales con Geb en una aplicación web Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/la-libreria-log4j-para-emitir-trazas-en-aplicaciones-java/">La librería Log4j para emitir trazas en aplicaciones Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/identificar-todas-las-trazas-de-una-peticion-en-una-aplicacion-web-java-con-log4j/">Identificar todas las trazas de una petición en una aplicación web Java con Log4j</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/personalizar-el-mensaje-emitido-de-un-objeto-en-log4j/">Personalizar el mensaje emitido de un objeto en Log4j</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/recargar-la-configuracion-sin-reiniciar-una-aplicacion-spring-boot-con-spring-cloud-config/">Recargar sin reiniciar la configuración de una aplicación Spring Boot con Spring Cloud Config</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-11/">Novedades y nuevas características de Java 11</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ejemplo-sencillo-de-como-leer-datos-de-un-archivo-excel-o-csv-en-java/">Ejemplo sencillo de cómo leer datos de un archivo Excel o CSV en Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/formatear-con-color-sentencias-sql-o-codigo-fuente-en-la-terminal-con-java-y-jansi/">Formatear con color sentencias SQL o código fuente en la terminal con Java y Jansi</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/novedades-de-java-ee-8/">Novedades de Java EE 8</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/monitorizar-una-aplicacion-java-de-spring-boot-con-micrometer-prometheus-y-grafana/">Monitorizar una aplicación Java de Spring Boot con Micrometer, Prometheus y Grafana</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/exponer-las-metricas-de-hystrix-en-grafana-con-prometheus-de-una-aplicacion-spring-boot/">Exponer las métricas de Hystrix en Grafana con Prometheus de una aplicación Spring Boot</a></li>
</ul>
<p>Y varios de opinión o noticias relevantes como la caída de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Sun_Microsystems">Sun</a> hace ya años o la compra de <a href="https://www.redhat.com/es">Red Hat</a> por parte de <a href="https://www.ibm.com/us-en/">IBM</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/">Sobre la venta entre particulares de eBay, milanuncios y Wallapop</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/despues-de-la-guerra-del-numero-de-nucleos-en-los-procesadores-vendra-la-guerra-de-la-computacion-heterogenea-o-manycores/">Después de la guerra del número de núcleos en los procesadores, ¿vendrá la guerra de la computación heterogénea o manycores?</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/">Sobre las competiciones deportivas de videojuegos o eSports</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/">Sun Microsystems cae, la adquiere Oracle</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ibm-adquiere-red-hat-el-gigante-de-linux-y-codigo-abierto/">IBM adquiere Red Hat, el gigante de Linux y código abierto</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/el-agotamiento-de-direcciones-ipv4-y-el-protocolo-de-internet-ipv6/">El agotamiento de direcciones IPv4 y el protocolo de internet IPv6</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/">Artículo #6 de Yo apoyo al software libre</a></li>
</ul>
<p>Revisando los artículos que he publicado en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/hemeroteca/">otras hemerotecas</a> hay algunos que parece no los haya escrito hace 2 y 3 años sino mucho menos. El crecimiento tanto en visitas como en ingresos no ha sido tanto como años anteriores, supongo que ya llegado un cierto umbral es difícil conservar los mismos ratios de crecimiento. Todos estos nuevos artículos es nuevo contenido que hace que reciba algunas visitas más y que los ingresos sean algo mayores. Dependiendo de si miro en Analytics o AdSense unas 520K páginas vistas este 2018 no muchas más que las casi 500K del 2017. En cualquier caso en las siguientes imágenes están las estadísticas de este blog por si a alguien le sirven para comparar con el suyo o como previsión de una web similar, a mi me servirá para consultarlo en un futuro y ver la evolución de los datos, también el tiempo necesario para conseguirlo o el número de artículos requeridos.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/analytics-2018_hu2ada8cebf2023f92a50bb99f47b93326_64912_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Analytics 2018 de Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/analytics-2018_hu2ada8cebf2023f92a50bb99f47b93326_64912_600x450_fit_box_3.png" width="600" height="254" alt="Analytics 2018 de Blog Bitix" title="Analytics 2018 de Blog Bitix"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-2018_hu636faed4932c19361f2f0a556d5002dc_32098_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="AdSense 2018 de Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-2018_hu636faed4932c19361f2f0a556d5002dc_32098_600x450_fit_box_3.png" width="600" height="258" alt="AdSense 2018 de Blog Bitix" title="AdSense 2018 de Blog Bitix"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Evolución visitas e ingresos en 2018</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Incluyo además algunas métricas que proporciona AdSense de RPM, clics y CPC. Este final de año ha sido especialmente bueno con la semana del <em>black friday</em> como punto álgido llegando casi a 70 € en un mes, en todo el año han sido casi 500 € contra los 450 € del 2017.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-ingresos-2018_hu1b9e049b82ca37c55653dc9f7f608567_86318_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Ingresos 2018 de Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-ingresos-2018_hu1b9e049b82ca37c55653dc9f7f608567_86318_300x200_fit_box_3.png" width="113" height="200" alt="Ingresos 2018 de Blog Bitix" title="Ingresos 2018 de Blog Bitix"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-paginas-vistas-2018_hu9af27ceaf50279e6f09b10b7794973eb_87876_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Páginas vistas 2018 de Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-paginas-vistas-2018_hu9af27ceaf50279e6f09b10b7794973eb_87876_300x200_fit_box_3.png" width="113" height="200" alt="Páginas vistas 2018 de Blog Bitix" title="Páginas vistas 2018 de Blog Bitix"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-clics-2018_hued0fc56ac5576d06747e659b90f243e1_85483_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Clics 2018 de Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-clics-2018_hued0fc56ac5576d06747e659b90f243e1_85483_300x200_fit_box_3.png" width="113" height="200" alt="Clics 2018 de Blog Bitix" title="Clics 2018 de Blog Bitix"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-crt-2018_hua934a19f5a838277c977312945230d48_84813_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="CRT 2018 de Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-crt-2018_hua934a19f5a838277c977312945230d48_84813_300x200_fit_box_3.png" width="113" height="200" alt="CRT 2018 de Blog Bitix" title="CRT 2018 de Blog Bitix"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-cpc-2018_hu5dd2148119d9c65dff7097ef6269582d_77672_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="CPC 2018 de Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-cpc-2018_hu5dd2148119d9c65dff7097ef6269582d_77672_300x200_fit_box_3.png" width="113" height="200" alt="CPC 2018 de Blog Bitix" title="CPC 2018 de Blog Bitix"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-rpm-2018_hu9d3b8ec4b7a7f5b5a4f8281d0b22755b_80426_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="RPM 2018 de Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-rpm-2018_hu9d3b8ec4b7a7f5b5a4f8281d0b22755b_80426_300x200_fit_box_3.png" width="113" height="200" alt="RPM 2018 de Blog Bitix" title="RPM 2018 de Blog Bitix"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-tipos-de-puja-2018_hufd652d0bb9a4a214cdee3c8d07383e3c_22630_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Tipos de puja 2018 de Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-tipos-de-puja-2018_hufd652d0bb9a4a214cdee3c8d07383e3c_22630_300x200_fit_box_3.png" width="273" height="200" alt="Tipos de puja 2018 de Blog Bitix" title="Tipos de puja 2018 de Blog Bitix"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-plataformas-2018_hu3c48376a2ee051ee4cfb9dd80dd68b49_21354_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Plataformas 2018 de Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-plataformas-2018_hu3c48376a2ee051ee4cfb9dd80dd68b49_21354_300x200_fit_box_3.png" width="274" height="200" alt="Plataformas 2018 de Blog Bitix" title="Plataformas 2018 de Blog Bitix"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Métricas de AdSense</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Además, de AdSense incluyo enlaces de Amazon de algunos productos que compro y de los que publico algún artículo. Este año a través de los enlaces de afiliado de Amazon ha facturado a través de ellos casi 900 € y he recibido a cambio 50 € en comisiones.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/amazon-2018_hu745a46ebc42e3ba687315a0ce1b2c13d_83793_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Facturación e ingresos Amazon"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/amazon-2018_hu745a46ebc42e3ba687315a0ce1b2c13d_83793_600x450_fit_box_3.png" width="600" height="430" alt="Facturación e ingresos Amazon" title="Facturación e ingresos Amazon"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Como siempre mis deseos de que empecéis bien el nuevo año, en este caso el 2019, ¡buen 2019!.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/christmas-tux-2018_hu95daf3122e4db98487c9042ab621eb95_564556_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Christmas Tux 2018"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/christmas-tux-2018_hu95daf3122e4db98487c9042ab621eb95_564556_600x450_fit_q90_box.jpg" width="600" height="338" alt="Christmas Tux 2018" title="Christmas Tux 2018"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>¡Buen 2019! <br>Fuente: klowner.com</figcaption>
</figure>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ibm-adquiere-red-hat-el-gigante-de-linux-y-codigo-abierto/</id>
        <title>IBM adquiere Red Hat, el gigante de Linux y código abierto</title>
        <updated>2018-10-29T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-10-29T06:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ibm-adquiere-red-hat-el-gigante-de-linux-y-codigo-abierto/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/redhat.svg" width="300" height="96" alt="Red Hat" title="Red Hat"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/ibm.svg" width="300" height="120" alt="IBM" title="IBM"  class=""></p>
</div>
<p>Hace unos pocos días recordaba una de las adquisiciones más relevantes entre empresas de software y de tecnología, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/">la adquisición de Sun Microsystems por parte de Oracle</a> en enero del 2010. En este octubre del 2018 acaba de anunciarse la adquisición de <a href="https://www.redhat.com/es">Red Hat</a> por parte de <a href="https://www.ibm.com/us-en/">IBM</a>.</p>
<p>La adquisición de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Sun_Microsystems">Sun Microsystems</a> por parte de <a href="https://www.oracle.com/">Oracle</a> fue relevante por el conjunto de productos que poseía Sun entre ellos el lenguaje de programación más usado, <a href="https://www.oracle.com/technetwork/java/index.html">Java</a>, pero también <a href="https://www.mysql.com/">MySQL</a>, competencia directa de la base de datos Oracle, el paquete ofimático OpenOffice que originaría <a href="https://www.libreoffice.org/">LibreOffice</a>, el software de virtualización <a href="https://www.virtualbox.org/">VirtualBox</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Solaris_%28operating_system%29">Solaris</a> y otras tecnologías relevantes como <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/ZFS">ZFS</a> y <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/DTrace">DTrace</a>. Por su parte la adquisición de Red Hat por parte de IBM también es relevante por el <a href="https://www.redhat.com/en/technologies/all-products">conjunto de productos de Red Hat</a> que ha desarrollado, adquirido o contribuido como su sistema operativo basado en <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> denominado <a href="https://www.redhat.com/en/technologies/linux-platforms/enterprise-linux">Red Hat Enterprise Linux (RHEL)</a> pero también las variantes comunitarias del proyecto <a href="https://fedoraproject.org/">Fedora</a> o la versión equivalente comunitaria <a href="https://www.centos.org/">CentOS</a> basada en RHEL. Pero también por otros productos como el servidor de aplicaciones <a href="https://www.jboss.org/">JBoss</a> y <a href="https://wildfly.org/">Wildfly</a>, la herramienta de automatización <a href="https://www.ansible.com/">Ansible</a> adquirida no hace mucho, <a href="https://www.openshift.com/">OpenShift</a> como plataforma de computación en la nube basada en contenedores, la versión de Red Hat de <a href="https://www.openstack.org/">OpenStack</a> para disponer de una infraestructura para la computación en la nube, <a href="https://www.redhat.com/en/technologies/storage/gluster">Gluster</a> y <a href="https://www.redhat.com/en/technologies/storage/ceph">Ceph</a> para el almacenamiento, <a href="https://coreos.com/">CoreOS</a> a añadir a sus soluciones para contenedores entre otros de sus productos.</p>
<p>Entre las empresas Sun Microsystems y Red Hat hay algún punto en común como que las dos han tenido en especial consideración las tecnologías de código abierto y el software libre, son dos de las empresas que más han contribuido al desarrollo del software libre. <a href="https://www.fsf.org/news/fsf-welcomes-gpl-java.html">Sun dotando a Java de una licencia de software libre como GPL</a> en el año 2006 junto con los otros proyectos que fue adquiriendo y <a href="https://www.fedoraproject.org/wiki/Red_Hat_contributions">Red Hat con sus contribuciones al núcleo de Linux y otros proyectos</a> como el entorno de escritorio <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a>, <a href="https://wiki.gnome.org/Projects/NetworkManager">NetworkManager</a>, los controladores gráficos, el servidor gráfico de nueva generación <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Wayland_%28protocolo%29">Wayland</a> que sustituirá a <a href="https://www.x.org/wiki/XServer/">X.Org Server</a> o <a href="https://flatpak.org/">Flatpak</a> como nueva forma de distribuir software para todas las distribuciones GNU/Linux directamente por los desarrolladores de los programas, el software de virtualización <a href="https://www.linux-kvm.org/page/Main_Page">KVM</a> o el sistema de inicio <a href="https://www.freedesktop.org/wiki/Software/systemd/">systemd</a>.</p>
<p>Sin embargo, también hay diferencias en la adquisición de Sun y Red Hat. Una de ellas significativa es que Sun no pasaba por buenos momentos cuando fue adquirida por Oracle aún con las importantes tecnologías que poseía incapaz de tener un modelo de negocio rentable sobre el que basarse para perdurar. Oracle se deshizo de los que no le eran provechosos y muchas personas abandonaron Sun/Oracle. En cambio Red Hat si posee un modelo de negocio rentable basado en el código abierto y software libre con una facturación de 2000 millones. Sun fue adquirida por 7400 millones de dólares lo que en su momento parecía una gran cantidad de dinero y ahora parece que fue muy barato, Red Hat ha sido adquirida por 34000 millones, una enorme diferencia entre ambas operaciones aún habiendo pasado casi una década.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ibm-adquiere-red-hat-el-gigante-de-linux-y-codigo-abierto/images/redhat-homepage_hu575f231ead20386a238f4d21650a15e2_239090_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Anuncio en la página de Red Hat"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ibm-adquiere-red-hat-el-gigante-de-linux-y-codigo-abierto/images/redhat-homepage_hu575f231ead20386a238f4d21650a15e2_239090_650x450_fit_box_3.png" width="650" height="332" alt="Anuncio en la página de Red Hat" title="Anuncio en la página de Red Hat"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Anuncio en la página de Red Hat</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Conocida la operación en la página de Red Hat se publican varias notas de prensa.</p>
<ul>
<li><a href="https://newsroom.ibm.com/2018-10-28-IBM-To-Acquire-Red-Hat-Completely-Changing-The-Cloud-Landscape-And-Becoming-Worlds-1-Hybrid-Cloud-Provider">IBM to acquire Red Hat, completely changing the cloud landscape and becoming world’s #1 hybrid cloud provider</a></li>
<li><a href="https://www.redhat.com/en/blog/red-hat-ibm-creating-leading-hybrid-cloud-provider">Red Hat + IBM: Creating the leading hybrid cloud provider</a></li>
<li><a href="https://www.redhat.com/en/blog/monumental-day-open-source-and-red-hat">A monumental day for open source and Red Hat</a></li>
</ul>
<p>A razón de estas notas de prensa después de haberlas leído el motivo principal por el que IBM adquiere Red Hat es para convertirse en el proveedor número uno de computación en la nube híbrida y el motivo por el que Red Hat acepta la operación es porque estando dentro de una compañía del tamaño y recursos disponibles de IBM puede acelerar el crecimiento y proporcionar a una mayor audiencia innovación basándose en el código abierto a una escala mucho mayor conservando su cultura única y compromiso decidido con el código abierto, muchos años antes de lo que les costaría hacerlo solos. Red Hat en el 2008 eran 2200 empleados en el 2018 son 12600, IBM tiene 300000 empleados. IBM se mantiene comprometida con el gobierno abierto de Red Hat, las contribuciones al código abierto, la participación en la comunidad de código abierto y modelo de desarrollo. Red Hat seguirá siendo Red Hat como una unidad distinta dentro de IBM, mantiene su misión comprometida con el código abierto y valores de colaboración, transparencia, participación y meritocracia, incluso esperando que estos valores se transladen a IBM.</p>
<p>Red Hat se fundó en 1993 liberando en 1994 la primera versión de Red Hat Linux, en el 2001 vendía en comercios por $29.95 cajas con el sistema operativo entre entusiastas o descargable gratuitamente de sitios FTP. Pero con solo entusiastas del código abierto no haría de Red Hat (o Linux) un jugador en el software empresarial. En el año 2002 se hace la apuesta por separar los productos comerciales de su inversión continuada en construir proyectos de código abierto. Se deja de lado la descarga gratuita y las cajas con Red Hat Linux siendo reemplazadas con un modelo de suscripción empresarial, reteniendo los principios del código abierto de libertad a la vez que creando un modelo de negocio sostenible a largo plazo, publicándolo como Red Hat Enterprise Linux. El punto importante es que encontró un modelo de negocio exitoso para Linux y el código abierto continuando invirtiendo e innovando en la comunidad con proyectos como Fedora, siendo aún a día de hoy su modelo pero mucho más expandido. Desde el día que presentaron RHEL su misión ha sido llevar el código abierto a la empresa. Lo hicieron para Lixux, para Java EE, para OpenStack y lo están haciendo para Ansible, Kubernetes y más proyectos de código abierto.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ibm-adquiere-red-hat-el-gigante-de-linux-y-codigo-abierto/images/redhat-history_hu22322b882df75d6a0a16c7ba5415f1ab_184320_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Historia de Red Hat"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ibm-adquiere-red-hat-el-gigante-de-linux-y-codigo-abierto/images/redhat-history_hu22322b882df75d6a0a16c7ba5415f1ab_184320_650x450_fit_q90_box.jpg" width="619" height="450" alt="Historia de Red Hat" title="Historia de Red Hat"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Historia de Red Hat</figcaption>
</figure>
</div>
<p>IBM es una compañía mucho más grande que Red Hat y tiene importantes valores como los <a href="https://www.ibm.com/it-infrastructure/z">servidores <em>mainframe</em> IBM Z</a>, los <a href="https://www.ibm.com/it-infrastructure/power">procesadores POWER</a>, además de <a href="https://www.ibm.com/cloud-computing/bluemix/es">su propia nube</a>, software de analítica, internet de las cosas y <a href="https://www.ibm.com/solutions/es/es/">soluciones para varios sectores de la industria y gubernamentales</a>. El <a href="https://eclipse.org">proyecto Eclipse</a> surgió de IBM y ha estado ampliamente relacionada con Java con los <a href="https://www.ibm.com/es-es/marketplace/java-ee-runtime/details">servidores WebSphere</a> u <a href="https://openliberty.io">OpenLiberty</a>. Ambas son dos de las <a href="https://www.linuxfoundation.org/2017-linux-kernel-report-landing-page/">empresas que más contribuyen al <em>kernel</em> de Linux</a>.</p>
<p>En la nube hay negocio con varios actores importantes <a href="https://aws.amazon.com/es/">Amazon Web Services</a>, <a href="https://azure.microsoft.com/es-es/">Microsoft Azure</a>, <a href="https://cloud.google.com/">Google Cloud</a>, <a href="https://www.oracle.com/cloud/">Oracle Cloud</a> uniéndose ahora IBM y Red Hat entre otros varios actores más pequeños. En este auge de la nube y que seguirá creciendo todos quieren estar presentes, sin embargo, con la cantidad de ellos que quizá con el paso del tiempo solo haya dos o tres exitosos muy grandes que concentren la mayor parte del mercado. O quizá surja una nueva tecnología disruptiva que cambie de nuevo las reglas de juego. IBM que parecía pasar más desapercibida en los últimos tiempos con la adquisición de Red Hat toma una nueva relevancia que puede ser beneficiosa para ambas si son capaces de aprovechar esta oportunidad. IBM realiza nueva inversión en el código abierto que se suma a las ya anteriores de 1000 millones en Linux.</p>
<p>Al mismo tiempo se abre un periodo de incertidumbre considerando precedentes similares anteriores como el comentado de Sun pero también de oportunidades. Si no es exitoso <a href="https://www.canonical.com/">Canonical</a> y <a href="https://www.ubuntu.com/">Ubuntu</a> o <a href="https://www.suse.com/es-es/">SUSE</a> pueden ser beneficiados pasando a ocupar el espacio que ahora ocupa Red Hat. Está por ver si IBM abraza <a href="https://brand.redhat.com/foundations/">los valores por los que Red Hat ha tenido éxito</a>, de momento parece que va a mantener a Red Hat como una unidad distinta dentro de IBM.</p>
<p>¿IBM se convertirá en el gigante rojo o Red Hat se convertirá en Blue Hat?.</p>
<div class="media">
    <blockquote class="twitter-tweet tw-align-center" data-partner="tweetdeck">
<p lang="en" dir="ltr">Red Hat gains stronger foothold in open source and more industry expertise with IBM deal, says CEO Jim Whitehurst <a href="https://t.co/gtXAO1CQ6X">https://t.co/gtXAO1CQ6X</a> <a href="https://t.co/21QzUw3rre">pic.twitter.com/21QzUw3rre</a></p>&mdash; Bloomberg Technology (@technology) <a href="https://twitter.com/technology/status/1056893767913889794?ref_src=twsrc%5Etfw">October 29, 2018</a>
</blockquote>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/s7dTjpvakmA" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/2_VFKqw1q2Q" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.xataka.com/empresas-y-economia/ibm-compra-red-hat-34-000-millones-dolares-hito-historico-para-empresa-que-triunfo-linux-open-source">IBM compra Red Hat por 34.000 millones de dólares en un hito histórico para la empresa que triunfó con Linux y el Open Source</a></li>
<li><a href="https://www.genbeta.com/actualidad/ibm-compra-red-hat-historica-operacion-34-000-millones-dolares">IBM compra Red Hat en una histórica operación de 34.000 millones de dólares</a></li>
<li><a href="https://www.genbeta.com/a-fondo/red-hat-como-empresa-software-open-source-llego-a-valer-34-000-millones-dolares">Red Hat, cómo una empresa de software open source llegó a valer 34.000 millones de dólares</a></li>
<li><a href="https://hipertextual.com/2018/10/ibm-compra-red-hat-34-000-millones-dolares">IBM compra Red Hat por 34.000 millones de dólares</a></li>
<li><a href="https://www.adslzone.net/2018/10/28/ibm-compra-red-hat/">IBM compra Red Hat por 34.000 millones: una de las mayores compras tecnológicas de la historia</a></li>
<li><a href="https://www.profesionalreview.com/2018/10/28/ibm-compra-red-hat-por-34-000-millones-de-dolares/]https://www.profesionalreview.com/2018/10/28/ibm-compra-red-hat-por-34-000-millones-de-dolares/">IBM compra Red Hat por 34.000 millones de dólares</a></li>
<li><a href="https://www.linuxadictos.com/ibm-realiza-la-mayor-compra-de-su-historia-tras-adquirir-red-hat.html">IBM realiza la mayor compra de su historia tras adquirir Red Hat</a></li>
<li><a href="https://jvare.com/2018/10/29/ibm-compra-red-hat/">IBM compra Red Hat</a></li>
<li><a href="https://www.meneame.net/story/ibm-compra-redhat-eng">IBM compra redhat</a></li>
<li><a href="https://siliconangle.com/2018/10/28/bombshell-deal-ibm-acquires-open-source-pioneer-red-hat-34b/">In a bombshell deal, IBM acquires open-source pioneer Red Hat for $34B</a></li>
<li><a href="http://marxsoftware.blogspot.com/2018/10/ibm-to-acquire-red-hat-java.html">IBM to Acquire Red Hat: A Java-Oriented First Look</a></li>
<li><a href="https://www.engadget.com/2018/10/28/ibm-buys-red-hat/">IBM buys Linux giant Red Hat to thrive in the cloud</a></li>
<li><a href="https://www.reddit.com/r/redhat/comments/9s5rqr/ibm_and_red_hat/">IBM and Red Hat?</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=2_VFKqw1q2Q&amp;list=PL040C33624F3CBAF9">Linux Ads</a></li>
<li><a href="https://brand.redhat.com/foundations/">Red Hat Brand Standards</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/</id>
        <title>Sun Microsystems cae, la adquiere Oracle</title>
        <updated>2018-10-19T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-10-19T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/sun-microsystems.svg" width="300" height="131" alt="Sun Microsystems" title="Sun Microsystems"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/oracle.svg" width="300" height="42" alt="Oracle" title="Oracle"  class=""></p>
</div>
<p>Era enero del 2010 y se anunciaba que <a href="https://www.oracle.com/">Oracle</a> adquiría <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Sun_Microsystems">Sun</a> (<em>Stanford University Network</em>) por unos 7400 millones de dólares. Sun Microsystems era asimilada por uno de los grandes entre el mundo empresarial que eliminaba a uno de sus competidores. Fue un hecho importante debido a varias de las tecnologías que había desarrollado Sun y poseía como aún a día de hoy uno de los lenguajes más populares para el desarrollo de software, Java, y otras tecnologías importantes que había adquirido hace no tanto tiempo como la base de datos <a href="https://www.mysql.com/">MySQL</a> competencia de Oracle.</p>
<p>Otras tecnologías de Sun relevantes eran el sistema operativo <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Solaris_%28operating_system%29">Solaris</a>, la tecnologías de depuración <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/DTrace">DTraze</a>, el avanzado sistema de archivos <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/ZFS">ZFS</a> utilizando a día de hoy en los sistemas <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Berkeley_Software_Distribution">BSD</a>, el paquete ofimático OpenOffice predecesora de <a href="https://www.libreoffice.org/">LibreOffice</a>, la herramienta de automatización de proyectos Hudson también predecesora de <a href="https://jenkins.io/">Jenkins</a>, el software de virtualización <a href="https://www.virtualbox.org/">VirtualBox</a> o la plataforma de microprocesadores <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/SPARC">Sparc</a>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/images/sun-microsystems-headquarters_hu0047ae3704eff84da97a4c805c18df06_114546_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Sun Microsystems Headquarters"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/images/sun-microsystems-headquarters_hu0047ae3704eff84da97a4c805c18df06_114546_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="138" alt="Sun Microsystems Headquarters" title="Sun Microsystems Headquarters"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/images/sun-microsystems-workstation_hud75c3683ebd46266a26af929273fab5a_230774_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Sun Microsystems Workstation"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/images/sun-microsystems-workstation_hud75c3683ebd46266a26af929273fab5a_230774_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="133" alt="Sun Microsystems Workstation" title="Sun Microsystems Workstation"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/images/sun-ultrasparc_hu084f1de89712954340ab17b0a1802bb0_54421_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Sun Microsystems sparc"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/images/sun-ultrasparc_hu084f1de89712954340ab17b0a1802bb0_54421_200x150_fit_q90_box.jpg" width="150" height="150" alt="Sun Microsystems sparc" title="Sun Microsystems sparc"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>La adquisición de Oracle generó dudas por la cultura de empresa más cerrada que la que tenía Sun que contribuyó e influenció notablemente en el mundo tecnológico aún a día de hoy. Después de unos meses de la adquisición varias personas salieron de la compañía como <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/James_Gosling">James Gosling</a> creador de Java, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tim_Bray">Tim Bray</a> creador de formato XML, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Kohsuke_Kawaguchi">Kohsuke Kawaguchi</a> desarrollador principal de Hudson o <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bryan_Cantrill">Bryan Cantrill</a> creador de DTrace.</p>
<p>¿Cuál fue el error o errores de Sun Microsystems para que teniendo unas tecnologías tan importantes tuviese problemas económicos como para que fuese vendida? Fue una de las empresas más afectadas por el estallido de la burbuja de las punto com y una pérdida importante de clientes grandes. Posiblemente el fallo fue que aún poseyendo grandes tecnologías y habiendo realizado importantes adquisiciones, algunas de dudoso acierto y muy caras, no fue capaz de rentabilizarlas económicamente, quizá que GNU/Linux le estuviese haciendo competencia al sistema Solaris u opciones más económicas como la arquitectura x86 a Sparc.</p>
<p>Oracle se ha deshecho muchas de las tecnologías a las que creía no sacar rentabilidad, otras como Java las ha seguido desarrollando creo en una buena dirección con la publicación de Java 7 y más tarde incluyendo cambios más importantes con <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-8/">Java 8</a>, más recientemente <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java2-los-modulos/">Java 9</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/novedades-de-java-10/">10</a> y <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-11/">11</a>. Con Java EE ha dado también un paso importante para proporcionarle un modelo de desarrollo más abierto y rápido traspasando el desarrollo a la fundación Eclipse y adoptando un nuevo nombre de <a href="https://www.oracle.com/technetwork/java/javaee/overview/index.html">Java EE</a> a <a href="https://jakarta.ee/">Jakarta EE</a>. Algunas otras conserva como VirtualBox con buena salud.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/java.svg" width="300" height="200" alt="Java" title="Java"  class="lozad ">

<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/solaris.svg" width="300" height="200" alt="Solaris" title="Solaris"  class="lozad ">

<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/sparc.svg" width="300" height="200" alt="Sparc" title="Sparc"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/libreoffice.svg" width="300" height="200" alt="LibreOffice" title="LibreOffice"  class="lozad ">

<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/mysql.svg" width="150" height="100" alt="MySQL" title="MySQL"  class="lozad ">

<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/virtualbox.svg" width="300" height="200" alt="VirtualBox" title="VirtualBox"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<p>En el artículo <a href="https://www.wired.com/1995/12/java-saga/">The Java Saga</a> se comentan varios aspectos importantes de Java como que inicialmente este lenguaje estaba orientado a la electrónica donde la fiabilidad es más importante que la rapidez, C++ no era lo suficientemente fiable para lo que Gosling tenía en mente. Diseñaron la primera tableta electrónica, aún así pasa a ser la base de la emergente web para hacerla interactiva. Otro artículo interesante es <a href="https://www.networkworld.com/article/2268096/servers/the-downfall-of-sun-microsystems.html">The downfall of Sun Microsystems</a> en el que precisamente se comenta la falta de rentabilizar varias de sus tecnologías y la crisis de las punto com.</p>
<p>En <a href="https://www.britannica.com/topic/Sun-Microsystems-Inc">Sun Microsystems, Inc.</a> se indica que parte del éxito de Java se atribuye a la frase <em>«write once, run anywhere»</em> significando que un programa escrito en Java no tiene que se reescrito para cada sistema operativo de cada computadora. Si es ejecutado en una computadora UNIX, debería ejecutarse en una máquina Windows o Macintosh mediante el uso de la máquina virtual de Java o JVM. La <em>Java Virtual Machine</em> se proporcionaba con UNIX, Macintosh y otros sistemas asi como navegadores web como Netscape o Internet Explorer. Esa versatilidad hizo de Java un lenguaje popular al escribir aplicaciones para la web y para varios observadores disminuyendo la importancia de los sistemas operativos.</p>
<p>En 1997 Microsoft viéndose amenazada y haciendo uso de su técnica <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Embrace%2C_extend%2C_and_extinguish">adoptar, extender y extinguir</a> publicó una JVM que era incompatible con otras JVMs rompiendo de forma efectiva la promesa <em>«write once, run anywhere»</em> de los programas Java. En noviembre de 1998 la justicia instó a Microsoft a no distribuir más copias de su versión de Java.</p>
<p>En los artículos <a href="https://mailchi.mp/bonillaware/sun-microsystems-1?e=ccf70eee59">La historia de Sun Microsystems, 1ª Parte: Network is the computer</a> y <a href="https://mailchi.mp/bonillaware/sun-microsystems-2?e=ccf70eee59">La historia de Sun Microsystems. 2ª Parte: Write Once. Run Everywhere</a> se hace un buen repaso de la historia de esta empresa desde sus inicios e hitos más importantes asi como las personas que intervinieron en ellos pasando por los malos momentos hasta la finalmente adquisición por Oracle. Otro artículo y sus comentarios interesante es <a href="https://www.xataka.com/historia-tecnologica/asi-es-como-oracle-ha-sometido-a-sun-microsystems-a-una-muerte-larga-y-agonica">Así es como Oracle ha sometido a Sun Microsystems a una muerte larga y agónica</a>.</p>
<p>Por afinidad hacia el <em>open source</em> con su cultura de empresa la que hubiese preferido que adquiriese Sun es <a href="https://www.redhat.com/es">Red Hat</a> una compañía que ha demostrado que con el software libre se puede hacer negocio además de contribuir a la comunidad beneficiándose de ella al mismo tiempo, en el año 2012 alcanzó la cifra de 1000 millones de dólares de facturación y 2000 millones en el 2018. Sin embargo, no hubiese sido posible en ese momento porque Red Hat no era lo suficientemente grande como para hacer una adquisición de tal tamaño para con Sun Microsystems.</p>
<p>Sun Microsystems dejó una larga herencia que dura aún en día y frases legendarias y visionarias como <em>«the network is the computer»</em> atribuida a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_Gage">John Gage</a> o <em>«write once, run anywhere»</em> de Java.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Sun_Microsystems">Sun Microsystems</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sun_acquisition_by_Oracle">Sun acquisition by Oracle</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Write_once">Write once, run anywhere</a></li>
<li><a href="https://gist.github.com/dbonillaf/d62dc83bc3747cccb0d885c9d4ad76f5">Links related with the history of Sun Microsystems</a></li>
<li><a href="https://www.arnnet.com.au/slideshow/334210/pictures-remember-rise-fall-sun-microsystems/">The rise and fall of Sun Microsystems</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/</id>
        <title>Sobre las competiciones deportivas de videojuegos o eSports</title>
        <updated>2018-08-15T22:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-08-15T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>El sector de los videojuegos es una industria que mueve miles de millones de euros en todo el mundo mayor que sectores con más historia como la industria del cine, los juegos triple A poseen inversiones y desarrollos cinematográficos. Los computadores y aparatos electrónicos están muy relacionados con los videojuegos ya desde hace mucho tiempo desde que aparecieran en 1947 el <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Primer_videojuego#1947:_Dispositivo_de_Entretenimiento_de_Tubos_de_Rayos_Cat%C3%B3dicos">primer videojuego</a>. En la actualidad los videojuegos son unos programas informáticos de los que en la computación personal más de cómputo requieren a los ordenadores, una buena parte de la presión para mejorar los computadores proviene de los videojuegos con tarjetas gráficas muy potentes, cantidades de memoria consideradas enormes hasta hace una década, procesadores más potentes en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/despues-de-la-guerra-del-numero-de-nucleos-en-los-procesadores-vendra-la-guerra-de-la-computacion-heterogenea-o-manycores/">la guerra actual por añadir más núcleos a las CPU</a>. Recientemente los sistemas operativos y entornos de escritorio han empezado a aprovechar de las capacidades de las tarjetas gráficas o GPU para proporcionar efectos visuales y acelerar algunas operaciones de cálculo más eficientemente que en la CPU.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/1_hu99dd7ef0f4c18cbe11b2e0a0f41d7dc4_12601_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Primer videojuego"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/1_hu99dd7ef0f4c18cbe11b2e0a0f41d7dc4_12601_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Primer videojuego" title="Primer videojuego"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/2_hubd7d40f12653b45bda688b1790567627_19000_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Pong"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/2_hubd7d40f12653b45bda688b1790567627_19000_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Pong" title="Pong"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/3_hu1eac3cda1af1c15a5977c0936ff349a8_24837_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="3 en raya"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/3_hu1eac3cda1af1c15a5977c0936ff349a8_24837_300x200_fit_q90_box.jpg" width="266" height="200" alt="3 en raya" title="3 en raya"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Primeros videojuegos</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Esta es una muestra de la evolución gráfica que han experimentado los juegos desde 1995 hasta 2018, dos décadas en este caso con el juego de ación y aventuras Tomb Raider.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/D-P-smim5gQ" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>La industria de juego sigue creciendo con las nuevas generaciones ya siendo nativos digitales. Desde hace un tiempo se están organizando competiciones deportivas en diferentes juegos populares y se están retransmitiendo en internet en la plataforma especializada en videojuegos <a href="https://www.twitch.tv/">Twitch</a>. Estas competiciones promovidas por actores importantes del hardware interesados en potenciar el sector como <a href="https://www.nvidia.com/es-es/">Nvidia</a>, <a href="https://www.intel.es">Intel</a>, <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a> u otros fabricantes de hardware y estudios de desarrollo de videojuegos como <a href="https://www.blizzard.com/es-es/">Blizzard</a> ofrecen a los finalistas y campeones importantes premios económicos. Tanto que algunas personas se están dedicando ya como profesionalmente con absoluta dedicación a competir y entrenar aprovechando sus habilidades y conocimiento profundo de los juegos en los que están especializados.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/4_hu413e93d4b8876abc767000c1e5f4e442_86753_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Estadio de una final de League of legends"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/4_hu413e93d4b8876abc767000c1e5f4e442_86753_600x450_fit_q90_box.jpg" width="600" height="337" alt="Estadio de una final de League of legends" title="Estadio de una final de League of legends"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Estadio de una final de League of legends</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Algunos de los juegos actuales en los que se realizan competiciones son <a href="https://playhearthstone.com/es-es/">Hearthstone</a>, <a href="https://play.euw.leagueoflegends.com/es_ES">League of legends</a>, <a href="https://clashroyale.com/es/">Clash Royale</a>, &hellip; que han sido diseñados no solo como para el entretenimiento como los juegos de hace unas pocas décadas para competir entre humano e inteligencia artificial más o menos inteligente o automática de la máquina sino para ser jugados de forma competitiva entre humanos principalmente.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://gaming.youtube.com/embed/lBWgRCRH1Gs" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://gaming.youtube.com/embed/NpVXLpkjUCc" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://gaming.youtube.com/embed/MUb8dGKpuEE" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>Es plausible que en un futuro estas competiciones se conviertan en eventos deportivos con el potencial de ser el equivalente en los <em>eSports</em> como hoy lo son la liga de campeones europea, la copa del mundo de fútbol, la Super Bowl o las finales de la NBA ya sea en modalidades de por equipos o de selecciones por país.</p>
<p>Hace unas semanas veía en directo una final del juego para móvil Clash Royale, estaba muy bien organizada con un escenario muy cuidado y locutores en directo retransmitiendo en directo la final. Igual que ver una final de fútbol es entretenido y emocionante ver una final de un juego de ordenador en una competición tiene varios de los mismos ingredientes para ser igual de entretenido. Es difícil pronosticar que lleguen al nivel de una Champions League, mundial o europeo de fútbol pero dentro de unos años los gustos pueden cambiar más aún si los señores feudales que dirigen el fútbol tratan de ordeñar a los aficionados con la televisión de pago dejando al margen a muchas personas que no se lo pueden permitir, en cualquier caso es muy posible que los <em>eSports</em> sigan creciendo en popularidad solo está por ver a que ritmo.</p>
<p>Este es un documental sobre lo que rodea a las  competiciones deportivas en equipos y sobre los <em>eSports</em>.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/yvxMwoYuSp4" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://esports.xataka.com/">Xataka eSports</a></li>
<li><a href="https://www.elconfidencial.com/tecnologia/2017-06-06/gamerswalk-esports-twitch-amazon_1394223/">Los ‘eSports’ se calientan: 600.000 € para la alternativa española a Twitch (Amazon)</a></li>
<li><a href="http://www.elconfidencial.com/empresas/2017-05-13/deportes-electronicos-esports-regulacion-situacion-espana-jugadores-deporte-ligas_1381822/">‘eSports’: los bufetes se calzan las botas para jugar un partido de 600 millones de euros</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>