<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/java/</id>
    <updated>2023-10-19T18:00:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/opciones-de-arquitectura-para-emitir-trazas-en-una-aplicacion-java/</id>
        <title>Opciones de arquitectura para emitir trazas en una aplicación Java</title>
        <updated>2022-07-28T19:30:00+02:00</updated>
        <published>2022-07-28T19:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/opciones-de-arquitectura-para-emitir-trazas-en-una-aplicacion-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Incluso para emitir trazas que en principio es algo sencillo y que se da por hecho surgen varias opciones de arquitectura o diseño. Dos de esas decisiones son acoplarse o no a la librería de <em>logging</em> que se use e inyectar de forma estática o por el constructor la instancia de la clase con la que se emiten trazas. Estas decisiones conviene recogerlas en un documento de <em>Architecture Decision Record</em> por si en un futuro hay que revisar las decisiones tomadas con anterioridad o para que una persona en un futuro tenga el contexto y un registro de las decisiones que se han tomado, el contexto, opciones evaluadas, argumentos y decisiones tomadas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/opciones-de-arquitectura-para-emitir-trazas-en-una-aplicacion-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/interfaz-web-para-jmx-con-hawtio/</id>
        <title>Interfaz web para JMX con Hawtio</title>
        <updated>2022-07-14T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-07-14T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/interfaz-web-para-jmx-con-hawtio/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Una cosa es la funcionalidad que proporciona una aplicación y otra las tareas de administración y mantenimiento relacionas con la aplicación. Estas tareas de administración y mantenimiento no son tareas destinadas a los usuarios sino destinadas a los administradores de la aplicación. Estas tareas pueden ser manuales y ejecutadas a conveniencia siendo muy útil poder ejecutarlas sin necesidad de realizar cambios en el código ni un despliegue de la aplicación. La tecnología JMX de Java define una arquitectura para administrar y monitorizar aplicaciones que se puede utilizar para estas tareas administrativas, Hawtio es una interfaz que permite el acceso y ejecución a JMX mediante un navegador y proporciona una librería para integrase con Spring Boot.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/interfaz-web-para-jmx-con-hawtio/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/generar-releases-de-un-proyecto-java-con-gradle/</id>
        <title>Generar releases de un proyecto Java con Gradle</title>
        <updated>2022-07-08T16:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-07-08T16:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/generar-releases-de-un-proyecto-java-con-gradle/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Utilizar las etiquetas de las herramientas de control de versiones permite conservar ciertos hitos o <em>commits</em> importantes para consultarlos en el futuro. Generar una versión de un proyecto suele implicar generar una etiqueta en la herramienta de control de versiones. Dado que la generación de nuevas versiones es parte del ciclo de vida de un proyecto hay <em>plugins</em> tanto para Maven como para Gradle que ofrecen como funcionalidad automatizar esta proceso.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/generar-releases-de-un-proyecto-java-con-gradle/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/publicar-y-utilizar-una-dependencia-de-java-en-un-repositorio-de-git-con-github-packages/</id>
        <title>Publicar y utilizar una dependencia de Java en un repositorio de Git con GitHub Packages</title>
        <updated>2022-06-09T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-06-09T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/publicar-y-utilizar-una-dependencia-de-java-en-un-repositorio-de-git-con-github-packages/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El software ofrecido como servicio tiene la ventaja principal de que delega en el proveedor del servicio su administración. El delegar la administración del servicio está motivada por tener ciertas garantías de que el software tiene mayor disponibilidad y fiabilidad. A cambio de esa administración el proveedor del software como servicio establece un precio por su SaaS que llega a compensar tener que administrar el servicio uno mismo que también tiene unos costes en servidor, personal, fiabilidad y también tiempo de dedicación. Una de las funcionalidades que requiere una infraestructura en una organización para desarrollar sus aplicaciones es un repositorio de artefactos o paquetes, GitHub Packages el servicio de repositorio de artefactos compatibles con los artefactos producidos por los principales lenguajes de programación para compartir bibliotecas de código entre ellos Java y JavaScript y tecnologías de contenedores como imágenes Docker.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/publicar-y-utilizar-una-dependencia-de-java-en-un-repositorio-de-git-con-github-packages/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/por-que-y-ejemplo-de-como-desarrollar-un-plugin-de-gradle/</id>
        <title>Por qué y ejemplo de cómo desarrollar un plugin de Gradle</title>
        <updated>2022-04-07T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-04-07T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/por-que-y-ejemplo-de-como-desarrollar-un-plugin-de-gradle/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Generalmente cuando se necesita una funcionalidad en Gradle esta suele estar proporcionada por los propios desarrolladores de Gradle, por los propios mantenedores de otras herramientas para integrarlas en Gradle o en último caso por alguien que antes ha tenido la misma necesidad ha publicado un <em>plugin</em>. Si aún así no hay un <em>plugin</em> que ofrezca la funcionalidad que se desea, Gradle ofrece la posibilidad de que cualquiera desarrolle sus propios <em>plugins</em> y los use para sus necesidades específicas o en caso de ser útil para otras personas compartirlo en un repositorio público como cualquier otro.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/por-que-y-ejemplo-de-como-desarrollar-un-plugin-de-gradle/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/novedades-de-java-18/</id>
        <title>Novedades de Java 18</title>
        <updated>2022-03-31T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-03-31T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/novedades-de-java-18/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las novedades de Java 18 no añaden nada en el lenguaje pero sí incorpora algunas relevantes en la plataforma como el uso de UTF-8 por defecto, una utilidad de línea de comandos para disponer de un servidor web simple, poder añadir fragmentos de código en los comentarios de la documentación Javadoc así como el marcado para su eliminación en futuras versiones de la finalización de objetos. También publican otras novedades en incubación, nuevas versiones en vistas previa de otras características se publicarán de forma definitiva en siguientes versiones y otros numerosos cambios menores.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/novedades-de-java-18/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/cambiar-el-comportamiento-de-la-aplicacion-con-configuracion-anotaciones-y-condicionales-en-spring-boot/</id>
        <title>Cambiar el comportamiento de la aplicación con configuración, anotaciones y condicionales en Spring Boot</title>
        <updated>2022-03-10T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-03-10T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/cambiar-el-comportamiento-de-la-aplicacion-con-configuracion-anotaciones-y-condicionales-en-spring-boot/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Aparte de un sistema de configuración muy flexible para proporcionar configuración de diferentes fuentes, Spring permite cambiar el comportamiento de la aplicación en base a los valores resueltos de las propiedades de configuración. Mediante configuración y sin realizar cambios en el código fuente el contenedor de inversión de dependencias determina las instancias y sus dependencias que crea.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/cambiar-el-comportamiento-de-la-aplicacion-con-configuracion-anotaciones-y-condicionales-en-spring-boot/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/02/validar-las-propiedades-de-configuracion-de-spring-boot-al-iniciar-la-aplicacion/</id>
        <title>Validar las propiedades de configuración de Spring Boot al iniciar la aplicación</title>
        <updated>2022-02-03T18:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-02-03T18:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/02/validar-las-propiedades-de-configuracion-de-spring-boot-al-iniciar-la-aplicacion/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Spring permite realizar validaciones sobre las propiedades de configuración antes de iniciar la aplicación, esto permite evitar errores en tiempo de ejecución más difíciles de depurar ya que la excepción que se origine quizá sea difícil de asociar a que el valor una variable de configuración es incorrecta, por ejemplo, que una variable de configuración no tiene valor y si fuese una contraseña de base de datos originar un fallo de conexión a la base de datos o que un servicio REST devolviese un error 403 por no proporcionar la credencial. Con las mismas anotaciones de validación sobre las propiedades de configuración del paquete <em>javax.validation</em> que se utilizan para validar <em>beans</em> de Java se pueden utilizar para validar los valores de configuración de Spring.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/02/validar-las-propiedades-de-configuracion-de-spring-boot-al-iniciar-la-aplicacion/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/las-clases-para-logging-del-paquete-jul-incluidas-en-la-api-de-java/</id>
        <title>Las clases para logging del paquete JUL incluidas en la API de Java</title>
        <updated>2022-01-20T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-01-20T22:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/las-clases-para-logging-del-paquete-jul-incluidas-en-la-api-de-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Entre las clases de la API de Java hay clases para la tarea de trazas o <em>logging</em> disponibles desde la versión 1.4 del JDK que para muchos casos son suficientes. Una de las librerías más popular para <em>logging</em> en Java como Log4j proporcionan funcionalidades más avanzadas que las del paquete <em>java.util.logging</em> y la seguridad de que en caso de necesitar algo relativo a <em>logging</em> será raro que Log4j no lo soporte de alguna forma. Sin embargo, las clases del paquete JUL de Java son suficiente y no es imprescindible una librería external ni incluir su dependencia en el proyecto.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/las-clases-para-logging-del-paquete-jul-incluidas-en-la-api-de-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/analizar-y-detectar-fallos-de-seguridad-en-las-dependencias-de-java/</id>
        <title>Analizar y detectar fallos de seguridad en las dependencias de Java</title>
        <updated>2022-01-06T11:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-01-06T11:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/analizar-y-detectar-fallos-de-seguridad-en-las-dependencias-de-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Dada la complejidad de muchas aplicaciones de software hace que estas usen gran cantidad de dependencias, muchas de proyectos de software libre o código abierto. Es muy probable que con el paso del tiempo en alguna de las dependencias de las aplicaciones se descubra un error de seguridad importante y requiera una actualización lo más pronto posible. No es posible estar completamente a salvo de estar afectado por un fallo de seguridad en el software por mucho que se intente, por este motivo la mejor estrategia es detectar proactivamente y temprana los errores de seguridad y actualizar las dependencias a nuevas versiones con el fallo corregido. Varias organizaciones identifican, definen, describen y catalogan los fallos de seguridad de forma pública en una base de datos y hay herramientas automatizadas que con las bases de datos de fallos de seguridad permiten analizar las dependencias de un proyecto. Un ejemplo ha sido el caso de la librería Log4j 2 que por su gravedad y y popularidad muchas organizaciones han estado afectadas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/analizar-y-detectar-fallos-de-seguridad-en-las-dependencias-de-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/configuracion-de-una-aplicacion-con-spring-boot-y-configuracion-centralizada-con-spring-cloud-config/</id>
        <title>Configuración de una aplicación con Spring Boot y configuración centralizada con Spring Cloud Config</title>
        <updated>2021-12-16T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-12-16T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/configuracion-de-una-aplicacion-con-spring-boot-y-configuracion-centralizada-con-spring-cloud-config/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La configuración de una aplicación es indispensable para su funcionamiento, permite no hardcoredar ciertos valores en el código fuente al mismo tiempo que externalizarlos en archivos de más fácil edición. Externalizar la configuración de la aplicación permite utilizar el mismo artefacto binario en todos los entornos, los valores que cambian en cada entorno es posible proporcionarlos de diferentes formas y formatos desde archivos en el <em>classpath</em> hasta variables de entorno o un servidor de configuración. Spring Boot permite obtener los valores de diferentes fuentes e implementa un mecanismo de prioridad para determinar el valor a usar.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/configuracion-de-una-aplicacion-con-spring-boot-y-configuracion-centralizada-con-spring-cloud-config/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/buenas-practicas-de-programacion-sencillas-en-el-codigo-fuente/</id>
        <title>Buenas prácticas de programación sencillas en el código fuente</title>
        <updated>2021-12-09T23:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-12-09T23:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/buenas-practicas-de-programacion-sencillas-en-el-codigo-fuente/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Al escribir código uno de las principales objetivos además de que funcione es tan importante que sea código legible ya que la mayor parte del tiempo en la programación generalmente no se emplea a escribir código nuevo sino a mantener código existente. Las prácticas de este artículo para escribir código más legible son sencillas de comprender y de aplicar en cualquier lenguaje de programación.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/buenas-practicas-de-programacion-sencillas-en-el-codigo-fuente/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/validar-documentos-json-con-json-schema/</id>
        <title>Validar documentos JSON con JSON Schema</title>
        <updated>2021-11-25T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-11-25T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/validar-documentos-json-con-json-schema/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los documentos JSON son una forma de intercambiar información entre aplicaciones. Como en cualquier intercambio de información es conveniente validar los datos recibidos antes de realizar ninguna acción. En Java dependiendo de la librería o <em>framework</em> utilizada aunque los datos se transmiten en formato JSON estos son transformados y recibidos como objetos Java en los cuales se realizan validaciones de tipos y conversiones de tipos y restricciones a los valores con Bean Validation o Spring Validation. La especificación JSON Schema permite definir un esquema para los documentos JSON independiente del lenguaje con la que realizar validaciones y realizar las validaciones a través de implementaciones en los diferentes lenguajes de programación incluido Java.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/validar-documentos-json-con-json-schema/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/escapar-simbolos-especiales-en-una-expresion-regular-en-java/</id>
        <title>Escapar símbolos especiales en una expresión regular en Java</title>
        <updated>2021-09-30T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-30T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/escapar-simbolos-especiales-en-una-expresion-regular-en-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/escapar-simbolos-especiales-en-una-expresion-regular-en-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-17/</id>
        <title>Novedades y nuevas características de Java 17</title>
        <updated>2021-09-16T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-16T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-17/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La versión Java 17 sucede a Java 11 como versión LTS, por ello es una versión más importante que las no LTS anteriores. Incorpora todas las mejoras incluidas en todas las no LTS previas más otras adicionales dede Java 16 publicada seis meses antes. Como versión LTS ofrece un soporte de correcciones de errores, fallos y alertas de seguridad  por un periodo de cinco años hasta septiembre de 2026 más un periodo adicional de tres años hasta 2029. La versión 6 del <em>framework</em> de Spring y Spring Boot 3 se tendrán como requisito mínimo Java 17 y Jakarta 9.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-17/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>