<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/posts/2020/</id>
    <updated>2020-12-30T12:00:00+01:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/hemeroteca-17/</id>
        <title>Hemeroteca #17</title>
        <updated>2020-06-28T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-06-28T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/hemeroteca-17/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/hemeroteca-17/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/desempaquetado-y-analisis-de-altavoz-inteligente-amazon-echo-con-asistente-alexa/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis de altavoz inteligente Amazon Echo con asistente Alexa</title>
        <updated>2020-06-26T20:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-06-26T16:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/desempaquetado-y-analisis-de-altavoz-inteligente-amazon-echo-con-asistente-alexa/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El altavoz es un dispositivo que también ha añadido funciones de dispositivo inteligente, al igual que ha ocurrido con los teléfonos móviles y televisores. Son controlados  por voz y con la aplicación para <em>smartphone</em> capaces de leer noticias, el tiempo, el tráfico, música, radios o de servicios en <em>streaming</em>, el centro para controlar dispositivos del hogar y muchas otras funcionalidades agregables mediante <em>skills</em>. Amazon, Goolge y Apple tiene su versión de altavoz inteligente, pequeños con buena calidad de sonido y diferentes modelos entre los que elegir.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/desempaquetado-y-analisis-de-altavoz-inteligente-amazon-echo-con-asistente-alexa/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/las-sentencias-de-control-de-flujo-en-java-if-switch-for-while-do-while-try-catch-break-continue-e-invocacion/</id>
        <title>Las sentencias de control de flujo en Java (if, switch, for, while, do-while, try-catch, break, continue e invocación)</title>
        <updated>2020-06-21T07:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-06-21T07:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/las-sentencias-de-control-de-flujo-en-java-if-switch-for-while-do-while-try-catch-break-continue-e-invocacion/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El lenguaje de programación Java utiliza un paradigma orientado a objetos pero también emplea otros paradigmas como el funcional con la incorporación de las <em>lambas</em> en Java 8 y el imperativo en los bloques de sentencias de los métodos. En este artículo están los tipos de sentencias de control de flujo disponibles en el lenguaje de programación Java: condicionales, de repetición, de asignación, de gestión de excepciones e invocación de métodos en Java.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/las-sentencias-de-control-de-flujo-en-java-if-switch-for-while-do-while-try-catch-break-continue-e-invocacion/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/generar-en-el-dominio-los-identificativos-de-las-entidades-aplicando-ddd-antes-de-persistirlas-en-la-base-de-datos/</id>
        <title>Generar en el dominio los identificativos de las entidades aplicando DDD antes de persistirlas en la base de datos</title>
        <updated>2020-06-19T17:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-06-19T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/generar-en-el-dominio-los-identificativos-de-las-entidades-aplicando-ddd-antes-de-persistirlas-en-la-base-de-datos/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las bases de datos tiene la capacidad de generar identificativos para los datos que se insertan. En el caso de las bases de datos relacionales con secuencias que generan en el momento de inserción la clave primaria de la fila en una tabla, normalmente es un número y utilizando Java con JPA con las anotaciones <em>Id</em>, <em>GeneratedValue</em> y <em>SequenceGenerator</em> en la clase Java que representa a la entidad. Para Domain Driven Design delegar en el momento de inserción la generación del identificativo de la entidad es un problema ya que hace que la entidad sea inválida al no tener identidad hasta persistirla y la base de datos es un elemento externo que debe ser independizado del dominio de la aplicación. En este artículo comento una implementación siguiendo los principios de DDD para dar solución a estos dos problemas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/generar-en-el-dominio-los-identificativos-de-las-entidades-aplicando-ddd-antes-de-persistirlas-en-la-base-de-datos/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/comando-para-convertir-una-imagen-svg-a-png-y-jpg-con-diferentes-tamanos-y-color-de-fondo-con-inkskape/</id>
        <title>Comando para convertir una imagen SVG a PNG y JPG con diferentes tamaños y color de fondo con Inkskape</title>
        <updated>2020-06-14T10:45:00+02:00</updated>
        <published>2020-06-14T09:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/comando-para-convertir-una-imagen-svg-a-png-y-jpg-con-diferentes-tamanos-y-color-de-fondo-con-inkskape/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El formato de imagen SVG tiene la ventaja de permitir el escalado de la imagen sin pérdida de calidad y suele tener menor tamaño que la imagen equivalente en formato PNG y JPG. Si es necesario la imagen SVG es exportable a formato de imagen PNG y JPG con el tamaño deseado o color de fondo. El editor de imágenes Inkscape permite con su utilidad de línea de comandos automatizar y exportar archivos SVG a PNG y JPG y ocultar y mostrar las capas deseadas del archivo original para obtener el resultado deseado en la exportación.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/comando-para-convertir-una-imagen-svg-a-png-y-jpg-con-diferentes-tamanos-y-color-de-fondo-con-inkskape/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/el-patron-de-diseno-specification-ejemplo-de-implementacion-y-uso-en-jpa-con-spring-data/</id>
        <title>El patrón de diseño Specification, ejemplo de implementación y uso en JPA con Spring Data</title>
        <updated>2020-06-12T16:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-06-12T16:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/el-patron-de-diseno-specification-ejemplo-de-implementacion-y-uso-en-jpa-con-spring-data/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los métodos de búsqueda y consulta permiten recuperar objetos de las bases de datos según los criterios deseados. Dependiendo del tamaño de la aplicación y sus casos de uso el número de consultas será más o menos grande. Con un número de consultas grande estas se vuelven complejas de mantener y generan duplicación de lógica de negocio. Para simplificar el mantenimiento de un número grande de consultas y evitar duplicidad de lógica de negocio una solución es implementar el patrón de diseño <em>Specification</em>.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/el-patron-de-diseno-specification-ejemplo-de-implementacion-y-uso-en-jpa-con-spring-data/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/pruebas-de-integracion-con-testcontainers-ejemplo-de-jpa-con-la-base-de-datos-postgresql/</id>
        <title>Pruebas de integración con Testcontainers, ejemplo de JPA con la base de datos PostgreSQL</title>
        <updated>2020-06-07T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-06-07T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/pruebas-de-integracion-con-testcontainers-ejemplo-de-jpa-con-la-base-de-datos-postgresql/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Algunas partes del código no es posibles probarlas con teses unitarios ya que tienen dependencias como una base de datos. En estos casos es necesario realizar un test de integración, la dificultad reside en tener esta dependencia en el entorno de pruebas. La herramienta Testcontainers permite iniciar un contenedor Docker con la dependencia cuando el test se ejecuta.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/pruebas-de-integracion-con-testcontainers-ejemplo-de-jpa-con-la-base-de-datos-postgresql/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/la-herramienta-sdkman-para-instalar-varias-versiones-del-jdk-y-software-de-la-plataforma-java/</id>
        <title>La herramienta SDKMAN para instalar varias versiones del JDK y software de la plataforma Java</title>
        <updated>2020-06-05T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-06-05T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/la-herramienta-sdkman-para-instalar-varias-versiones-del-jdk-y-software-de-la-plataforma-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>En ocasiones es necesario tener instaladas varias versiones de JDK según el proyecto, unos quizá usen Java 8 y otros quizá usen Java 11 o posterior. El gestor de software SDKMAN permite instalar múltiples versiones del JDK de forma simultánea y usar la deseada a conveniencia. Adicionalmente también permite instalar otras herramientas de la plataforma Java como Gradle y Maven o lenguajes como Groovy entre otros SDK comunes disponibles.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/la-herramienta-sdkman-para-instalar-varias-versiones-del-jdk-y-software-de-la-plataforma-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/copiar-datos-de-un-tipo-de-objeto-a-otro-con-modelmapper/</id>
        <title>Copiar datos de un tipo de objeto a otro con ModelMapper</title>
        <updated>2020-05-31T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-05-31T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/copiar-datos-de-un-tipo-de-objeto-a-otro-con-modelmapper/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las clases DTO son clases usadas como contenedores de datos sin ninguna lógica o con muy poca, se construyen con datos copiados de otras clases. Un uso de estas clases DTO es para evitar emplear el uso del patrón <em>Open Session in View</em> ya que aunque ofrece algunos beneficios también tiene algunos inconvenientes. La librería ModelMapper permite realizar los copiados de datos de un objeto origen a una nueva instancia destino de otra clase.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/copiar-datos-de-un-tipo-de-objeto-a-otro-con-modelmapper/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/el-patron-open-session-in-view-que-es-ventajas-problemas-y-alternativas/</id>
        <title>El patrón Open Session in View, qué es, ventajas, problemas y alternativas</title>
        <updated>2020-05-29T22:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-05-29T16:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/el-patron-open-session-in-view-que-es-ventajas-problemas-y-alternativas/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>En patrón <em>Open Session in View</em> lo que hace es mantener abierta la conexión a la base de datos durante toda la petición a un servidor. Esto tiene la ventaja de que en cualquier momento es posible recuperar datos de la base de datos, incluso desde las vistas pero tiene inconvenientes ya que las conexiones a la base de datos son un recurso escaso. Si además durante la petición se hacen peticiones a otros servicios que añaden tiempo de procesamiento la aplicación es posible que tenga problemas de escalabilidad con muchos usuarios y peticiones durante un corto periodo de tiempo.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/el-patron-open-session-in-view-que-es-ventajas-problemas-y-alternativas/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/el-problema-de-seguridad-tabnabbing-y-phishing-en-los-enlaces-en-nuevas-pestanas-a-paginas-externas-y-como-solucionarlo/</id>
        <title>El problema de seguridad tabnabbing y phishing en los enlaces en nuevas pestañas a páginas externas y cómo solucionarlo</title>
        <updated>2020-05-24T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-05-24T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/el-problema-de-seguridad-tabnabbing-y-phishing-en-los-enlaces-en-nuevas-pestanas-a-paginas-externas-y-como-solucionarlo/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>A medida que las personas dependen en mayor medida para operar en internet como compras, acceso a cuentas bancarias o trámites administrativos la seguridad de las aplicaciones web es más crítica. Una parte de la seguridad es responsabilidad del usuario pero otra parte importante es responsabilidad del sitio web. Un potencial problema de seguridad está en los simples y aparentemente inocentes enlaces abiertos en nuevas páginas si al mismo tiempo es posible insertar contenido en la página que otros usuarios obtengan. El resultado es una vulnerabilidad de <em>tabnabbing</em> y <em>phishing</em>.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/el-problema-de-seguridad-tabnabbing-y-phishing-en-los-enlaces-en-nuevas-pestanas-a-paginas-externas-y-como-solucionarlo/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="web"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/la-concurrencia-en-la-plataforma-java-con-project-loom/</id>
        <title>La concurrencia en la plataforma Java con Project Loom</title>
        <updated>2020-05-23T15:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-05-22T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/la-concurrencia-en-la-plataforma-java-con-project-loom/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Desde la publicación de Java 8 junto con el nuevo calendario de publicación las mejoras en la plataforma Java y en el lenguaje han sido constantes y significativas. Las mejoras continúan en cada nueva versión y hay muchas otras en preparación para ser publicadas cuando estén listas. Una de ellas muy prometedoras es una nueva implementación de los <em>threads</em> mucho más ligera que han existido desde la primera versión. Estos harán innecesarios en la mayoría de los casos los más complicados modelos programación asíncrona, la programación reactiva, la programación mediante <em>callbacks</em> y las construcciones <em>async/await</em>.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/la-concurrencia-en-la-plataforma-java-con-project-loom/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/la-controversia-sobre-el-sistema-de-inicio-systemd-adoptado-en-gnu-lnux/</id>
        <title>La controversia sobre el sistema de inicio systemd adoptado en GNU/Linux</title>
        <updated>2020-05-17T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-05-17T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/la-controversia-sobre-el-sistema-de-inicio-systemd-adoptado-en-gnu-lnux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>systemd ya tiene una década de desarrollo, ha sido adoptado como sistema de inicio en las distribuciones GNU/Linux más importantes como Debian, Ubuntu, Fedora o Arch Linux y derivadas. Durante este tiempo ha recibido múltiples críticas en varios aspectos. Sigue evolucionando cambiando aspectos importantes de cómo han sido siempre las distribuciones, uno de los próximos es posible que sea <em>systemd-homed</em> con la intención de hacer portables y autocontenidos las carpetas de inicio de los usuarios.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/la-controversia-sobre-el-sistema-de-inicio-systemd-adoptado-en-gnu-lnux/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/introduccion-y-uso-basico-de-la-distribucion-gnu-linux-fedora-silverblue/</id>
        <title>Introducción y uso básico de la distribución GNU/Linux Fedora Silverblue</title>
        <updated>2020-05-15T18:45:00+02:00</updated>
        <published>2020-05-15T16:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/introduccion-y-uso-basico-de-la-distribucion-gnu-linux-fedora-silverblue/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Fedora Silbervlue es una distribución innovadora es su forma de sistema base usando OSTree e instalar aplicaciones gráficas con Flatpak y de paquetes de linea de comandos con Toolbox. Todas estas tecnologías le permiten considerarse una distribución <em>rolling-release</em> tanto en el sistema como aplicaciones y paquetes. Estas tecnologías y forma de actualizar el sistema hace que sea mucho menos propenso a errores que los tradicionales en las distribuciones GNU/Linux de actualización de paquetes, ¿la siguiente generación de distribuciones serán como Fedora Silverblue?.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/introduccion-y-uso-basico-de-la-distribucion-gnu-linux-fedora-silverblue/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/analisis-y-guia-del-juego-de-estrategia-frostpunk/</id>
        <title>Análisis y guía del juego de estrategia Frostpunk</title>
        <updated>2020-05-10T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-05-10T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/analisis-y-guia-del-juego-de-estrategia-frostpunk/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Frostpunk ha sido uno de los juegos con los que he disfrutado mucho de los pocos que he jugado hasta el momento en la PlayStation 4. Su historia diferente y el tener que tener que tomar decisiones difíciles para conseguir la supervivencia de la colonia lo hacen distinto a los muchos otros juegos disponibles. No es muy largo pero acabado activa nuevos modos de juego para seguir jugándolo.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/analisis-y-guia-del-juego-de-estrategia-frostpunk/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>