<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/gnu-linux/</id>
    <updated>2022-04-19T00:00:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/mi-primer-mac-yo-usuario-de-gnu-linux/</id>
        <title>Mi primer Mac, yo usuario de GNU/Linux</title>
        <updated>2016-11-25T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-11-12T10:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/mi-primer-mac-yo-usuario-de-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Hace ya más de un lustro pase de usar Windows a usar GNU/Linux incluso en el trabajo, ahora por motivos laborales no me queda opción que usar un Mac, el primer Mac que usaré. En casa a nivel personal seguiré usando la distribución Arch Linux y antes de empezar a usar un Mac seguirá siendo así, ¿usar un Mac me hará cambiar de opinión y usaré un producto de Apple incluido a nivel personal en un futuro?</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/apple.svg" width="200" height="200" alt="Apple" title="Apple"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/macos.svg" width="300" height="70" alt="macOS" title="macOS"  class=""></p>
</div>
<p>Hasta el momento en el trabajo podía usar GNU/Linux como sistema operativo, concretamente la distribución <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> con <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a> y <a href="https://www.docker.com/">Docker</a> para el entorno de desarrollo. Sin embargo, algunos cambios han hecho que tuviese que elegir entre <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> que no uso desde hace ya más de un lustro o <a href="https://www.apple.com/macos/">macOS</a> que usaría por primera vez. Dado que macOS es más similar a <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> por seguir ambos la filosofía Unix al final opté por un Mac como prácticamente la totalidad de mis compañeros de trabajo. Una razón es que muchas de las herramientas y comandos que están disponibles en GNU/Linux lo están también en macOS.</p>
<p>Usar un Mac por primera vez es algo relevante desde el punto de vista tecnológico para alguien que le gusta la tecnología. Este artículo lo escribo para mi yo futuro de dentro de unos años para ver si la preferencia del software libre y GNU/Linux que tengo ahora no se ve doblegada en parte por Apple y morderé la manzana más después de escribir cosas como <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/sobre-los-infimos-impuestos-que-paga-apple/">Sobre los ínfimos impuestos que paga Apple</a> o <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/12/como-seria-si-microsoft-apple-y-linux.html">Como sería si Microsoft, Apple y Linux&hellip; </a>.</p>
<p>Nunca he usado un producto de Apple salvo tocarlos un poco en las tiendas y es que convencido del software libre y el alto precio que tienen nunca he estado atraído por la marca de la manzana mordida, así que comienzo completamente desde cero empezando por tener que aprender de nuevo muchos de los atajos de teclado y combinaciones de teclas. Simplemente por curiosidad conseguí <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/">usar macOS en una máquina virtual con VirtualBox</a> que es posible tanto en Windows como en GNU/Linux.</p>
<p>Una de las cosas que me gustaba de Arch Linux es su modelo <em>rolling release</em> de modo que en cada actualización del sistema con <code>pacman -Syu</code> tenía las últimas versiones de cada programa y paquete, esto hace que no necesite reinstalar cada nueva versión ni tuviese que preocuparme de las versiones de los programas, lo único que sabía es que siempre tenía la última versión. Hasta ahora iba por 3 años desde que instalé Arch Linux por última vez. Por lo poco que me he informado en los Mac existe <a href="https://brew.sh/">Homebrew</a> y <a href="https://caskroom.github.io/">Homebrew Cask</a> que es un gestor de paquetes similar a la forma de distribuir software con los gestores de paquetes de las distribuciones GNU/Linux. Casi todo el software que he necesitado está disponible en Homebrew incluyendo Java 8, Java 7, Firefox, Google Chrome, MySQL, Docker, VirtualBox, Git o atom incluidos programas como vim, gimp, cmus o meld.</p>
<p>El Mac que usaré no es de los últimos con panel táctil en la parte superior del teclado ese que ha eliminado una tecla física tan importante también para los desarrolladores como la tecla escape. El precio del modelo de principios de 2015 está valorado en unos $2000 junto con otros $120 en adaptadores y periféricos, tiene buenas especificaciones siendo un producto de gama alta con sobre todo SSD, pantalla y <em>touchpad</em> y aunque 16 GiB son suficientes es extraño que en ningún modelo de <a href="http://www.apple.com/es/macbook-pro/">MacBook Pro</a> aún no haya opción de instalar 32 GiB para los usuarios más exigentes. Aún así por ese precio uno adquiere varios portátiles como los <a href="https://slimbook.es/">Slimbook</a> y el último pasados unos años tendrá mejores especificaciones en varios aspectos que cualquier Mac actual.</p>
<p>En mis primeras horas de uso de un Mac destacaré la pantalla retina, su gran resolución de 2560x1600 hace que el texto y las imágenes se vean muy bien sin notar los píxeles, teniendo un monitor de 23&quot; con resolución 1920x1080 o una pantalla de portátil de 14&quot; de resolución 1600x900 las diferencias son claras. Aún así esto es a costa de que la resolución equivalente en un PC sea aproximadamente de 1280x800 en la configuración por defecto haciendo que parezca que entran pocas cosas en la pantalla, otras resoluciones equivalentes seleccionables son 1680x1050, 1440x900, 1280x800 y 1024x640. El <em>touchpad</em> también parece ser otra característica diferenciadora y destacable aunque aún no conozco muchos de los gestos que permite. La interfaz de escritorio de macOS y de GNOME es similar en muchos aspectos con la barra superior, el lanzador de aplicaciones <em>Launchpad</em>, la vista de ventanas <em>Dashboard</em> y la vista de actividades de GNOME.</p>
<p>Yo futuro, ¿habrás caído en la tentación? ¡Resiste! No olvides y piensa <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/03/de-windows-arch-linux.html">por que empezaste a usar GNU/Linux</a> y <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/de-arch-linux-a-arch-linux/">por que seguiste usando Arch Linux</a>&hellip; por aprender, por el software libre, por la privacidad, por no pagar costosas licencias de software privativo o usar <em>cracks</em>, por no tener software espía, por ser el dueño del equipo y no de la marca cuando decida dejar de darle soporte&hellip;</p>
<p>Por lo menos ahora podré hablar con un poco más de criterio cuando lo haga sobre Apple y sus productos, como macOS, los MacBook, los adaptadores y periféricos como el <a href="http://www.apple.com/es/shop/product/MLA02ZM/A/magic-mouse-2">Magic Mouse</a>. El siguiente paso es <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/instalar-programas-con-homebrew-en-macos/">cómo instalar software en macOS con Homebrew</a>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/mi-primer-mac-yo-usuario-de-gnu-linux/images/macos_hu4efef5a38679c0c103c8afdcb042057e_281515_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Información del sistema macOS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/mi-primer-mac-yo-usuario-de-gnu-linux/images/macos_hu4efef5a38679c0c103c8afdcb042057e_281515_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="192" alt="Información del sistema macOS" title="Información del sistema macOS"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/mi-primer-mac-yo-usuario-de-gnu-linux/images/macos-sierra-desktop_hube35fbb725db4fb468133bba0284c891_426979_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Escritorio de macOS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/mi-primer-mac-yo-usuario-de-gnu-linux/images/macos-sierra-desktop_hube35fbb725db4fb468133bba0284c891_426979_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="188" alt="Escritorio de macOS" title="Escritorio de macOS"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Información del sistema y escritorio de macOS</figcaption>
</figure>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="apple"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/</id>
        <title>Elegir una distribución GNU/Linux según el usuario, uso o equipo</title>
        <updated>2017-05-13T11:30:00+02:00</updated>
        <published>2016-10-29T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>En GNU/Linux hay multitud de distribuciones, no existe la mejor distribución sino aquella que mejor se adapta según el usuario o sus preferencias. En muchas distribuciones hay posibilidad de elegir diferentes <em>sabores</em> según el entorno de escritorio. Para usuarios nuevos, intermedios, avanzados, para servidor, que requieren pocos recursos o con menor cantidad de software no libre.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Linux es el núcleo del sistema operativo de las distribuciones <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a>. GNU es el conjunto de herramientas de usuario que permiten interactuar mediante programas específicos según la tarea con el núcleo Linux. Tanto GNU como Linux son software libre y su licencia otorga al usuario <a href="https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.es.html">las 4 libertades que debe poseer todo software libre</a> para ser calificado como tal. Como las herramientas GNU, Linux y otros proyectos de software libre como los entornos de escritorio <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a>, <a href="https://www.kde.org/">KDE</a>, <a href="https://xfce.org/">XFCE</a>, <a href="https://lxde.org/">LXDE</a> y programas como <a href="https://www.videolan.org/vlc/">VLC</a>, <a href="https://www.libreoffice.org/">LibreOffice</a>, <a href="https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/">Firefox</a> entre otros están disponibles en la mayoría de los casos de forma gratuita, grupos de usuarios y organizaciones forman distribuciones que contienen las herramientas GNU, el núcleo Linux, y un gestor de paquetes de los programas para instalarlos de forma sencilla junto con sus dependencias.</p>
<p>En otros sistemas operativos solo hay una versión del sistema operativo o varias pero muy parecidas entre ellas, es el caso de <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> o <a href="https://www.apple.com/macos/">macOS</a>. Esto hace que en algunas circunstancias no se adapten bien a las necesidades o preferencias de los usuarios, por ejemplo, equipos antiguos se quedan sin soporte por no poder actualizar a la versión más reciente haciendo que incluso se queden sin actualizaciones de seguridad aún siendo perfectamente útiles. El software libre permite ajustarse mejor a las necesidades del usuario habiendo por ejemplo distribuciones para equipos antiguos que requieren menos recursos. Hace algunos lustros instalar una distribución GNU/Linux no era sencillo para un usuario nuevo o con pocos conocimientos de informática, afortunadamente hoy instalar un sistema GNU/Linux es tan sencillo como instalar Windows o macOS gracias a los instaladores gráficos, sencillos y guiados paso a paso y prácticamente todo el hardware común está soportado y funciona correctamente.</p>
<p>Dado que en GNU/Linux hay muchas distribuciones un nuevo usuario puede sentirse tentado de buscar la «mejor distribución», sin embargo, no existe la «mejor distribución» sino aquella que se mejor se adapta a las preferencias o necesidades de ese usuario. Y también, y no menos importante, una vez elegida una no tiene que ser para siempre, si pasado un tiempo hay otra distribución que pasa a adaptarse mejor a las necesidades o preferencias del usuario puede cambiarse de distribución. Aún así hay algunas distribuciones GNU/Linux que son más usadas que otras por su mayor tiempo de vida o fama y hay distribuciones que son derivadas de otras más grandes.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/ubuntu.svg" width="100" height="100" alt="Ubuntu" title="Ubuntu"  class="lozad ">
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/opensuse.svg" width="100" height="100" alt="openSUSE" title="openSUSE"  class="lozad ">
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/debian.svg" width="100" height="100" alt="Debian" title="Debian"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/archlinux.svg" width="100" height="100" alt="Arch Linux" title="Arch Linux"  class="lozad ">
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/fedora.svg" width="100" height="100" alt="Fedora" title="Fedora"  class="lozad ">
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/elementary.svg" width="100" height="100" alt="elementary OS" title="elementary OS"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/trisquel.svg" width="100" height="100" alt="Trisquel" title="Trisquel"  class="lozad "></p>
<figcaption>Logotipos de varias de las distribuciones GNU/Linux más importantes y usadas</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Esta categorización que he hecho es general y muchos usuarios avanzados usan distribuciones que en esta categorización incluyo como para usuarios nuevos. Algunas distribuciones publican nuevas versiones cada seis meses o versiones más estables cada dos años con soporte durante mayor periodo de tiempo como Ubuntu y sus <abbr title="Long Term Support">LTS</abbr>. Algunas otras distribuciones se califican como en continua actualización o <em>rolling release</em> que no siguen un calendario de publicaciones en las que en cada actualización completa del sistema se tiene la última versión disponible de cada paquete y programas. Algunas categorías y distribuciones son las siguientes.</p>
<div class="alert alert-warning tableofcontents"><h2>Contenido del artículo</h2><toc></toc></div>
<h3 id="para-nuevo-usuario-de-gnulinux">Para nuevo usuario de GNU/Linux</h3>
<ul>
<li><a href="https://www.ubuntu.com/">Ubuntu</a>: una de las distribuciones más usadas y que más han contribuido a popularizar GNU/Linux. Posee varios sabores según el entorno de escritorio usado GNOME, KDE, XFCE y LXDE.</li>
<li><a href="https://elementary.io/es/">elementary OS</a>: es una distribución con una estética muy cuidada con ciertas similitudes a macOS. Está basada en Ubuntu, tiene buenas opiniones y es una de las mejores candidatas para un usuario recién llegado a GNU/Linux o que quiera un sistema para trabajar sin complicaciones.</li>
<li><a href="https://www.linuxmint.com/">Linux Mint</a>: basada en Ubuntu ha ganado popularidad en la medida que los usuarios de Ubuntu están descontentos con su interfaz de escritorio Unity.</li>
<li><a href="https://www.opensuse.org/">openSUSE</a>: la distribución comunitaria de SUSE. Hace no mucho ha cambiado su política de versionado ofreciendo una más estable basada en la versión empresarial SUSE llamada <a href="https://en.opensuse.org/Portal:Leap">openSUSE Leap</a> y otra con un modelo <em>rolling release</em> y con las últimas versiones del software llamada <a href="https://en.opensuse.org/Portal:Tumbleweed">openSUSE Tumbleweed</a>.</li>
<li><a href="https://www.debian.org/">Debian</a>: una de las distribuciones más antiguas y con mayor número de derivadas, una de ellas Ubuntu. Posee tres ramas según la confianza de cada una del software que contiene. Para servidores la recomendación es usar la rama estable y para un usuario la rama <em>testing</em> que contiene software más reciente.</li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/ubuntu-installer_hua8811801754389ced17adc57d683cac4_77961_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Instalador de Ubuntu"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/ubuntu-installer_hua8811801754389ced17adc57d683cac4_77961_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Instalador de Ubuntu" title="Instalador de Ubuntu"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/ubuntu_hu7dfcd06a67573af9a91a83c45ea7e5c4_228410_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Ubuntu"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/ubuntu_hu7dfcd06a67573af9a91a83c45ea7e5c4_228410_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Ubuntu" title="Ubuntu"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Ubuntu con Unity</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/elementary-os-installer_hu02e70cb5338f194ec3bc6c59d739cfa0_53485_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Instalador de elementary OS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/elementary-os-installer_hu02e70cb5338f194ec3bc6c59d739cfa0_53485_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Instalador de elementary OS" title="Instalador de elementary OS"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/elementary-os_hu6850958699743fb7b2d663014faa6ed7_524177_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="elementary OS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/elementary-os_hu6850958699743fb7b2d663014faa6ed7_524177_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="elementary OS" title="elementary OS"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>elementary OS</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/linux-mint-installer_hu7086f69d3bf94b3061d68bc6add5c8a0_100552_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Instalador de Linux Mint"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/linux-mint-installer_hu7086f69d3bf94b3061d68bc6add5c8a0_100552_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Instalador de Linux Mint" title="Instalador de Linux Mint"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/linux-mint_hu86e667bebc3516de9a539fa3fcf71dac_256297_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Linux Mint con Cinnamon"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/linux-mint_hu86e667bebc3516de9a539fa3fcf71dac_256297_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Linux Mint con Cinnamon" title="Linux Mint con Cinnamon"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Linux Mint con Cinnamon</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/opensuse-installer_hu10f39439fa3f55c6146d9c4c1b2abbae_93010_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Instalador de openSUSE"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/opensuse-installer_hu10f39439fa3f55c6146d9c4c1b2abbae_93010_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Instalador de openSUSE" title="Instalador de openSUSE"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/opensuse_hu9d15c118b90231a9588d6324419986dd_87237_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="openSUSE con KDE"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/opensuse_hu9d15c118b90231a9588d6324419986dd_87237_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="openSUSE con KDE" title="openSUSE con KDE"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>openSUSE con KDE</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/debian-installer-1_hu938c90520a45fd05add41c210f0d3087_117186_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Instalador de Debian (1)"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/debian-installer-1_hu938c90520a45fd05add41c210f0d3087_117186_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Instalador de Debian (1)" title="Instalador de Debian (1)"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/debian-installer-2_hu7b93d41f61cf0d9ba76264aa65108245_22976_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Instalador de Debian (2)"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/debian-installer-2_hu7b93d41f61cf0d9ba76264aa65108245_22976_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Instalador de Debian (2)" title="Instalador de Debian (2)"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Instalador de Debian</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="para-un-usuario-intermedio">Para un usuario intermedio</h3>
<ul>
<li><a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a>: de las distribuciones <em>rolling release</em> es una de las más populares, no posee instalador gráfico y su instalación puede intimidar a un usuario nuevo de GNU/Linux que se hace leyendo la <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Installation_guide">guía de instalación</a> y sus referencias, adaptándola cada uno a sus preferencias y equipo y ejecutando comandos en la terminal paso a paso desde la selección desde la disposición del teclado, pasando por el particionado del disco hasta la instalación del cargador de arranque. <a href="https://github.com/picodotdev/alis/">El <em>script</em> alis para instalar Arch Linux</a> ofrece un instalador basado en la consola que hace mucho más fácil, rápida y desatendida la instalación de una distribución Arch Linux.</li>
<li><a href="https://fedoraproject.org/">Fedora</a>: es la distribución comunitario que ofrece <a href="https://www.redhat.com/es">RedHat</a> a los usuarios en la que desarrollan los cambios que luego se incorporan a la distribución empresarial RHEL.</li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/archlinux-installer-1_hu0a189263d363307c1e22afd9e18104f3_60463_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Instalador de Arch Linux (1)"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/archlinux-installer-1_hu0a189263d363307c1e22afd9e18104f3_60463_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Instalador de Arch Linux (1)" title="Instalador de Arch Linux (1)"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/archlinux-installer-2_hub2323083099adf2edc125892f6923146_9172_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Instalador de Arch Linux (2)"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/archlinux-installer-2_hub2323083099adf2edc125892f6923146_9172_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="167" alt="Instalador de Arch Linux (2)" title="Instalador de Arch Linux (2)"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Instalador de Arch Linux</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/archlinux_hu1db2b46286ddf6e9c6c909bbf872a8f5_180786_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Arch Linux con GNOME"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/archlinux_hu1db2b46286ddf6e9c6c909bbf872a8f5_180786_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Arch Linux con GNOME" title="Arch Linux con GNOME"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Arch Linux con GNOME</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/fedora-installer_hud056e269e251e14653f25322a6640c2c_12528_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Instalador de Fedora"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/fedora-installer_hud056e269e251e14653f25322a6640c2c_12528_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Instalador de Fedora" title="Instalador de Fedora"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/fedora_hu3a55cf603f217ed80ba1c280e25bba4d_575634_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Fedora con GNOME"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/fedora_hu3a55cf603f217ed80ba1c280e25bba4d_575634_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Fedora con GNOME" title="Fedora con GNOME"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Fedora con GNOME</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="para-usuario-avanzado">Para usuario avanzado</h3>
<ul>
<li><a href="https://www.gentoo.org/">Gentoo</a>: la instalación de los programas se hace compilando el código fuente. Permite personalizar y obtener el máximo rendimiento del equipo en que sea instalado pero el tiempo de compilación puede ser notable.</li>
</ul>
<h3 id="para-servidor">Para servidor</h3>
<ul>
<li><a href="https://www.ubuntu.com/">Ubuntu</a>: la versión para servidores de Ubuntu, con características empresariales desarrollada por <a href="https://www.canonical.com/">Canonical</a>.</li>
<li><a href="https://www.redhat.com/en/technologies/linux-platforms/enterprise-linux">RHEL</a>: distribución con soporte empresarial y orientada a la empresa creada por RedHat.</li>
<li><a href="https://www.centos.org/">CentOS</a>: distribución basada en RHEL sin el coste del soporte empresarial.</li>
<li><a href="https://www.suse.com/es-es/">SUSE</a>: distribución con soporte empresarial y orientada a las empresas.</li>
</ul>
<h3 id="para-equipos-antiguos">Para equipos antiguos</h3>
<p>Aún con el gran avance que se produce en la tecnología cada pocos meses equipos con algún lustro siguen siendo útiles para muchos usuarios. Con una distribución que use pocos recursos el equipo seguirá siendo válido.</p>
<ul>
<li><a href="http://puppylinux.com/">Puppy Linux</a></li>
<li><a href="https://lubuntu.net/">Lubuntu</a></li>
<li><a href="https://xubuntu.org/">Xubuntu</a></li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/xubuntu-installer_hu82e04908120e949cdb5e5088ca4b92d2_61206_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Instalador de Xubuntu"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/xubuntu-installer_hu82e04908120e949cdb5e5088ca4b92d2_61206_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Instalador de Xubuntu" title="Instalador de Xubuntu"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/xubuntu_hu26439d259b96282f99ed1533e243eabe_115302_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Xubuntu con XFCE"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/xubuntu_hu26439d259b96282f99ed1533e243eabe_115302_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Xubuntu con XFCE" title="Xubuntu con XFCE"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Xubuntu con XFCE</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="para-usuarios-con-preferencias-de-software-libre">Para usuarios con preferencias de software libre</h3>
<p>Aunque las distribuciones GNU/Linux son en su mayoría software libre hay algunas partes que no lo son como controladores privativos de la tarjeta gráfica o diversos <em>firmware</em> del núcleo o controladores. Estas distribuciones tratan de eliminar la mayor parte posible de ese software que no es libre.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.gnewsense.org/">gNewSense</a></li>
<li><a href="https://trisquel.info/es">Trisquel</a></li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/triquel-installer_hu365a1b80de5cb4bd1a7ecb27d76b2157_171640_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Instalador de Trisquel"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/triquel-installer_hu365a1b80de5cb4bd1a7ecb27d76b2157_171640_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Instalador de Trisquel" title="Instalador de Trisquel"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/trisquel_hu780dca684875a477979a1541d0ef3fe8_609801_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Trisquel"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/images/trisquel_hu780dca684875a477979a1541d0ef3fe8_609801_300x200_fit_box_3.png" width="267" height="200" alt="Trisquel" title="Trisquel"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Trisquel</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="otras-distribuciones-y-primeros-pasos">Otras distribuciones y primeros pasos</h3>
<p>Estas son solo algunas de las distribuciones más populares y usadas de GNU/Linux y las que recomiendo pero en <a href="https://distrowatch.com/">DistroWatch</a> hay un listado más completo. En el libro <a href="https://amzn.to/2fol03B">Introduction Linux Distros</a> encontraremos una introducción más detallada a GNU/Linux y sus distribuciones.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1484213939&amp;linkId=f78ab092f9be61313e9c686e15cc3441" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/">Windows es fácil usarlo sin licencia</a> y es muy común con el consentimiento de la compañía estadounidense, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/">a Microsoft no le importa que Windows sea usado sin licencia</a>, pero como muestro en este artículo hay opciones que en muchos casos no tienen nada que envidiar a los sistemas operativos privativos y en otros aspectos son mucho mejores ya que son software libre generalmente gratuito, no incluyen <em>bloatware</em>, software espía y con un soporte durante mayor tiempo que el que ofrecen <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> o <a href="https://www.apple.com/">Apple</a> en sus equipos.</p>
<p>Descarga una distribución GNU/Linux que consideres adecuada para ti o según tus preferencias de escritorio gráfico y pruébalas sin compromiso en una máquina virtual con <a href="https://www.virtualbox.org/">VirtualBox</a> aunque ten en cuenta que la experiencia de uso no será la misma que la instalación sobre el hardware te servirá para comprobar si te gusta. En GNU/Linux encontrarás software, numerosa documentación en la web, gente dispuesta a ayudarte ante cualquier problema o duda que tengas como yo (así que puedes preguntarme :) y varias opciones para cualquier tarea que realices como edición gráfica o de vídeo, programación, música, fotos, compartición P2P, correo electrónico, navegadores web, reproductores de vídeos e incluso numerosos juegos con los que pasar ratos como los <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/">juegos casuales proporcionados por GNOME</a>, una <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/">colección de 22 buenos juegos de diferentes géneros</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/">juegos clásicos y míticos de arcade con Mame</a> o <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/">juegos de culto con ScummVM</a>.</p>
<p>Lee el artículo <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-la-distribucion-ubuntu-de-gnu-linux-paso-a-paso-desde-cero/">Descargar e instalar la distribución Ubuntu de GNU/Linux paso a paso desde cero</a> para conocer cuales son los pasos para instalar Ubuntu, en sus derivadas es similar, unas pocas <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/tareas-basicas-de-administracion-y-uso-despues-de-instalar-una-distribucion-gnu-linux/">tareas de administración del sistema</a> para mantenerlo actualizado con parches de seguridad y mejoras en las aplicaciones así como instalar nuevas y desinstalar las que ya no se usan, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/las-aplicaciones-integradas-del-entorno-de-escritorio-gnome/">las aplicaciones del entorno de escritorio de GNOME</a> y un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/03/listado-de-programas-esenciales-segun-categoria-para-gnu-linux/">listado de programas básicos según categoría en GNU/Linux</a>.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/</id>
        <title>Cómo instalar y probar macOS con VirtualBox en Windows o GNU/Linux</title>
        <updated>2020-07-04T23:30:00+02:00</updated>
        <published>2016-09-25T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>¿Quieres comprar un Mac, tienes dudas o deseas probar su sistema operativo antes? Aunque el rendimiento será menor que una máquina real y la experiencia de usuario será peor, usando un <em>hackintosh</em> mediante VirtuaBox ya sea con Windows o GNU/Linux podremos probarlo en detalle y hacernos una idea de su funcionamiento y aspecto visual.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/apple.svg" width="200" height="200" alt="Apple" title="Apple"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/macos.svg" width="300" height="70" alt="macOS" title="macOS"  class=""></p>
</div>
<p>Estaría leyendo alguna noticia, ahora no me acuerdo que me despertaría la curiosidad pero me pregunté si es posible usar de forma virtualizada <a href="https://www.apple.com/macos/">macOS</a> con <a href="https://www.virtualbox.org/">VirtualBox</a> tanto en <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> como en <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a>. Usar lo que se conoce como <em>hackintosh</em>, esto es <em>hackear</em> el sistema operativo Macinstosh que solo está soportado y destinado funcionar en los equipos de <a href="https://www.apple.com/">Apple</a> para que se ejecute en cualquier un dispositivo no soportado. En la página web <a href="https://hackintosh.com/">hackintosh</a> hay información diversa sobre el tema como instrucciones, vídeos, comunidades, &hellip; Es política de Apple que su sistema operativo solo pueda ser ejecutado en sus equipos que los vende de forma conjunta a un notable precio. No se si alguien usa macOS en un sistema no Mac con garantías de que en alguna actualización el sistema deje de funcionar teniendo en cuenta la política de Apple para con sus productos.</p>
<p>Ya sea por curiosidad o por probar antes de hacer una compra se puede tener interés en cómo probar el sistema operativo macOS para saber si nos convence y nos gusta, sin embargo como macOS solo está soportado en sistemas Apple es difícil probarlo sin haber comprado antes un equipo. VirtualBox es un software de virtualización que permite ejecutar un sistema operativo dentro de otro con el que es posible ejecutar macOS en un sistema que tenga instalado Windows o GNU/Linux o probar GNU/Linux en un sistema Windows o macOS.</p>
<p>Si te gusta y convence macOS estos son varios de los equipos Apple en formato de escritorio y portátil.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08N5RFKN5&amp;linkId=d1f95d35db6b8e0e11e5ba1953c3af47" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08N5TLVQ2&amp;linkId=914771447d7c5205a8454f8a87650415" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B09JQWX6PY&amp;linkId=75a974e00a03e65401da8a06c8165836" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08F9Y3RJ9&amp;linkId=4c3a173fe7f45b2cc5648f33a881b97e" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07922WLRF&amp;linkId=e3a47715b60f846d9d1fd81a4fcb82ae" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>En esta guía muestro como instalar y probar macOS 10.15 Catalina con VirtualBox, los pasos on similares para las versiones 10.14 Mojave y 10.13 High Sierra.</p>
<h3 id="requerimientos-mínimos">Requerimientos mínimos</h3>
<p>Los requerimientos mínimos de macOS en la versión Catalina son los siguientes:</p>
<ul>
<li>4 GiB de memoria RAM</li>
<li>12.5GB de espacio de almacenamiento</li>
<li>MacBook (principios de 2015 o más nuevo)</li>
<li>MacBook Air (mediados de 2012 o más nuevo)</li>
<li>MacBook Pro (mediados de 2012 o más nuevo)</li>
<li>Mac mini (final de 2012 o más nuevo)</li>
<li>iMac (final de 2012 o más nuevo)</li>
<li>iMac Pro (2017)</li>
<li>Mac Pro (final de 2013 o más nuevo)</li>
</ul>
<p>Algunas características requieren una conexión a internet estable con una velocidad de descarga mínima de 5 Mbps para una buena experiencia de usuario. Para comprobar tu conexión haz una prueba de velocidad y estabilidad en <a href="https://www.speedcheck.org/es">www.speedcheck.org</a>.</p>
<p>Dado que al virtualizar se están ejecutando dos sistemas operativos a la vez los requerimientos de la computadora anfitrión donde se ejecutan ambos son más elevados en cuando a memoria y almacenamiento siendo recomendable tener al menos 8 GiB de memoria, asignando 4 GiB a la máquina virtual y 25 GiB de almacenamiento. Para probar macOS Catalina en VirtualBox es necesario asignar a la máquina virtual 8 GiB de modo que es necesario tener en el sistema al menos 16 GiB.</p>
<h3 id="descargar-la-imagen-de-macos-para-virtualbox">Descargar la imagen de macOS para Virtualbox</h3>
<p>Los pasos para instalar macOS en una máquina virtual con VirtualBox requieren descargar un archivo <em>torrent</em> con la imagen del disco duro de macOS y una vez creada la máquina virtual en VirtualBox ejecutar unos comandos para cambiar algunos parámetros del sistema de arranque EFI. Hay que descomprimir la imagen del disco duro para obtener el archivo de extensión <em>vmdk</em> y proceder a crear la máquina virtual. Hay que elegir crear una máquina virtual de tipo macOS, cambiando algunas opciones, asignando unos 2 o 3 GiB de memoria, seleccionar el disco duro con la imagen <em>vmdk</em> descomprimida y cambiar la memoria asignada a la pantalla.</p>
<p>De macOS hay múltiples versiones que con el tiempo Apple ha publicado incorporando mejoras en el sistema operativo. Entre ellas:</p>
<ul>
<li>10.15, Catalina publicada en octubre de 2019</li>
<li>10.14, Mojave con la ultima versión menor de actualización publicada en mayo de 2019</li>
<li>10.13, High Sierra con la ultima versión menor de actualización publicada en septiembre de 2017</li>
</ul>
<p>Los archivos <em>torrent</em> permiten descargar las imágenes de instalación de macOS que ocupan entre 5 y 10 GiB mediante compartición de archivos entre usuarios <em>torrent</em> con programas como <a href="https://transmissionbt.com/">Transmission</a> o <a href="https://www.utorrent.com/intl/es/">uTorrent</a>. Dependiendo de la velocidad de conexión a internet la descarga tarda más o menos.</p>
<ul>
<li><a href="/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/resources/macOS-10.15-Catalina.torrent" title="">Archivo de descarga macOS-10.15-Catalina</a></li>
<li><a href="/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/resources/macOS-10.14-Mojave.torrent" title="">Archivo de descarga macOS-10.14-Mojave</a></li>
<li><a href="/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/resources/macOS-10.13-High-Sierra.torrent" title="">Archivo de descarga macOS-10.13-High-Sierra</a></li>
</ul>
<p>Una vez descargados los archivos hay que descomprimirlos, <strong>si al descomprimir el archivo <em>rar</em> se solicita la contraseña es <code>Geekrar.com</code></strong>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/descargar-macos-virtualbox_hueaac611ca421d82b07680bfb37a0037c_55704_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Descarga de macOS mediante torrent"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/descargar-macos-virtualbox_hueaac611ca421d82b07680bfb37a0037c_55704_300x200_fit_box_3.png" width="275" height="200" alt="Descarga de macOS mediante torrent" title="Descarga de macOS mediante torrent"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/archivo-imagen-macos-catalina-vmdk_hu47bbabd48b51b19759e7515173c1be26_35337_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Archivo VMDK de instalación de macOS para Virtualbox"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/archivo-imagen-macos-catalina-vmdk_hu47bbabd48b51b19759e7515173c1be26_35337_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="181" alt="Archivo VMDK de instalación de macOS para Virtualbox" title="Archivo VMDK de instalación de macOS para Virtualbox"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Descarga de macOS mediante torrent y archivo VMDK para VirtualBox</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="crear-la-máquina-virtual-en-virtualbox">Crear la máquina virtual en VirtualBox</h3>
<p>VirtualBox es un software de virtualización gratuito disponible para varios sistemas operativos entre ellos Windows, GNU/Linux y macOS. De modo que probar macOS se puede hacer en cualquiera de estas plataformas. Instalado Virtuabox hay que crear una nueva máquina virtual asignar los parámetros de memoria RAM, almacenamiento de disco, memoria de vídeo y seleccionar usar un disco duro virtual existente que será el archivo <em>vmdk</em> descomprimido descargado mediante <em>torrent</em>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/configuracion-maquina-virtual-macos-1_huc83a2a28917b0def8dc9c5c67f258043_95864_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/configuracion-maquina-virtual-macos-1_huc83a2a28917b0def8dc9c5c67f258043_95864_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="132" alt="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox" title="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/configuracion-maquina-virtual-macos-2_hu6059666d121d92cfaa0ea04d6ba69118_81917_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/configuracion-maquina-virtual-macos-2_hu6059666d121d92cfaa0ea04d6ba69118_81917_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="140" alt="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox" title="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/configuracion-maquina-virtual-macos-3_hucae84facd5ff0b1ea672fe558291eae1_67484_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/configuracion-maquina-virtual-macos-3_hucae84facd5ff0b1ea672fe558291eae1_67484_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="140" alt="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox" title="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/configuracion-maquina-virtual-macos-4_huf679cf2ec231d34ba50b1f9c997dbece_159712_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/configuracion-maquina-virtual-macos-4_huf679cf2ec231d34ba50b1f9c997dbece_159712_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="130" alt="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox" title="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/configuracion-maquina-virtual-macos-5_hu8972b1962423777b41a7da2a62b6e35a_163413_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/configuracion-maquina-virtual-macos-5_hu8972b1962423777b41a7da2a62b6e35a_163413_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="131" alt="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox" title="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Una vez creada la máquina virtual antes de iniciarla si se usa Windows hay que ejecutar los siguientes comandos en modo administrador, sustituyendo <em>macOS 10.15 Catalina</em> por el nombre que le hayamos dado a la máquina virtual al crearla.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-Batchfile" data-lang="Batchfile"><span class="line"><span class="cl"><span class="k">cd</span> <span class="s2">&#34;C:\Program Files\Oracle\VirtualBox\&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">VBoxManage.exe modifyvm <span class="s2">&#34;macOS 10.15 Catalina&#34;</span> --cpuidset 00000001 000106e5 00100800 0098e3fd bfebfbff&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">VBoxManage.exe setextradata <span class="s2">&#34;macOS 10.15 Catalina&#34;</span> <span class="s2">&#34;VBoxInternal/Devices/efi/0/Config/DmiSystemProduct&#34;</span> <span class="s2">&#34;iMac11,3&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">VBoxManage.exe setextradata <span class="s2">&#34;macOS 10.15 Catalina&#34;</span> <span class="s2">&#34;VBoxInternal/Devices/efi/0/Config/DmiSystemVersion&#34;</span> <span class="s2">&#34;1.0&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">VBoxManage.exe setextradata <span class="s2">&#34;macOS 10.15 Catalina&#34;</span> <span class="s2">&#34;VBoxInternal/Devices/efi/0/Config/DmiBoardProduct&#34;</span> <span class="s2">&#34;Mac-F2238BAE&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">VBoxManage.exe setextradata <span class="s2">&#34;macOS 10.15 Catalina&#34;</span> <span class="s2">&#34;VBoxInternal/Devices/smc/0/Config/DeviceKey&#34;</span> <span class="s2">&#34;ourhardworkbythesewordsguardedpleasedontsteal(c)AppleComputerInc&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">VBoxManage.exe setextradata <span class="s2">&#34;macOS 10.15 Catalina&#34;</span> <span class="s2">&#34;VBoxInternal/Devices/smc/0/Config/GetKeyFromRealSMC&#34;</span> 1</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>windows.cmd</span>
    </div>
</div>
<p>En el caso de Linux el archivo de comandos es similar aunque no es necesario ejecutar los comandos con permiso de administrador. Igualmente hay que sustituir <em>macOS 10.15 Catalina</em> por el nombre que le hayamos dado a la máquina virtual al crearla.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">VBoxManage modifyvm <span class="s2">&#34;macOS 10.15 Catalina&#34;</span> --cpuidset <span class="m">00000001</span> 000106e5 <span class="m">00100800</span> 0098e3fd bfebfbff&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">VBoxManage setextradata <span class="s2">&#34;macOS 10.15 Catalina&#34;</span> <span class="s2">&#34;VBoxInternal/Devices/efi/0/Config/DmiSystemProduct&#34;</span> <span class="s2">&#34;iMac11,3&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">VBoxManage setextradata <span class="s2">&#34;macOS 10.15 Catalina&#34;</span> <span class="s2">&#34;VBoxInternal/Devices/efi/0/Config/DmiSystemVersion&#34;</span> <span class="s2">&#34;1.0&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">VBoxManage setextradata <span class="s2">&#34;macOS 10.15 Catalina&#34;</span> <span class="s2">&#34;VBoxInternal/Devices/efi/0/Config/DmiBoardProduct&#34;</span> <span class="s2">&#34;Mac-F2238BAE&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">VBoxManage setextradata <span class="s2">&#34;macOS 10.15 Catalina&#34;</span> <span class="s2">&#34;VBoxInternal/Devices/smc/0/Config/DeviceKey&#34;</span> <span class="s2">&#34;ourhardworkbythesewordsguardedpleasedontsteal(c)AppleComputerInc&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">VBoxManage setextradata <span class="s2">&#34;macOS 10.15 Catalina&#34;</span> <span class="s2">&#34;VBoxInternal/Devices/smc/0/Config/GetKeyFromRealSMC&#34;</span> <span class="m">1</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>linux.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/configuracion-maquina-virtual-macos-6_hu30e628a7949a85666ec3d1366ec191c0_70083_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/configuracion-maquina-virtual-macos-6_hu30e628a7949a85666ec3d1366ec191c0_70083_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="132" alt="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox" title="Configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Comandos de configuración de la máquina virtual macOS con VirtualBox</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Hecho estos dos pasos podemos proceder a iniciar la máquina virtual.</p>
<h3 id="instalar-macos-en-una-máquina-virtual">Instalar macOS en una máquina virtual</h3>
<p>Al iniciar la ejecución de la máquina virtual de macOS en los primeros segundos empiezan a salir unos cuantos mensajes en modo texto hasta que se inicia el sistema gráfico con un proceso que inicia la instalación que tarda varios minutos pudiendo llegar a más de la media hora.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/inicio-instalacion-macos-1_hued2cd836c4b83aa25372de02c2dd74d8_71986_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Inicio de la instalación de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/inicio-instalacion-macos-1_hued2cd836c4b83aa25372de02c2dd74d8_71986_300x200_fit_box_3.png" width="240" height="200" alt="Inicio de la instalación de macOS Catalina" title="Inicio de la instalación de macOS Catalina"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/inicio-instalacion-macos-2_huc20ae19b41286941b6f5e3b03a64ce3c_29290_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Inicio de la instalación de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/inicio-instalacion-macos-2_huc20ae19b41286941b6f5e3b03a64ce3c_29290_300x200_fit_box_3.png" width="240" height="200" alt="Inicio de la instalación de macOS Catalina" title="Inicio de la instalación de macOS Catalina"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/inicio-instalacion-macos-3_hua2c37d01d257c788a428751c828c6fbc_269665_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Inicio de la instalación de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/inicio-instalacion-macos-3_hua2c37d01d257c788a428751c828c6fbc_269665_300x200_fit_box_3.png" width="240" height="200" alt="Inicio de la instalación de macOS Catalina" title="Inicio de la instalación de macOS Catalina"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Inicio de la instalación de macOS Catalina</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Después de completar la instalación inicial, un reinicio y otros minutos de espera se inicia el asistente de instalación y configuración inicial que consta de varios pasos con una pantalla de bienvenida seguido de otras para introducir algunos datos como el idioma, la disposición del teclado, opciones de localización, privacidad, &hellip; en los que básicamente es dar varias veces al botón siguiente.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-1_hu1037fe66ee3aa005a944de78d3560de8_258284_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-1_hu1037fe66ee3aa005a944de78d3560de8_258284_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-2_hub79f015ad38f92a1c54c2804336d7d3b_225533_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-2_hub79f015ad38f92a1c54c2804336d7d3b_225533_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-3_hu7ed440e47c2e0cb66aab25183dc24121_205663_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-3_hu7ed440e47c2e0cb66aab25183dc24121_205663_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-4_hu1bf3ef37d094636e8f57c4bae685c092_224232_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-4_hu1bf3ef37d094636e8f57c4bae685c092_224232_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-5_hu9105b4fcc39c8a4326f3a97552ac1427_233258_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-5_hu9105b4fcc39c8a4326f3a97552ac1427_233258_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-6_hu9dc6f5ff68e34b4e8e75b5e10675a1ab_230762_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-6_hu9dc6f5ff68e34b4e8e75b5e10675a1ab_230762_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-7_hub6e81922a58dd54e1d807c97c74f22f7_244140_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-7_hub6e81922a58dd54e1d807c97c74f22f7_244140_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-8_huc13f6a10b4ebc5e5ea2d8297e2b7a209_277186_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-8_huc13f6a10b4ebc5e5ea2d8297e2b7a209_277186_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-9_hue274f505edab535f277742a822fc90cf_217909_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-9_hue274f505edab535f277742a822fc90cf_217909_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-10_hu2c1176acdefe14c14ab5209276ee4f3a_221823_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-10_hu2c1176acdefe14c14ab5209276ee4f3a_221823_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-11_hu84a227982677ddf82abfb5372b9ef4c9_211745_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-11_hu84a227982677ddf82abfb5372b9ef4c9_211745_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-12_hu05c5982c7716bf137f4bda70a06ebede_243790_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-12_hu05c5982c7716bf137f4bda70a06ebede_243790_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-13_hu705117ded9443ce449a30b779e76b09c_345696_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-13_hu705117ded9443ce449a30b779e76b09c_345696_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-14_hua6a9ef3deb7822717614cffde58e67ee_341874_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-14_hua6a9ef3deb7822717614cffde58e67ee_341874_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-15_hu6ff7f73cec46084504e279c52026dcc1_353275_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-15_hu6ff7f73cec46084504e279c52026dcc1_353275_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-16_hu52626fcb23528949cc9a738213ac374d_280286_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-16_hu52626fcb23528949cc9a738213ac374d_280286_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-17_hua0611c3d4f79a96b3bfbeb76c4a120fc_193996_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/asistente-de-instalacion-y-configuracion-inicial-17_hua0611c3d4f79a96b3bfbeb76c4a120fc_193996_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina" title="Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Asistente de instalación y configuración inicial de macOS Catalina</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="primer-inicio-de-sesión-con-macos">Primer inicio de sesión con macOS</h3>
<p>Completados los pasos del asistente se entra en el escritorio con el fondo de pantalla característico según la versión de macOS y algunas de las aplicaciones incorporadas en el propio sistema por defecto en la barra de tareas inferior.</p>
<p>También se puede probar a <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/instalar-programas-con-homebrew-en-macos/">instalar otros programas con Homebrew</a>, para instalar programas de la <a href="https://www.apple.com/es/ios/app-store/">Apple Store</a> es necesario tener una cuenta.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/primer-inicio-macos-1_hu4c360b647f3c6757fb631d8ef1479561_1185611_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Primer inicio de macOS Catalina en VirtualBox"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/primer-inicio-macos-1_hu4c360b647f3c6757fb631d8ef1479561_1185611_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Primer inicio de macOS Catalina en VirtualBox" title="Primer inicio de macOS Catalina en VirtualBox"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/primer-inicio-macos-2_hubd0bbfbb8235d2f0ed3f188111f1e7bd_894758_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Primer inicio de macOS Catalina en VirtualBox"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/primer-inicio-macos-2_hubd0bbfbb8235d2f0ed3f188111f1e7bd_894758_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Primer inicio de macOS Catalina en VirtualBox" title="Primer inicio de macOS Catalina en VirtualBox"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/primer-inicio-macos-3_hu05245d39d88aecb6999de2b61001464b_699651_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Primer inicio de macOS Catalina en VirtualBox"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/primer-inicio-macos-3_hu05245d39d88aecb6999de2b61001464b_699651_200x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Primer inicio de macOS Catalina en VirtualBox" title="Primer inicio de macOS Catalina en VirtualBox"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/primer-inicio-macos-4_hu7bfaeaf233495c6f7083c08ea074ce90_464959_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Primer inicio de macOS Catalina en VirtualBox"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/images/primer-inicio-macos-4_hu7bfaeaf233495c6f7083c08ea074ce90_464959_300x150_fit_box_3.png" width="180" height="150" alt="Primer inicio de macOS Catalina en VirtualBox" title="Primer inicio de macOS Catalina en VirtualBox"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Primer inicio de macOS Catalina en VirtualBox</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="conclusión">Conclusión</h3>
<p>Como partidario del software libre y la privacidad además de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/sobre-los-infimos-impuestos-que-paga-apple/">los ínfimos impuestos que paga Apple</a> usando reprobable ingeniería fiscal y su software privativo no recomiendo usar un Mac pero si alguien quiere probar este sistema operativo antes de decidirse a hacer una compra usarlo de forma virtualizado es una buena ayuda para tomar una decisión y ver si nos gusta su sistema operativo aparte del propio equipo junto con su precio que podemos ver en las tiendas. Si no nos convence ni su software ni su abultado precio podemos optar por un portátil de <a href="https://slimbook.es/">Slimbook</a> mucho más económico y con características notables con los que no tendremos que pagar tampoco <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html">el impuesto Windows</a> ya que podemos elegir entre varias la distribución GNU/Linux preinstalada que deseamos.</p>
<p>Hay que tener en cuenta que al probar macOS con VirtualBox el rendimiento de la máquina virtual no será exactamente el mismo que en un equipo real por la sobrecarga impuesta por la virtualización. La experiencia de usuario puede cambiar significativamente junto con el hecho de que los portátiles Mac tiene una pantalla bastante mejor y con más resolución que la mayoría de portátiles diseñados para Windows o GNU/Linux y un SSD de gran rendimiento además de la falta de su <em>touchpad</em>, todo esto puede marcar diferencias en la experiencia de uso global.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.geekrar.com/install-macos-catalina-on-virtualbox-on-windows-pc/">Install macOS Catalina on VirtualBox on Windows PC</a></li>
<li><a href="http://www.wikigain.com/install-macos-sierra-10-12-virtualbox/">How to Install macOS Sierra 10.12 on VirtualBox?</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="apple"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/localizacion-de-un-comando-y-paquete-propietario-de-un-archivo-en-gnu-linux/</id>
        <title>Localización de un comando y paquete propietario de un archivo en GNU/Linux</title>
        <updated>2016-09-03T13:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-09-03T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/localizacion-de-un-comando-y-paquete-propietario-de-un-archivo-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/archlinux.svg" width="250" height="186" alt="Arch Linux" title="Arch Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Usando alguna distribución <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> en algún momento nos interesará saber a qué paquete de los que tenemos instalados pertenece un determinado comando o a qué paquete pertenece un determinado archivo del sistema.</p>
<p>Para saber en qué paquete está un determinado archivo primero deberemos conocer la ruta absoluta del archivo en cuestión. Si se trata de un comando con el comando <code>which</code> conoceremos la ubicación absoluta. Por ejemplo, para conocer la ubicación de el comando <code>java</code> usamos:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ which java&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">/usr/bin/java&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>which.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Conociendo la ruta absoluta del archivo y con el gestor de paquetes de la distribución podremos conocer en qué paquete está contenido y por qué paquete ha sido instalado o es su propietario. En <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> se averigua con el siguiente comando:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ pacman -Qo /usr/bin/java&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">/usr/bin/java está contenido en java-runtime-common 2-2&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>pacman-java.sh</span>
    </div>
</div>
<p>En Arch Linux <em>java-runtime-common</em> es un paquete que nos permite cambiar la versión de la máquina virtual a usar en el sistema pudiendo intercambiar entre Java 7 y Java 8, esto se realiza con algunos enlaces simbólicos.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ls -l /usr/bin/java&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">lrwxrwxrwx <span class="m">1</span> root root <span class="m">37</span> nov  <span class="m">2</span>  <span class="m">2014</span> /usr/bin/java -&gt; /usr/lib/jvm/default-runtime/bin/java&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ ls -l /usr/lib/jvm/default-runtime&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">lrwxrwxrwx <span class="m">1</span> root root <span class="m">18</span> dic  <span class="m">4</span>  <span class="m">2014</span> /usr/lib/jvm/default-runtime -&gt; java-8-openjdk/jre</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>ls.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Si queremos conocer el paquete del binario <code>java</code> usaremos la ruta absoluta en el comando para averiguarlo con el gestor de paquetes ya sea con <code>pacman</code> o <code>yaourt</code>:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ pacman -Qo /usr/lib/jvm/java-8-openjdk/bin/java&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">/usr/lib/jvm/java-8-openjdk/bin/java está contenido en jdk8-openjdk 8.u102-1&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>pacman-java8.sh</span>
    </div>
</div>
<p>En las distribuciones basadas en paquetes <em>.deb</em> como <a href="https://www.debian.org/">Debian</a> o <a href="https://www.ubuntu.com/">Ubuntu</a> el comando es el siguiente:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ dpkg -S /usr/bin/java&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>dpkg.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Y en las distribuciones basadas en <em>.rpm</em> como como <a href="https://www.redhat.com/en/technologies/linux-platforms/enterprise-linux">RedHat</a> y <a href="https://fedoraproject.org/">Fedora</a>:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ rpm -qf /usr/bin/java&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>rpm.sh</span>
    </div>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/</id>
        <title>Cómo configurar una impresora HP en red en Arch Linux</title>
        <updated>2016-08-28T15:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-08-28T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Después de mucho tiempo sin tener configurada una impresora en red decidí dedicarle un tiempo a realizar la configuración. Con un par de errores que me encontré finalmente conseguí realizar correctamente la impresión de prueba con el modelo de impresora en concreto del que dispongo.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/archlinux.svg" width="250" height="186" alt="Arch Linux" title="Arch Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Uso <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> desde hace ya más de un lustro, en mi equipo personal e incluso en el equipo del trabajo. Hasta hace poco cuando necesitaba imprimir llevaba el documento en formato PDF en una memoria USB a una copistería y allí los imprimía dado que no tenía configurado mi equipo para usar la impresora en red, más que nada porque no le había dedicado de tiempo para hacerlo. Por último, encontré un momento y realice la configuración de un impresora en red <em>Hewlett Packard Color LaserJet MFP M476dw</em> con <abbr title="Common Unix Printing System"><a href="https://www.cups.org/">CUPS</a></abbr> en Arch Linux no sin encontrarme con algunos algunos problemas que finalmente conseguí resolver.</p>
<p>La <a href="https://wiki.archlinux.org/">wiki de Arch Linux</a> es una de la mejores documentaciones que hay en GNU/Linux pero en el caso de la <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/CUPS">versión en inglés de CUPS</a> tiene bastantes secciones desactualizadas, la <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/CUPS_%28Espa%C3%B1ol%29">versión en español de CUPS</a> está mejor pero aún así siguiéndolas no conseguí instalar la impresora. Tuve que hacer varias búsquedas en foros.</p>
<p>Lo primero necesario a instalar es el paquete de CUPS y el controlador de la impresora en este caso HP, posteriormente iniciar como superusuarios el servicio de CUPS con systemd y avahi para el descubrimiento de impresoras y activarlos con el inicio del sistema si así lo deseamos:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ yaourt -S cups hplip&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># systemctl start org.cups.cupsd.service</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># systemctl start avahi-daemon.service</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># systemctl enable org.cups.cupsd.service</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># systemctl enable avahi-daemon.service</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>install.sh</span>
    </div>
</div>
<p>CUPS posee un panel de administración accesible con el navegador en la dirección <em>http://localhost:631/admin</em>. Pulsando el botón <em>Añadir impresora</em> en el panel de administración de CUPS iniciamos el asistente para añadir la impresora en el que avahi nos detectará la impresora en red y deberemos seleccionar la marca junto con el modelo específico. Al añadir la impresora se nos preguntará por un usuario y contraseña, como nombre usuario deberemos introducir <em>root</em> y como contraseña la que hayamos establecido en el sistema para el superusuario. Desde el panel de impresoras de <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a> se debería poder añadir la impresora, sin embargo, a mi me daba algún tipo de error de modo que lo hice desde CUPS.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/cups-administracion_hudc430c1d0b79fc37f54e2fb488136a47_99627_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Administración de CUPS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/cups-administracion_hudc430c1d0b79fc37f54e2fb488136a47_99627_300x200_fit_box_3.png" width="192" height="200" alt="Administración de CUPS" title="Administración de CUPS"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/cups-anadir-impresora-1_hu23672d541ad28c4b3621647a2a188942_87595_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente añadir impresora en CUPS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/cups-anadir-impresora-1_hu23672d541ad28c4b3621647a2a188942_87595_300x200_fit_box_3.png" width="192" height="200" alt="Asistente añadir impresora en CUPS" title="Asistente añadir impresora en CUPS"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/cups-anadir-impresora-2_hua295b5680d61f0c97e4275a5bb18d9ca_76911_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente añadir impresora en CUPS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/cups-anadir-impresora-2_hua295b5680d61f0c97e4275a5bb18d9ca_76911_300x200_fit_box_3.png" width="192" height="200" alt="Asistente añadir impresora en CUPS" title="Asistente añadir impresora en CUPS"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/cups-anadir-impresora-3_hua295b5680d61f0c97e4275a5bb18d9ca_88341_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente añadir impresora en CUPS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/cups-anadir-impresora-3_hua295b5680d61f0c97e4275a5bb18d9ca_88341_300x200_fit_box_3.png" width="192" height="200" alt="Asistente añadir impresora en CUPS" title="Asistente añadir impresora en CUPS"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/cups-anadir-impresora-4_hua295b5680d61f0c97e4275a5bb18d9ca_125293_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Asistente añadir impresora en CUPS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/cups-anadir-impresora-4_hua295b5680d61f0c97e4275a5bb18d9ca_125293_300x200_fit_box_3.png" width="192" height="200" alt="Asistente añadir impresora en CUPS" title="Asistente añadir impresora en CUPS"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Finalizado el asistente en la sección <em>Impresoras</em> examinado los detalles de la misma podremos ver los documentos imprimidos o en proceso de impresión. En el desplegable <em>Mantenimiento</em> podremos imprimir una página de prueba con la que comprobaremos que funciona correctamente además de otras acciones sobre los trabajos, en el desplegable <em>Administración</em> podemos eliminarla o modificarla.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/cups-impresoras-1_hu5041c41fde2be410fec7a6c4369d0318_66047_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Impresoras en CUPS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/cups-impresoras-1_hu5041c41fde2be410fec7a6c4369d0318_66047_300x200_fit_box_3.png" width="192" height="200" alt="Impresoras en CUPS" title="Impresoras en CUPS"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/cups-impresoras-2_hu621dbe82b10816177c727ee19c6ff5a8_105575_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Impresoras en CUPS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/cups-impresoras-2_hu621dbe82b10816177c727ee19c6ff5a8_105575_300x200_fit_box_3.png" width="200" height="200" alt="Impresoras en CUPS" title="Impresoras en CUPS"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/gnome-impresoras_hua2343e369c76890d056f3a0712231109_38405_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Impresoras en GNOME"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/gnome-impresoras_hua2343e369c76890d056f3a0712231109_38405_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="164" alt="Impresoras en GNOME" title="Impresoras en GNOME"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Si la página de prueba no funciona en el archivo <em>/var/log/cups/error_log</em> encontraremos mensajes de error con pistas que nos ayudarán a saber que está fallando. Algunos de los mensajes de error que me encontré al realizar la configuración fué el siguiente.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain"><span class="line"><span class="cl">[Client 1497] Request from &#34;localhost&#34; using invalid Host: field &#34;HP.local:631&#34;.&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">No se ha podido obtener el estado de la impresora.&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>error_log</span>
    </div>
</div>
<p>A raíz de este mensaje tuve que añadir en el archivo <em>/etc/hosts</em> el <em>host</em> <em>HP.local</em> con la dirección IP de la impresora en red que averigüé usando la pantalla táctil que ofrece este modelo de impresora (las mayúsculas y minúsculas son importantes).</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain"><span class="line"><span class="cl">192.168.88.170&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;HP.local&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>hosts</span>
    </div>
</div>
<p>Con todo configurado la prueba de impresión realizable tanto desde la página de administración de CUPS como de GNOME se realizó correctamente y este es el resultado. Una vez que esta prueba es satisfactoria podemos imprimir documentos desde las aplicaciones usando el diálogo de impresión donde aparecerá la impresora en red configurada. Además podremos cambiar algunas opciones como imprimir a dos caras o solo a una, imprimir en blanco y negro o a color o usar un perfil de impresión para ahorro de tinta.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/prueba-de-impresion-cups_hu962b3332c45455165946e79fd4853d69_302122_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Prueba de impresión con CUPS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/images/prueba-de-impresion-cups_hu962b3332c45455165946e79fd4853d69_302122_300x200_fit_q90_box.jpg" width="179" height="200" alt="Prueba de impresión con CUPS" title="Prueba de impresión con CUPS"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Para otras marcas y modelos de impresoras deberemos instalar otro controlador, en la siguiente <a href="http://www.openprinting.org/printers">base de datos de impresoras</a> encontraremos el controlador aconsejado si en nuestra distribución no está documentado.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.cups.org/">CUPS</a></li>
<li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Common_Unix_Printing_System">CUPS</a> (wikipedia)</li>
<li><a href="https://www.cups.org/documentation.html">Documentación de CUPS</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/</id>
        <title>Varios juegos de culto con ScummVM en GNU/Linux</title>
        <updated>2016-08-26T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-08-26T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Un juego puede gustar por sus gráficos espectaculares, sin embargo, no será venerado si no proporciona gran cantidad de diversión. Hay algunos juegos en que gran parte de la diversión es proporcionada por la historia o guión. Este son los casos de varios juegos de apuntar y pinchar de hace algunos lustros que quedaron en el recuerdo de muchos de sus jugadores que hoy en día son jugables con ScummVM.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/scummvm.png" width="200" height="54" alt="ScummVM" title="ScummVM"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>A día de hoy hay una buena colección de juegos que ya tiene varias décadas pero que están muy bien y han alcanzado el calificativo de míticos. Los clásicos del <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/">juego del ajedrez</a> y el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/">juego go</a> son atemporales, en GNU/Linux también otros <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/">clásicos del arcade y consolas con el emulador Mame</a>, también en GNU/Linux hay <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/">otros más actuales</a> algunos basados en originales de distintos géneros como Arcade, FPS, estrategia con gráficos en tres dimensiones o basados en texto jugables desde la terminal y que no requieren computadoras potentes. Otros juegos buenos, muy conocidos y míticos son <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Monkey_Island_%28series%29">Monkey Island</a>, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Maniac_Mansion">Maniac Mansion</a>, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Day_of_the_Tentacle">El día del tentáculo</a>, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Indiana_Jones_and_the_Fate_of_Atlantis">Indiana Jones</a>, &hellip; jugables con el emulador <a href="https://www.scummvm.org/">ScummVM</a>.</p>
<p>Con ScummVM podemos jugar a esos juegos del estilo <em>point-and-click</em> en los que se trata de probar diferentes acciones algunas lógicas otras no tanto con los objetos que tenemos o el escenario de la pantalla. Para los días de hoy gráficamente no son muy avanzados aunque sigue siendo notable su arte pixelado, pero lo principal de estos juegos no son los gráficos sino la historia que se desarrolla en los mismos. Historia que incluye bastante humor que ha hecho que perduren en el recuerdo de sus jugadores. Algunas de estas aventuras gráficas más conocidas son Monkey Island, Maniac Mansion, El día del tentáculo o Indiana Jones entre los que yo conocí.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-secret-of-monkey-island_hud87552317052dccad8ce28b2fd6e1dbc_203415_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="The Secret of Monkey Island"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-secret-of-monkey-island_hud87552317052dccad8ce28b2fd6e1dbc_203415_300x200_fit_q90_box.jpg" width="150" height="200" alt="The Secret of Monkey Island" title="The Secret of Monkey Island"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/lechuck-revenge_hu5bf8fb38aa61e6bdba4a33ecc71edc80_164246_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="LeChuck&amp;#39;s Revenge"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/lechuck-revenge_hu5bf8fb38aa61e6bdba4a33ecc71edc80_164246_300x200_fit_q90_box.jpg" width="150" height="200" alt="LeChuck&amp;#39;s Revenge" title="LeChuck&amp;#39;s Revenge"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-curse-of-monkey-island_hue765b700a9738a44a40abd63046e6639_148635_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="The Curse of Monkey Island"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-curse-of-monkey-island_hue765b700a9738a44a40abd63046e6639_148635_300x200_fit_q90_box.jpg" width="150" height="200" alt="The Curse of Monkey Island" title="The Curse of Monkey Island"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/escape-from-monkey-island_hu9a471dccb6cd2c6f1d677635735964aa_197246_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Escape from Monkey Island"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/escape-from-monkey-island_hu9a471dccb6cd2c6f1d677635735964aa_197246_300x200_fit_q90_box.jpg" width="151" height="200" alt="Escape from Monkey Island" title="Escape from Monkey Island"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/tales-of-monkey-island_hu39749b5666c93d71ac8bbde13552b5e3_34904_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Tales of Monkey Island"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/tales-of-monkey-island_hu39749b5666c93d71ac8bbde13552b5e3_34904_300x200_fit_q90_box.jpg" width="148" height="200" alt="Tales of Monkey Island" title="Tales of Monkey Island"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/indiana-jones-fate-of-atlantis_hua4a9e3eeeb7546b2550857cb695b4508_144968_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Indiana Jones and the Fate of Atlantis"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/indiana-jones-fate-of-atlantis_hua4a9e3eeeb7546b2550857cb695b4508_144968_300x200_fit_q90_box.jpg" width="151" height="200" alt="Indiana Jones and the Fate of Atlantis" title="Indiana Jones and the Fate of Atlantis"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/maniac-mansion_hucd69759e39296888cd02da9a42385006_129371_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Maniac Mansion"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/maniac-mansion_hucd69759e39296888cd02da9a42385006_129371_300x200_fit_q90_box.jpg" width="150" height="200" alt="Maniac Mansion" title="Maniac Mansion"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/day-of-the-tentacle_hu4faa1307f1270c992e90bd41d0bc1824_137850_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Maniac Mansion 2: Day of the Tentacle"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/day-of-the-tentacle_hu4faa1307f1270c992e90bd41d0bc1824_137850_300x200_fit_q90_box.jpg" width="150" height="200" alt="Maniac Mansion 2: Day of the Tentacle" title="Maniac Mansion 2: Day of the Tentacle"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>En GNU/Linux podemos seguir jugando a estos juegos, para ello debemos instalar el emulador ScummVM y descargar la ROM de los mismos. En <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> instalamos el emulador con el <a href="https://www.archlinux.org/packages/community/x86_64/scummvm/">paquete scummvm</a> y el siguiente comando:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># pacman -S scummvm</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>pacman.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/scummvm_hu14f4cfc74fb50704e3fd04483861c1e5_55420_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="ScummVM"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/scummvm_hu14f4cfc74fb50704e3fd04483861c1e5_55420_300x200_fit_box_3.png" width="293" height="200" alt="ScummVM" title="ScummVM"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Son juegos en los que se desarrollan diálogos y hay que leer texto por lo que si no dominamos el inglés deberemos descargarlos en su versión en español. Descargar las ROMs en algunos casos es igual de ilegal que piratear un juego, en otros casos al ser juegos muy antiguos y que se consideran software abandonado o <em>abandonware</em> no es ilegal y se considera una forma de conservación del software, en cualquier caso dejo esta decisión al lector. Algunos juegos han sido reeditados para nuevas plataformas como tabletas o móviles. Hay varios sitios web dedicados a almacenar las ROMs de los juegos. La que he utilizado y en la que he encontrado los juegos de los que hablo en este artículo es <a href="https://www.emuparadise.me/">Emuparadise</a>, en esta página hay listados unos <a href="https://www.emuparadise.me/ScummVM_Games/21">500 juegos para ScummVM</a>.</p>
<p>Instalado ScummVM y con las ROMs descomprimidas iniciamos el emulador, seleccionamos <em>Add game&hellip;</em> y buscamos el directorio descomprimido del juego usando el botón <em>Go up</em> en caso de ser necesario para navegar el árbol de directorios. Añadido los juegos los iniciamos con el botón <em>Start</em> y a partir de este momento ya podemos empezar a jugar. Algunos juegos originalmente tenían una protección anticopia que en las ROMs y ScummVM queda desactivada. En el <a href="https://raw.githubusercontent.com/scummvm/scummvm/v1.8.1/README">manual de usuario de ScummVM</a> tenemos el listado de juegos soportados así como las teclas usables y sus funciones. Como son juegos que deberemos continuar en múltiples partidas deberemos guardar el estado del juego con <kbd>Alt 0-9</kbd> y cargar para continuar con <kbd>Ctrl 0-9</kbd>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-secret-of-monkey-island-game_hud07040c58009e7e55e663d11e3bad96f_86305_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="The Secret of Monkey Island"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-secret-of-monkey-island-game_hud07040c58009e7e55e663d11e3bad96f_86305_300x200_fit_q90_box.jpg" width="293" height="200" alt="The Secret of Monkey Island" title="The Secret of Monkey Island"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/lechuck-revenge-game_hub1aecd85076160c7b9edbdb4e9f81f1a_177150_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="LeChuck&amp;#39;s Revenge"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/lechuck-revenge-game_hub1aecd85076160c7b9edbdb4e9f81f1a_177150_300x200_fit_q90_box.jpg" width="293" height="200" alt="LeChuck&amp;#39;s Revenge" title="LeChuck&amp;#39;s Revenge"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-curse-of-monkey-island-game_huc3a876346101c4fd389ebf417656c5fa_147004_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="The Curse of Monkey Island"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-curse-of-monkey-island-game_huc3a876346101c4fd389ebf417656c5fa_147004_300x200_fit_q90_box.jpg" width="248" height="200" alt="The Curse of Monkey Island" title="The Curse of Monkey Island"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/indiana-jones-fate-of-atlantis-game_hub9bee2152da343f62a3a7726ece4e42f_135828_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Indiana Jones and the Fate of Atlantis"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/indiana-jones-fate-of-atlantis-game_hub9bee2152da343f62a3a7726ece4e42f_135828_300x200_fit_q90_box.jpg" width="293" height="200" alt="Indiana Jones and the Fate of Atlantis" title="Indiana Jones and the Fate of Atlantis"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/maniac-mansion-game_hue28032979efdb7a92fb5ddf7ff60d160_80603_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Maniac Mansion"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/maniac-mansion-game_hue28032979efdb7a92fb5ddf7ff60d160_80603_300x200_fit_q90_box.jpg" width="293" height="200" alt="Maniac Mansion" title="Maniac Mansion"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/day-of-the-tentacle-game_hudbff18d51eec44e2541ff4293caf0463_110363_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Maniac Mansion 2: Day of the Tentacle"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/day-of-the-tentacle-game_hudbff18d51eec44e2541ff4293caf0463_110363_300x200_fit_q90_box.jpg" width="293" height="200" alt="Maniac Mansion 2: Day of the Tentacle" title="Maniac Mansion 2: Day of the Tentacle"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>¡A disfrutar! Lamentablemente ya no tengo el tiempo que tenía antes para jugar a juegos y a veces tampoco las ganas de dedicar ese tiempo a los juegos pero estoy seguro que a aquellos sigan disfrutando de los juegos les será interesante.</p>
<blockquote>
<p>¡Hola! Me llamo Guybrush Threepwood, ¡y quiero ser un pirata!</p>
<p>&ndash; <cite>Guybrush Threepwood, The Secret of Monkey Island</cite></p>
</blockquote>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/</id>
        <title>22&#43; buenos juegos en GNU/Linux</title>
        <updated>2016-08-22T23:30:00+02:00</updated>
        <published>2016-08-21T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>¿Que en GNU/Linux no hay juegos? Los hay, ciertamente no muchos de los triple A comerciales pero hay algunos originales y otros basados en otros que fueron muy conocidos comerciales publicados con anterioridad que están muy bien.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>El número de juegos disponibles en GNU/Linux no es tan amplia como en Windows. Hay algunos clásicos como el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/">juego del ajedrez</a> que podemos jugar contra otro humano o contra la computadora, otro clásico es el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/">juego Go</a> o los <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/">juegos incluidos en el entorno de escritorio GNOME</a>.</p>
<p>Si estos nos parecen pocos seguramente recordaremos con nostalgia los juegos de <em>arcade</em> de los 80 y 90 con los que tan buenos momentos pasamos en nuestra infancia, con el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/">emulador Mame y las ROM de los juegos</a> podremos echarnos unas partidas a algunos juegos míticos. Si estos nos parecen poco hay alguna <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/List_of_games">lista de otros buenos juegos en GNU/Linux</a> más actuales y otra <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Videojuegos_libres">lista de juegos de software libre</a>.</p>
<p>Hace un tiempo hice una <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/12/juegos-para-gnulinux.html">pequeña lista de juegos en GNU/Linux</a> en el que comentaba varios: <a href="https://www.openttd.org/en/">OpenTTD</a>, <a href="http://www.hedgewars.org/">Hedgewars</a>, <a href="http://tomatoes.sourceforge.net/">I have no tomatoes</a>, <a href="http://www.frozen-bubble.org/">Frozen Bubble</a>, <a href="http://neverball.org/">Neverball y Neverputt</a> o <a href="http://pingus.seul.org/welcome.html">Pingus</a>. Varios de estos son reimplementaciones de los originales como <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Transport_Tycoon">Transport Tycoon Deluxe</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Worms_%28series%29">Worms</a>, Puzzle Bobble o <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Lemmings">Lemmings</a>. Los triple A suelen aprovechan todas las capacidades de las tarjetas gráficas y tiene una calidad de gráficos impresionante pero exigen computadoras muy potentes y con los últimos componentes que no todos pueden renovar cada pocos años. Los siguiente juegos quizá a nivel gráfico esté algo por debajo de los últimos estrenos comerciales pero en cuanto a jugabilidad y diversión proporcionada no tiene por que ser menor. De la <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/List_of_games">lista juegos recopilados en la wiki de Arch Linux</a> en este artículo destacaré los siguientes juegos de diferentes géneros que me han parecido de lo mejor que he encontrado con especial mención para <a href="https://www.teeworlds.com/">Teeworlds</a>, <a href="https://supertuxkart.net/Main_Page">Supertux Kart</a>, <a href="https://play0ad.com/">0 A.D</a>, <a href="https://www.wesnoth.org/">The Battle for Wesnoth</a>, <a href="http://ufoai.org/">UFO AI</a>, <a href="https://wl.widelands.org/">Widelands</a> y <a href="http://www.nethack.org/">Nethack</a>.</p>
<p>Todos estos juegos los encontraremos entre los paquetes para nuestra distribución GNU/Linux disponibles para instalar mediante el gestor de paquetes. Si queremos juegos comerciales en Linux en <a href="http://store.steampowered.com/browse/linux/?l=spanish">Steam</a> y <a href="https://www.gog.com/">GOG</a> encontraremos algunos bastante buenos.</p>
<div class="alert alert-warning tableofcontents"><h2>Contenido del artículo</h2><toc></toc></div>
<h3 id="astromenace">Astromenace</h3>
<p>Acción y aventura. Astromenace es un juego de naves con la adición que permite mejorar las armas de la nave. Tiene un aspecto gráfico en tres dimensiones con efectos especiales de gran calidad. <a href="http://www.viewizard.com/astromenace/index_linux.php">Sitio web</a>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/astromenace-1_hufeeb42d8e78a620ccb9281d00cf19ec3_395731_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/astromenace-1_hufeeb42d8e78a620ccb9281d00cf19ec3_395731_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/astromenace-2_hu0c83c2909c67101df7f96de39ac0796e_372018_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/astromenace-2_hu0c83c2909c67101df7f96de39ac0796e_372018_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h4 id="teeworlds">Teeworlds</h4>
<p>Disparos. Es un <em>shooter</em> en dos dimensiones para jugar contra otros jugadores y con diferentes modos de juego como todos contra todos, equipo contra equipo y capturar la bandera. <a href="https://www.teeworlds.com/">Sitio web</a>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/teeworlds-1_hubf21d4f6e2939e7b9286a74ebb01e8b7_135299_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/teeworlds-1_hubf21d4f6e2939e7b9286a74ebb01e8b7_135299_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/teeworlds-2_hu162ff1ba91b6a70db0943e6ca76f95da_162784_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/teeworlds-2_hu162ff1ba91b6a70db0943e6ca76f95da_162784_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="gcompris">GCompris</h3>
<p>Educación. Es una colección de juegos educativos con numerosas actividades para niños de entre dos y 10 años. Algunas actividades están orientadas al juego no obstante orientadas a la educación. <a href="http://gcompris.net/index-es.html">Sitio web</a>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/gcompris-1_huc087ca0cea20573f148ac11b2d56c389_18224_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/gcompris-1_huc087ca0cea20573f148ac11b2d56c389_18224_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="195"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/gcompris-2_hu1a6100ade2be48059a53403c889b4dbf_31076_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/gcompris-2_hu1a6100ade2be48059a53403c889b4dbf_31076_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="195"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="torcs">Torcs</h3>
<p>Carreras. Torcs es un juego de simulación de carreras con gráficos 3D. <a href="http://torcs.sourceforge.net/">Sitio web</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/torcs-1_hubb261593499691e8a76523e2adedd697_274181_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/torcs-1_hubb261593499691e8a76523e2adedd697_274181_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/torcs-2_hu49e90ec2f179c2d31568e4a67acf11f6_329347_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/torcs-2_hu49e90ec2f179c2d31568e4a67acf11f6_329347_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="vdrift">VDrift</h3>
<p>Carreras. Otro juego de simulación de conducción. <a href="http://vdrift.net/">Sitio web</a></p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/ziUSi5ApD6w" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h3 id="supertux-kart">Supertux Kart</h3>
<p>Carreras. Similar al <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Super_Mario_Kart">Mario Kart</a> pero ambientado con los personajes del mundo Tux. Es un juego de carreras con múltiples circuitos, personajes y modos de juego. Es un juego con la intención de ser divertido para todas las edades más que realista. Se puede jugar contra la computadora y otros jugadores. <a href="https://supertuxkart.net/Main_Page">Sitio web</a></p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/0FEwDH7XU9Q" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h3 id="glest">Glest</h3>
<p>Estrategia. Glest es un juego de estrategia en tiempo real donde puedes controlar dos ejércitos de diferentes acciones, Tech que se compone de guerreros y dispositivos mecánicos y Magic que prefieren magos y criaturas invocadas. <a href="http://glest.org/es/">Sitio web</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/glest-1_hu9cd5281b7888fb50c6d650ba921afd8c_149961_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/glest-1_hu9cd5281b7888fb50c6d650ba921afd8c_149961_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/glest-2_hucdb20e240dd8124b2b7501db94e0faa9_182119_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/glest-2_hucdb20e240dd8124b2b7501db94e0faa9_182119_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="0-ad">0 A.D</h3>
<p>Estrategia. Un juego similar a <a href="https://www.ageofempires.com/">Age of Empires</a> que no tiene nada que envidiarle. Podremos controlar varias de las civilizaciones más conocidas de la antigüedad. <a href="https://play0ad.com/">Sitio web</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/0ad-1_hu5d4ab2dbd018b1bbe8504f894216f59f_798815_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/0ad-1_hu5d4ab2dbd018b1bbe8504f894216f59f_798815_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/0ad-2_huddc26bd965f62ddd06feb821493bd58b_203096_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/0ad-2_huddc26bd965f62ddd06feb821493bd58b_203096_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="the-battle-for-wesnoth">The Battle for Wesnoth</h3>
<p>Estrategia. Está basado en turnos con una ambientación de fantasía. Deberás formar gradualmente una armada reclutando nuevos guerreros y formando veteranos. Elige personajes de una amplia selección y forma una fuerza con las habilidades correctas para luchar correctamente en diferentes terrenos.</p>
<p>Wesnoth tiene varias campañas, 200 tipos de unidades, 60 razas, 6 facciones y cientos de años de historia. El mundo de Wesnoth es muy grande. <a href="https://www.wesnoth.org/">Sitio web</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/wesnoth-1_hu3f29fc1390a106b6208db375662edc72_769921_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/wesnoth-1_hu3f29fc1390a106b6208db375662edc72_769921_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="180"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/wesnoth-2_hu07fd0539cba4c827760a64da9d6fcd0b_551908_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/wesnoth-2_hu07fd0539cba4c827760a64da9d6fcd0b_551908_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="180"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="ufo-ai">UFO AI</h3>
<p>Estrategia. Un juego de estrategia basado en turnos. Formarás un grupo de resistencia para luchar contra la invasión alien. Crearás una base y equiparán a un grupo de combatientes. Está basado en el conocido juego <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/X-COM">X-COM</a>. <a href="http://ufoai.org/">Sitio web</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/ufo-ai-1_huc025789dfea2d9a17309843fd8c9f76d_148346_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/ufo-ai-1_huc025789dfea2d9a17309843fd8c9f76d_148346_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/ufo-ai-2_hu7d29b86d1dae37ccc70e24eab5d77cfd_844462_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/ufo-ai-2_hu7d29b86d1dae37ccc70e24eab5d77cfd_844462_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="warzone-2100">Warzone 2100</h3>
<p>Estrategia. Es un juego de estrategia y táctica en tiempo real donde comandarás fuerzas para reconstruir el mundo después de que haya sido destruido por misiles nucleares. Ofrece un modo de campaña, multijugador y de un solo jugador de escaramuzas. 400 diferentes tecnologías combinado con el sistema de diseño de unidades permite una variedad de posibles unidades y tácticas. <a href="https://wz2100.net/">Sitio web</a></p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/Qq7qUxeTHvo" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h3 id="widelands">Widelands</h3>
<p>Estrategia. Inspirado en el gran juego <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Settlers_II">Settlers II</a> pero con una significante más variedad. Deberás recolectar diferentes tipos de materias y productos para hacer crecer a tu pueblo. <a href="https://wl.widelands.org/">Sitio web</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/widelands-1_hue36fae89a86a817ffe86d8db7d326629_615803_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/widelands-1_hue36fae89a86a817ffe86d8db7d326629_615803_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="156"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/widelands-2_hu21574f379d189853d20b672003e9d813_280362_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/widelands-2_hu21574f379d189853d20b672003e9d813_280362_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="174"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="unknown-horizons">Unknown Horizons</h3>
<p>Estrategia. Es un juego de estrategia de simulación en tiempo real en 2D con énfasis en la economía y la construcción de ciudades. Expande tu pequeño establecimiento para forma una colonia poderosa, recolecta impuestos y proporciona a tus habitantes bienes valiosos. Incrementa tu poder con una economía bien balanceada y con comercio estratégico y diplomacia. <a href="http://www.unknown-horizons.org/">Sitio web</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/unkonown-horizons-1_huf46d2d9743e29c9307aa1b3d18196498_427300_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/unkonown-horizons-1_huf46d2d9743e29c9307aa1b3d18196498_427300_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/unkonown-horizons-2_hu21192cd4a0109a3fa81a5478fa302585_462350_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/unkonown-horizons-2_hu21192cd4a0109a3fa81a5478fa302585_462350_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="angband">Angband</h3>
<p><em>Roguelike</em>. Angband es un juego de exploración de mazmorras para un solo jugador. Está basado en texto. Jugarás con un aventurero en busca de riquezas, lucharás contra monstruos y te prepararás para una batalla final con Morgoth, el señor de la oscuridad. <a href="http://rephial.org/">Sitio web</a></p>
<h3 id="nethack">Nethack</h3>
<p><em>Roguelike</em>. Similar a Angband y uno de los juegos de su estilo más conocidos. <a href="http://www.nethack.org/">Sitio web</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/nethack-1_hu714f2f82b0b2632c80638115b58b50c8_9329_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/nethack-1_hu714f2f82b0b2632c80638115b58b50c8_9329_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="155"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/nethack-2_hu585893820a097ddb9cbdb30fd9dcfdd2_25332_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/nethack-2_hu585893820a097ddb9cbdb30fd9dcfdd2_25332_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="180"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="shattered-pixel-dungeon">Shattered Pixel Dungeon</h3>
<p><a href="http://pixeldungeon.wikia.com/wiki/Mod-Shattered_Pixel_Dungeon">Shattered Pixel Dungeon</a> es del mismo estilo que <em>Nethack</em>, <em>roguelike</em> y RPG, pero en modo gráfico un héroe, a elegir entre cuatro, guerrero, mago, ladrón y cazadora, se adentra en una mazmorra con el objetivo de aniquilar a los monstruos y recuperar el Amuleto de Yandor. La dificultad del juego es bastante elevada y hay que usar de forma adecuada las habilidades del personaje y los objetos (no todos son buenos, algunos están malditos) que se encuentren en la mazmorra para llegar lo más lejos posible. Hay trampas, puertas secretas, nuevas armas, armaduras, posibilidad de fabricar nuevos objetos y niveles que alcanzar ganando experiencia y dos carreras que seguir.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-1_hu87021bf65490ef8d1a355075fc6016b5_36018_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-1_hu87021bf65490ef8d1a355075fc6016b5_36018_300x200_fit_box_3.png" width="115" height="200"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-2_huad97742ba85f3132eec27d925c778437_30626_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-2_huad97742ba85f3132eec27d925c778437_30626_300x200_fit_box_3.png" width="115" height="200"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-3_hu9dfbe7fddd10895c9460c5a921a35627_69059_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-3_hu9dfbe7fddd10895c9460c5a921a35627_69059_300x200_fit_box_3.png" width="115" height="200"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-4_hub573463f8358e2de9601a71592838493_49898_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-4_hub573463f8358e2de9601a71592838493_49898_300x200_fit_box_3.png" width="115" height="200"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="alien-arena-assaultcube-cube-2-sauerbraten-nexuiz-warsow-xonotic">Alien Arena, AssaultCube, Cube 2: Sauerbraten, Nexuiz, Warsow, Xonotic</h3>
<p>Disparos. Juegos similares a <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Quake">Quake</a>.</p>
<ul>
<li><a href="http://red.planetarena.org/">Sitio web Alien Arena</a></li>
<li><a href="http://assault.cubers.net/">Sitio web AssaultCube</a></li>
<li><a href="http://sauerbraten.org/">Sitio web Cube 2: Sauerbraten</a></li>
<li><a href="http://www.nexuiz.com/">Sitio web Nexuiz</a></li>
<li><a href="https://www.warsow.gg/">Sitio web Warsow</a></li>
<li><a href="http://www.xonotic.org/">Sitio web Xonotic</a></li>
</ul>
<h3 id="urban-terror">Urban Terror</h3>
<p>Disparos. Juego similar a <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Counter-Strike">Counter Strike</a> que es la referencia de este estilo. Posee diferentes modos de juego. Ambientado en la actualidad. <a href="http://www.urbanterror.info/home/">Sitio web</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/urban-terror-1_hu58a90a1c59808d7ccc2157f9c8368319_85496_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/urban-terror-1_hu58a90a1c59808d7ccc2157f9c8368319_85496_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/urban-terror-2_hu7dd8754563b72f45e6971f92bb6266eb_89483_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/urban-terror-2_hu7dd8754563b72f45e6971f92bb6266eb_89483_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/List_of_games">List of games</a></li>
<li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Videojuegos_libres">Videojuegos libres</a></li>
<li><a href="https://www.humblebundle.com">Humble Bundle</a></li>
<li><a href="http://store.steampowered.com/browse/linux/?l=spanish">Steam Linux</a></li>
<li><a href="https://www.gog.com/">GOG</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/descargar-paquetes-a-actualizar-sin-instalarlos-en-arch-linux/</id>
        <title>Descargar paquetes a actualizar sin instalarlos en Arch Linux</title>
        <updated>2016-08-19T17:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-08-19T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/descargar-paquetes-a-actualizar-sin-instalarlos-en-arch-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Arch Linux al ser una distribución de GNU/Linux <em>rolling release</em> las actualizaciones de los paquetes del sistema son tan frecuentes como deseemos, una vez a la semana, una vez al mes, una vez al día, &hellip; Si solo queremos descargar los paquetes y actualizarlos en el momento que deseemos podemos hacerlo con un opción del gestor de paquetes de Arch.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/archlinux.svg" width="250" height="186" alt="Arch Linux" title="Arch Linux"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Al actualizar los paquetes de la distribución <em>rolling release</em> <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> puede interesarnos actualizar las bases de datos de paquetes y descargar los paquetes que estén desactualizados pero sin instalarlos. Descargando los paquetes sin instalarlos nos permite realizar la actualización en el momento que deseemos como por ejemplo en el momento que dejemos de usar el ordenador, descargar los paquetes mientras seguimos usando la computadora y hacer la actualización en el momento que deseemos sin tener que esperar a descargar los paquetes.</p>
<p>Algunos de los paquetes del sistema como el <em>kernel linux</em>, el gestor de arranque como <em>grub</em> o <em>refind</em> o el gestor del sistema como <em>systemd</em> requieren realizar un reinicio del sistema para usar las nuevas versiones. Puede que solo queramos reiniciar el sistema al finalizar la sesión pero sin tener que esperar a que se descarguen la mayoría de los paquetes del repositorio que usemos. Dependiendo de la frecuencia con que actualicemos el sistema el tamaño de la descarga variará, en mi caso que suelo hacer una actualización cada dos semanas el tamaño total de la descarga ronda entre los 300 y 500 MiB.</p>
<p>Para descargar las bases de datos de paquetes usamos la opción <code>-y</code> y para realizar la actualización completa de los paquetes desactualizados que tengamos instalados con la opción <code>-u</code>. Poniendo el comando completo usando <code>pacman</code> o la alternativa <code>yaourt</code>:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># pacman -Syu</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ yaourt -Syu --aur&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>pacman-update.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Si queremos actualizar las bases de datos de paquetes y descargar los paquetes a actualizar pero sin realizar la actualización añadimos simplemente la opción <code>-w</code> de tal forma que los comandos anteriores nos quedarían:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># pacman -Syuw</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ yaourt -Syuw&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>pacman-download.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Esta opción puede ayudarnos a ahorrarnos algo de tiempo cada vez que hagamos una actualización al evitarnos esperar a la descarga de los paquetes. En la página de <a href="https://www.archlinux.org/pacman/pacman.8.html">manual de pacman</a> podemos ver la multitud de opciones que tenemos disponibles aunque como usuarios las anteriores serán las que más usemos.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ man pacman&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>pacman-man.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Si te interesa conocer cómo instalar Arch Linux recomiendo hacerlo antes en una máquina virtual con <a href="https://www.virtualbox.org/">VirtualBox</a> leyendo antes y siguiendo el <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Installation_guide">manual oficial</a>, la <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Beginners%27_guide">guía para principiantes</a> y para completarlo un artículo que escribí como <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/05/anexo-a-la-guia-de-instalacion-y-del-principiante-de-arch-linux/">anexo a las guías oficiales</a> anteriores.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/05/anexo-a-la-guia-de-instalacion-y-del-principiante-de-arch-linux/">Anexo a la guía de instalación y del principiante de Arch Linux</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/03/de-windows-arch-linux.html">De Windows a Arch Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/de-arch-linux-a-arch-linux/">De Arch Linux a Arch Linux</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/</id>
        <title>Jugar a videojuegos clásicos y míticos de arcade con Mame en GNU/Linux</title>
        <updated>2016-08-15T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-08-15T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/mame.jpg" width="200" height="66" alt="MAME" title="MAME"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p><a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> no es la plataforma preferida por las empresas de desarrollo de videojuegos para lanzar sus juegos triple A. Esto hace que los juegos más destacados no esté disponibles en GNU/Linux o sea con un tiempo de retraso notable de meses y años. Pero esto no quiere decir que en la plataforma del pingüino no haya juegos algunos que ya he comentado como el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/">ajedrez</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/">go</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/">juegos ofrecidos en el entorno del escritorio GNOME</a> y otros de diferentes géneros como estrategia, <em>arcade</em> o simulación.</p>
<p>Los juegos actuales de las consolas y PC poseen una calidad gráfica muy notable y han evolucionado al juego en red con otros jugadores como <abbr title="Massively Multiplayer Online">MMO</abbr> siendo más sociales. Hace una décadas las máquinas de <em>arcade</em> y las consolas más modestas como la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Nintendo_Entertainment_System">NES de Nintendo</a> o los juegos <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Neo-Geo">Neo Geo</a> eran la norma y a pesar de que no se pueden comparar con el realismo de las tres dimensiones proporcionados por las potentes tarjetas gráficas en los juegos actuales su aspecto <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Pixel_art">pixel-art</a> es muy notable pero sobre todo la diversión que proporcionan no tiene que envidiar a cualquier juego actual.</p>
<p>Juegos míticos como 1942, 1943, 1944, Ghouls &amp; Ghosts, Double Dragon, Super Mario 3, Golden Axe, Pengo, Amidar, Donkey Kong, Metal Slug, Rainbow Islands, Track &amp; Field, The Legend of Zelda, &hellip; y me dejo muchísimos The NewZealand Story, Super Glob, Q*bert, Jump Bug, Bagman, &hellip; que en los que andamos entre los 35 y 50 forman parte de nuestro recuerdos de infancia, solo hay que buscar en la <a href="http://www.mamedb.com">base de datos de juegos MAME</a>. Quizá sea por estos recuerdos que la comunidad de juegos retro sigue vigente hoy en día y que organiza eventos de encuentro para fans de las consolas viejas que no obsoletas e informática antigua. Quizá dentro de unas décadas los que hoy está en su infancia con la <a href="https://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi</a> dentro de unas décadas recuerden este pequeño ordenador de 40 € como hoy algunos consideran a la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/MSX">MSX</a>.</p>
<p>Voy a explicar como instalar <a href="https://www.mame.net/">Mame</a> para emular esos sistemas antiguos y con las ROMs de los juegos jugar a ellos en un sistema GNU/Linux. Si nos hacemos con un controlador de consola con la típica cruceta y cuatro o  más botones la experiencia será mejor que con el teclado y más real a la original de la máquina de <em>arcade</em> o consola. El número de  <a href="http://www.progettoemma.net/mess/sysset.php">sistemas soportados por Mame</a> llega a más de 2000 entre ellos <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Amiga">Amiga</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Amstrad">Amstrad</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Atari">Atari</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Commodore_International">Commodore</a>, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Nintendo_Entertainment_System">Famicon (NES)</a>, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Master_System">Master System</a>, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Neo-Geo">Neo Geo</a> o <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Sinclair_ZX_Spectrum">ZX Spectrum</a>.</p>
<p>Deberemos instalar el paquete del <a href="https://www.archlinux.org/packages/community/x86_64/mame/">emulador Mame</a> y un lanzador que en este caso usaré <a href="https://www.archlinux.org/packages/community/x86_64/qmc2/">QMC2</a> aunque como alternativa también está <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/RetroArch">RetroArch</a> o <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/">Lakka para una Raspberry Pi</a>. Posteriormente deberemos obtener las ROMs de los juegos de algunas de las muchas páginas que existen en internet. En <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> los paquetes del emulador Mame y el lanzador QMC2 los instalamos con el siguiente comando:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># pacman -S sdlmame qmc2</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>pacman.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Instalados estos paquetes y descargada una ROM de ejemplo como la de <a href="https://www.emuparadise.me/M.A.M.E._-_Multiple_Arcade_Machine_Emulator_ROMs%5c/Ghouls%27n_Ghosts_%28World%29/13191">Ghouls &amp; Gosht</a> de <a href="https://www.emuparadise.me/">Emuparadise</a> y colocada en un directorio (no hace falta descomprimir el archivo de la ROM) iniciamos el lanzador QMC2. QMC2 inicialmente nos pedirá donde se encuentra el binario del emulador y el directorio donde están las ROMs. Configurado QMC2 buscaremos el juego por su nombre del que hayamos descargado la ROM.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/qmc2_hu51c538e42128df6834b042dbb0fa2199_148026_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Lanzador QMC2"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/qmc2_hu51c538e42128df6834b042dbb0fa2199_148026_300x200_fit_box_3.png" width="239" height="200" alt="Lanzador QMC2" title="Lanzador QMC2"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/qmc2-config_huc60b1896ef7bb86e0a5c7fd9374eb9f1_111395_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Configuración de QMC2"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/qmc2-config_huc60b1896ef7bb86e0a5c7fd9374eb9f1_111395_300x200_fit_box_3.png" width="245" height="200" alt="Configuración de QMC2" title="Configuración de QMC2"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Lanzador QMC2 de juegos MAME y su configuración</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Si hay varios resultados para el mismo nombre de juego iremos probando a iniciarlos uno a uno hasta que se abra una ventana emergente con el juego. Las teclas por defecto del primer jugador son las flechas del teclado, la tecla <kbd>Alt-izquierda</kbd> para el botón 1, <kbd>Ctrl-izquierdo</kbd> para el botón 2 y la <kbd>barra espaciadora</kbd> para el botón 3. Iniciado sdlmame en la sección de <em>Input &gt; Player 1</em> podremos configurar las teclas. Las teclas <kbd>1</kbd> y <kbd>2</kbd> nos permitirá seleccionar entre uno y dos jugadores y la tecla <kbd>5</kbd> introducir monedas o créditos.</p>
<p>Esta es una pequeña lista no completa de los juegos míticos que recuerdo de mi época.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/amidar_hubc4308cc35696da9b25956ccfd9855f9_13211_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Amidar"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/amidar_hubc4308cc35696da9b25956ccfd9855f9_13211_300x200_fit_box_3.png" width="146" height="200" alt="Amidar" title="Amidar"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/dark-seal_hucfe34cd8d7c7326978ad0c49b5173ba4_87015_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Dark Seal"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/dark-seal_hucfe34cd8d7c7326978ad0c49b5173ba4_87015_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Dark Seal" title="Dark Seal"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Amidar y Dark Seal</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/donkey-kong_hu10c590c485e9f50ef54f8c0b43701208_17613_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Donkey Kong"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/donkey-kong_hu10c590c485e9f50ef54f8c0b43701208_17613_300x200_fit_box_3.png" width="146" height="200" alt="Donkey Kong" title="Donkey Kong"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/donkey-kong-jr_hue26453685a6d84924ad3aac261f7e072_19015_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Donkey Kong Jr."><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/donkey-kong-jr_hue26453685a6d84924ad3aac261f7e072_19015_300x200_fit_box_3.png" width="146" height="200" alt="Donkey Kong Jr." title="Donkey Kong Jr."  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donkey Kong y Donkey Kong Jr.</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/ghosts-and-goblins_hu108322e18d4be2f4dc948e378284b630_33580_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Ghosts and Goblins"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/ghosts-and-goblins_hu108322e18d4be2f4dc948e378284b630_33580_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Ghosts and Goblins" title="Ghosts and Goblins"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/ghouls-and-ghosts_hu77532e9e85563f58ebb13aeaff83506b_56185_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Ghouls and Ghosts"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/ghouls-and-ghosts_hu77532e9e85563f58ebb13aeaff83506b_56185_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Ghouls and Ghosts" title="Ghouls and Ghosts"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Ghosts and Goblins y Ghouls and Ghosts</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/hyper-sports_hu3d2e4ca2d58fa5f17eafecb443fb8f05_21605_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Hyper Sports"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/hyper-sports_hu3d2e4ca2d58fa5f17eafecb443fb8f05_21605_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Hyper Sports" title="Hyper Sports"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/metal-slug_hubc608c0fca18849df3a72dec0161de7c_96130_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Metal Slug"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/metal-slug_hubc608c0fca18849df3a72dec0161de7c_96130_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Metal Slug" title="Metal Slug"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Hyper Sports y Metal Slug</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/meikyu-jima_hu8ce0416d09170cfd8684589182f18350_55196_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Meikyu Jima"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/meikyu-jima_hu8ce0416d09170cfd8684589182f18350_55196_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Meikyu Jima" title="Meikyu Jima"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/new-rally-x_hu7f29676f5b7d4d83612d2b1390688dcf_65770_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="New Rally X"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/new-rally-x_hu7f29676f5b7d4d83612d2b1390688dcf_65770_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="New Rally X" title="New Rally X"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Meikyu Jima y New Rally X</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/pang_hu039dbe5d6bb85c0dcec3f3eb4675e2bd_40538_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Pang"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/pang_hu039dbe5d6bb85c0dcec3f3eb4675e2bd_40538_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Pang" title="Pang"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/pengo_hua6b9c8f36c3b1684f203feb6134a00b1_18044_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Pengo"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/pengo_hua6b9c8f36c3b1684f203feb6134a00b1_18044_300x200_fit_box_3.png" width="146" height="200" alt="Pengo" title="Pengo"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Pang y Pengo</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/puck-man_hu5513b51dacc3828534cd903de9eafec1_13167_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Puck Man"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/puck-man_hu5513b51dacc3828534cd903de9eafec1_13167_300x200_fit_box_3.png" width="146" height="200" alt="Puck Man" title="Puck Man"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/rainbow-islands_huae08d7258668302adfd449b0bcb8f47c_23852_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Rainbow Islands"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/rainbow-islands_huae08d7258668302adfd449b0bcb8f47c_23852_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Rainbow Islands" title="Rainbow Islands"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Puck Man y Rainbow Islands</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/rygar_hub1ed6ac22854118e70c9e2788ed80807_44080_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Rygar"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/rygar_hub1ed6ac22854118e70c9e2788ed80807_44080_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Rygar" title="Rygar"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/squash_huc94653a0540889e0e5da31b91cb422e0_41412_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Squash"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/squash_huc94653a0540889e0e5da31b91cb422e0_41412_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Squash" title="Squash"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Rygar y Squash</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/super-mario-bros_hu297bf63571ff10ffc7f387b2faf44338_18390_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Super Mario Bros"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/super-mario-bros_hu297bf63571ff10ffc7f387b2faf44338_18390_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Super Mario Bros" title="Super Mario Bros"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/super-mario-bros-3_hu289675d9e90190303a58fda4b168c2d3_21997_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Super Mario Bros 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/super-mario-bros-3_hu289675d9e90190303a58fda4b168c2d3_21997_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Super Mario Bros 3" title="Super Mario Bros 3"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Super Mario Bros y Super Mario Bros 3</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/super-volleyball_hud63a1dc8c8babba7c140910e5523fb84_33751_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Super Volleyball"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/super-volleyball_hud63a1dc8c8babba7c140910e5523fb84_33751_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Super Volleyball" title="Super Volleyball"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/tetris_hu1048f60d496882750ad873234096efc9_18422_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Tetris"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/tetris_hu1048f60d496882750ad873234096efc9_18422_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Tetris" title="Tetris"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Super Volleyball y Tetris</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/toki_hud99c1693d78bee17b3de33e48e9fc56f_57236_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Toki"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/toki_hud99c1693d78bee17b3de33e48e9fc56f_57236_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Toki" title="Toki"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/track-and-field_hu78f71d9b8b578f2ac06107693d94286e_17734_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Track and Field"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/track-and-field_hu78f71d9b8b578f2ac06107693d94286e_17734_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Track and Field" title="Track and Field"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Toki y Track and Field</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/traverse_hu863dca9361a1937584eebf684ddf3073_20119_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Traverse"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/traverse_hu863dca9361a1937584eebf684ddf3073_20119_300x200_fit_box_3.png" width="146" height="200" alt="Traverse" title="Traverse"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/willow_hu3a388a921e53ce2fa805e7c082cef535_72970_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Willow"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/willow_hu3a388a921e53ce2fa805e7c082cef535_72970_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Willow" title="Willow"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Traverse y Willow</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/wonder-boy_hufd6e37da3f2e002a77f7236974a8121f_25686_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Wonder Boy"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/wonder-boy_hufd6e37da3f2e002a77f7236974a8121f_25686_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="Wonder Boy" title="Wonder Boy"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/world-rally_hu0e0e42332c8b12faee881aafd8227d60_126031_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="World Rally"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/world-rally_hu0e0e42332c8b12faee881aafd8227d60_126031_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="World Rally" title="World Rally"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Wonder Boy y World Rally</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Ya solo nos queda buscar con tu buscador preferido algún artículo que recopile las mejores ROMs o aquellas que recuerdes y descargarlas en el directorio de las ROMS. Algunos emuladores deberemos previamente <a href="https://www.emuparadise.me/M.A.M.E._-_Multiple_Arcade_Machine_Emulator_ROMs/Neo-Geo/15030">descargar su ROM de emulador como en el caso de Neo-Geo</a> para esta plataforma y colocarla también en el directorio de las ROMs.</p>
<p>Para jugar a los juegos de la NES de Nintendo con QMC2 no he conseguido ejecutarlos, he tenido que introducir el comando <code>sdlmame nes</code> en la terminal buscar la ROM navegando por los directorios, seleccionarla y usar la opción de <em>reset</em>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/sdlmame-nes_huf69c06575b84adafb546fd3c20ec4cfd_29844_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="sdlmame NES"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/sdlmame-nes_huf69c06575b84adafb546fd3c20ec4cfd_29844_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="sdlmame NES" title="sdlmame NES"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/sdlmame-nes-supermariobros3_hu1059f57bd650ff2901362f0d3b2158ad_17173_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="sdlmame Super Mario Bros 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/sdlmame-nes-supermariobros3_hu1059f57bd650ff2901362f0d3b2158ad_17173_300x200_fit_box_3.png" width="260" height="200" alt="sdlmame Super Mario Bros 3" title="sdlmame Super Mario Bros 3"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Ejecución de un juego NES con sdlmame</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Si no usamos Linux tanto Mame como QMC2 están disponibles tanto para <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> como para <a href="https://www.apple.com/macos/">Mac OS X</a> en sus secciones de descarga:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.mame.net/">mame.net</a></li>
<li><a href="http://qmc2.batcom-it.net/">qmc2.batcom-it.net</a></li>
</ul>
<p>Incluso con una <a href="https://amzn.to/2MXH57Q">Raspberry Pi</a> podremos jugar usando como pantalla una televisión. Con unos <a href="https://amzn.to/3c6hTIP">mandos de consola arcade</a> con los que tener una experiencia muy parecida a una consola. Instalando en la RPi una distribución como <a href="https://retropie.org.uk/">Retropie</a> o <a href="https://www.libretro.com/">Libretro</a> emularemos los juegos en este pequeño computador multipropósito.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B0899VXM8F&amp;linkId=d5f0684371c6b5b8fa5cbd472b276ba4" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07VD5L1VY&amp;linkId=f7a5d402571fb5dd48fa2311dc169469" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01566WOAG&amp;linkId=1c7d89fa46e38c81f0e35cb1518e80ea" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07CXXBTST&amp;linkId=aee5521403e014f5b256191d116ac4b3" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01N59IUV5&amp;linkId=c11c054c837d2f902b2abce603f514e1" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>Ya solo nos queda disfrutar y pasar un buen rato con nuestros juegos preferidos, nada que envidiar en cuanto a diversión a una PlayStation 4 ;), ah y no ocupan 20 GiB sino menos de 1 MiB.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.emuparadise.me/">Emuparadise</a></li>
<li><a href="https://www.mamedb.com/">MAME Database</a></li>
<li><a href="https://www.xataka.com/videojuegos/emuladores-roms-y-el-debate-entre-la-nostalgia-el-amor-a-lo-retro-y-la-ilegalidad">Emuladores, ROMs y el debate entre la nostalgia, el amor a lo retro y la ilegalidad</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/</id>
        <title>Juegos incluidos en el entorno de escritorio GNOME</title>
        <updated>2016-08-07T01:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-08-07T01:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnome.svg" width="200" height="243" alt="GNOME" title="GNOME"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Además de los clásicos juegos de estrategia y de pensar como son el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/">ajedrez</a> y <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/">go</a> que disponemos para instalar en <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a>, en el entorno de escritorio <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a> tenemos otros juegos más casuales la mayoría también de pensar. En todos su mecánica es sencilla y nos servirán como pasatiempo.</p>
<p>Son los siguientes juegos con una pequeña descripción de cada uno, alguna captura de pantalla y su manual de usuario.</p>
<div class="alert alert-warning tableofcontents"><h2>Contenido del artículo</h2><toc></toc></div>
<h3 id="aisleriot">Aisleriot</h3>
<p>Es una colección de más de 80 modos de solitario de cartas fáciles de jugar con la ayuda de un ratón. Cada modo de juego tiene sus propias reglas y disposición de cartas.</p>
<p><a href="http://library.gnome.org/users/aisleriot/stable/">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/aisleriot_hudfa9982333d058f5389e2d02b287dc43_261985_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego aisleriot"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/aisleriot_hudfa9982333d058f5389e2d02b287dc43_261985_300x200_fit_box_3.png" width="249" height="200" alt="Juego aisleriot" title="Juego aisleriot"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego aisleriot</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="cinco-o-mas">Cinco o mas</h3>
<p>El objetivo del juego es alinear 5 o más objetos del mismo color y forma haciéndolos desaparecer, con cada movimiento aparecerán nuevos objetos que nos dificultará alinearlos, el objetivo es poder jugar el máximo tiempo posible .</p>
<p><a href="http://library.gnome.org/users/five-or-more/stable/">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/five-or-more_hu2c659bda0976cf2bb8db768362ff214d_22663_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego cinco o más"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/five-or-more_hu2c659bda0976cf2bb8db768362ff214d_22663_300x200_fit_box_3.png" width="239" height="200" alt="Juego cinco o más" title="Juego cinco o más"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego cinco o más</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="cuatro-en-raya">Cuatro en raya</h3>
<p>El objetivo de 4 en raya es construir una línea de cuatro fichas mientras intentamos que el oponente (humano o computadora) construya su línea de 4 en raya. Una línea puede ser horizontal, vertical o diagonal.</p>
<p><a href="http://library.gnome.org/users/four-in-a-row/stable/">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/four-in-a-row_hu319f8217581a94d5e6be76073b7c6ba3_18572_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego cuatro en raya"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/four-in-a-row_hu319f8217581a94d5e6be76073b7c6ba3_18572_300x200_fit_box_3.png" width="229" height="200" alt="Juego cuatro en raya" title="Juego cuatro en raya"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego cuatro en raya</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="hitori">Hitori</h3>
<p>Hitori es similar al juego de puzles Sudoku pero en el que se trata de ir eliminando números cumpliendo las restricciones del juego en vez de ir poniéndolos. Posee varios tamaños de tablero.</p>
<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hitori">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/hitori_hu4ec9cc1865d3c23f18b5a8bac49cfaa9_40597_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego hitori"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/hitori_hu4ec9cc1865d3c23f18b5a8bac49cfaa9_40597_300x200_fit_box_3.png" width="167" height="200" alt="Juego hitori" title="Juego hitori"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego hitori</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="iagno">Iagno</h3>
<p>Iango es una versión para computadora del <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Reversi">juego Reversi</a>, más comúnmente conocido como Othello. Es un juego para dos jugadores con ciertos parecidos a <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/">Go</a> en el que hay que capturar las fichas del oponente y dominar el tablero. El tablero es de 8 por 8 con baldosas que son blancas por un lado y negras por el otros. El objetivo de Iango es voltear tantas baldosas del oponente como sea posible sin que el oponente voltee las nuestras. El volteo se realiza atrapando las baldosas del oponente entre dos baldosas de nuestro color.</p>
<p><a href="http://library.gnome.org/users/iagno/stable/">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/iagno_hue872609d10f13769ecf3d58b65d40990_21782_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego iagno"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/iagno_hue872609d10f13769ecf3d58b65d40990_21782_300x200_fit_box_3.png" width="226" height="200" alt="Juego iagno" title="Juego iagno"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego iagno</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="klotski">Klotski</h3>
<p>El objetivo es mover el bloque marcado al área con bordes verdes utilizando un menor número de movimientos para una mejor puntuación.</p>
<p><a href="http://library.gnome.org/users/gnome-klotski/stable/">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/klotski_hu271d96a1b0afbe3c58add1110ff5c2da_23040_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego klotski"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/klotski_hu271d96a1b0afbe3c58add1110ff5c2da_23040_300x200_fit_box_3.png" width="219" height="200" alt="Juego klotski" title="Juego klotski"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego klotski</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="luces-fuera">Luces fuera</h3>
<p>Luces fuera es un juego de puzle donde el objetivo es apagar todas las baldosas del tablero. Cada clic intercambia el estado de la baldosa clicada y sus vecinos no diagonales.</p>
<p><a href="https://help.gnome.org/users/lightsoff/stable/">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/lights-off_hu53ffef8f630fb6eb6039aa223bc01a98_9507_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego luces fuera"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/lights-off_hu53ffef8f630fb6eb6039aa223bc01a98_9507_300x200_fit_box_3.png" width="178" height="200" alt="Juego luces fuera" title="Juego luces fuera"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego luces fuera</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="mahjongg">Mahjongg</h3>
<p>Mahjongg es un solitario para un jugador donde el objetivo es seleccionar baldosas iguales que hacerlo son eliminadas del tablero. Dado el parecido de los dibujos de algunas fichas es necesario un poco de agudeza visual y memoria fotográfica.</p>
<p><a href="https://wiki.gnome.org/Apps/Mahjongg">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/mahjongg_hufabf9dcd576da55a98802131558b735e_140021_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego mahjongg"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/mahjongg_hufabf9dcd576da55a98802131558b735e_140021_300x200_fit_box_3.png" width="278" height="200" alt="Juego mahjongg" title="Juego mahjongg"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego mahjongg</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="minas">Minas</h3>
<p>Mines es un juego de puzle donde hay que localizar las minas flotando en un océano usando solo tu cerebro y un poco de suerte. El juego empieza con una rejilla de cuadrados cubiertos sin idea de donde están las minas. Si descubres una casilla vacía sobrevives y tienes otra oportunidad. Se proporciona un poco de ayuda, al encontrar una casilla vacía se muestra un número que dirá cuántas minas hay en las casillas adyacentes (o sin numero si no hay minas cerca). Una vez localices unas pocas casillas vacías puedes empezar a deducir que casillas tiene minas y cuáles no. Ganas el juego una vez hayas revelado todas las minas sin minas y marcado todas las casillas con minas.</p>
<p><a href="http://library.gnome.org/users/gnome-mines/stable/">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/mines_hu3ba043035f596f8422bf02e6b6d83743_24163_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego minas"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/mines_hu3ba043035f596f8422bf02e6b6d83743_24163_300x200_fit_box_3.png" width="190" height="200" alt="Juego minas" title="Juego minas"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego minas</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="nibbles">Nibbles</h3>
<p>En Nibbles es un juego donde controlas una serpiente. La serpiente se mueve alrededor del tablero comiendo diamantes a la vez que esquivando los muros de alrededor. Posee un modo de juego en red y hasta seis gusanos oponentes.</p>
<p><a href="http://library.gnome.org/users/gnome-nibbles/stable/">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/nibbles_hu4b9f896eb350f0d01f5ffb9bdedf1590_14565_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego nibbles"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/nibbles_hu4b9f896eb350f0d01f5ffb9bdedf1590_14565_300x200_fit_box_3.png" width="216" height="200" alt="Juego nibbles" title="Juego nibbles"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego nibbles</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="quadrapassel">Quadrapassel</h3>
<p>Es similar al clásico <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Tetris">juego Tetris</a>. El objetivo del juego es crear una línea horizontal completa de bloques que desaparecerán. Los bloques se colocan en fichas de seis formas hechas de cuatro bloques cada una: una recta, dos en forma de L, un cuadrado y dos en forma de S. Los bloques caen desde arriba de la pantalla en orden aleatorio. Rotando los bloques y moviéndolos para conseguir líneas completas de bloques y consiguiendo puntos. A medida que el marcador es mayor el nivel del juego y la velocidad de caída de los bloques será mayor.</p>
<p><a href="http://library.gnome.org/users/quadrapassel/stable/">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/quadrapassel_hu2ccc342b941b9af428e6d4364b004221_21588_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego quadrapassel"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/quadrapassel_hu2ccc342b941b9af428e6d4364b004221_21588_300x200_fit_box_3.png" width="194" height="200" alt="Juego quadrapassel" title="Juego quadrapassel"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego quadrapassel</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="robots">Robots</h3>
<p>Debes evitar una horda de robots que intentarán alcanzarte. En cada paso que des se acercarán más a ti. Afortunadamente no son muy listos y se destruirán si chocan entre ellos además de que que tendrás una aparato de teleportación de gran ayuda.</p>
<p><a href="https://help.gnome.org/users/gnome-robots/stable/">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/robots_hu20547e68536748a5bf8263122f3312fd_28679_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego robots"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/robots_hu20547e68536748a5bf8263122f3312fd_28679_300x200_fit_box_3.png" width="236" height="200" alt="Juego robots" title="Juego robots"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego robots</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="sudoku">Sudoku</h3>
<p>Sudoku es un juego de lógica japonés donde iremos colocando números que no se han de repetir ni en la misma fila horizontal ni vertical ni en las diagonales centrales ni en su recuadro.</p>
<p><a href="http://library.gnome.org/users/gnome-sudoku/stable/">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/sudoku_hu4e97f5f6752c99382a45a4aaae87dc50_24190_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego sudoku"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/sudoku_hu4e97f5f6752c99382a45a4aaae87dc50_24190_300x200_fit_box_3.png" width="217" height="200" alt="Juego sudoku" title="Juego sudoku"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego sudoku</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="swell-foop">Swell Foop</h3>
<p>Es un juego de tipo puzle cuyo objetivo es eliminar los objetos del mismo color y figura adyacentes en el menor número de movimientos posible o la mayor cantidad de ellos en cada movimiento. Los objetos restantes colapsarán para rellenar los huecos vacíos y se formarán nuevos grupos. No se pueden eliminar objetos individuales.</p>
<p><a href="http://library.gnome.org/users/swell-foop/stable/">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/swell-foop_huddb5c3a653259cf664f16245985b425f_95493_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego swell foop"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/swell-foop_huddb5c3a653259cf664f16245985b425f_95493_300x200_fit_box_3.png" width="274" height="200" alt="Juego swell foop" title="Juego swell foop"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego swell foop</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="tali">Tali</h3>
<p>Es un juego de tipo poker con dados y menos dinero. Lanzas los dados tres veces intentando crear la mejor mano. Los dos relanzamientos incluyen ninguno o todos los datos.</p>
<p><a href="https://help.gnome.org/users/tali/stable/">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/tali_huc84baf04939bf6b74148f79249122279_66846_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego tali"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/tali_huc84baf04939bf6b74148f79249122279_66846_300x200_fit_box_3.png" width="255" height="200" alt="Juego tali" title="Juego tali"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego tali</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="tetravex">Tetravex</h3>
<p>Es un juego tipo puzle donde las piezas han de posicionarse de modo que los mismo números estén adyacentes entre si. El juego es cronometrado y los tiempos almacenados en un marcador global al sistema.</p>
<p><a href="https://help.gnome.org/users/gnome-tetravex/stable/">Manual</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/tetravex_hu789a601112772a017273f704954a3899_43680_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego tetravex"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/tetravex_hu789a601112772a017273f704954a3899_43680_300x200_fit_box_3.png" width="271" height="200" alt="Juego tetravex" title="Juego tetravex"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego tetravex</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="ajedrez">Ajedrez</h3>
<p>Es el clásico juego de ajedrez donde las partidas pueden ser jugadas contra un humano o una computadora. He escrito un artículo sobre el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/">juego de ajedrez de GNOME</a>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/chess_hub9260f779140f75e304d843676ff395c_47029_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego ajedrez"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/chess_hub9260f779140f75e304d843676ff395c_47029_300x200_fit_box_3.png" width="234" height="200" alt="Juego ajedrez" title="Juego ajedrez"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego ajedrez</figcaption>
</figure>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/</id>
        <title>Jugar al clásico de estrategia de tablero Go en GNU/Linux</title>
        <updated>2016-07-23T13:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-07-23T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>En esta serie de artículos sobre juegos vamos a ver que en GNU/Linux también hay juegos a los que podemos jugar en nuestra plataforma preferida. Otro de ellos es el clásico de estrategia Go.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Otro de los juegos clásicos junto con el ajedrez también para dos personas que requiere pensar y evaluar gran cantidad de posibles movimientos es el juego de origen chino Go. En <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> e instalado el paquete <a href="https://www.archlinux.org/packages/extra/x86_64/gnugo/">gnugo</a> podremos jugar a este antiguo juego de estrategia tan o más complicado que el propio ajedrez por las diferentes estrategias que se pueden desarrollar.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># pacman -S gnugo</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>pacman.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Dado que en esta versión para computadora el juego Go se basa en modo texto podremos jugarlo en cualquier sistema GNU/Linux dados su bajos requerimientos que son despreciables para cualquier computadora actual, incluso para una <a href="https://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi</a> u otros sistemas como la familia <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Berkeley_Software_Distribution">BSD</a> e incluso <a href="https://www.minix3.org/">Minix</a>.</p>
<p>El tablero clásico se compone de una matriz de 19 por 19 en el que en las intersecciones se irán colocando las fichas de forma alternativa entre cada jugador tratando de capturar las fichas del oponente rodeándolas con las que nosotros pongamos o de dominar la mayor cantidad del tablero. Cuando se da el juego por terminado se realiza el cálculo del marcador según el territorio dominado por las fichas y las piezas capturadas del oponente en el transcurso del mismo.</p>
<p>En el juego de computadora el siguiente movimiento se hace introduciendo la coordenada del tablero donde queremos colocar la siguiente piedra que se compone de una letra para la coordenada horizontal y un número para la coordenada vertical.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/images/tablero-go_hu883be6ea0c2b4998178849d710c6b25b_444935_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Tablero tradicional de Go"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/images/tablero-go_hu883be6ea0c2b4998178849d710c6b25b_444935_300x200_fit_q90_box.jpg" width="299" height="200" alt="Tablero tradicional de Go" title="Tablero tradicional de Go"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/images/tablero-gnugo_huecb56793c52f2ceac9561cf8731d8aec_18368_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Tablero de Gnugo"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/images/tablero-gnugo_huecb56793c52f2ceac9561cf8731d8aec_18368_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="193" alt="Tablero de Gnugo" title="Tablero de Gnugo"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Tablero tradicional de juego y tablero de Gnugo</figcaption>
</figure>
</div>
<p>En la wikipedia está documentado de forma bastante extensa las <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Go#Reglas_del_go">reglas del juego Go</a>, las diferentes formas de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Go#Puntuaci.C3.B3n">calcular el marcador al final del juego</a> y las <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Go#T.C3.A1ctica">tácticas</a> y <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Go#Estrategia_b.C3.A1sica">estrategias</a> para jugar de la forma más efectiva que podamos.</p>
<p>Como una partida puede durar una buena cantidad de tiempo podemos salvar una partida a medias y cargarla de nuevo con los siguientes comandos:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain"><span class="line"><span class="cl">save [fichero]&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ gnugo -l [fichero] --mode ascii&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>save-commands.txt</span>
    </div>
</div>
<p>Con el comando <code>help</code> obtendremos una lista completa de los comandos a nuestra disposición como volver un movimiento hacia atrás si nos hemos equivocado al introducir el siguiente movimiento.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain"><span class="line"><span class="cl">Commands:&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> back&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Take back your last move&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> boardsize&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   Set boardsize (on move 1 only)&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> comment&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Write a comment to outputfile&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> depth &lt;num&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Set depth for reading&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> display&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Display game board&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> exit&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Exit GNU Go&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> force &lt;move&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Force a move for current color&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> forward&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Go to next node in game tree&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> goto &lt;movenum&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  Go to movenum in game tree&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> level &lt;amount&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  Playing level (default = 10)&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> handicap &lt;num&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  Set fixed handicap (on move 1 only)&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> freehandicap &lt;num&gt;  Place free handicap (on move 1 only)&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Omit &lt;num&gt; to place handicap yourself&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> help&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Display this help menu&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> helpdebug&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   Display debug help menu&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> info&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Display program settings&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> komi&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Set komi (on move 1 only)&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> last&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Goto last node in game tree&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> pass&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Pass on your move&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> play &lt;num&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  Play &lt;num&gt; moves&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> playblack&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   Play as Black (switch if White)&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> playwhite&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   Play as White (switch if Black)&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> quit&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Exit GNU Go&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> resign&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  Resign the current game&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> save &lt;file&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Save the current game&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> load &lt;file&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Load a game from file&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> score&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   Toggle display of score On/Off&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> showboard&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   Toggle display of board On/Off&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> switch&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  Switch the color you are playing&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> undo&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Take the last move back (same as back)&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"> &lt;move&gt;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  A move of the format &lt;letter&gt;&lt;number&gt;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>help.out</span>
    </div>
</div>
<p>En Amazon hay algunos libros como <a href="https://amzn.to/2anENOU">El Go, un juego oriental milenario</a> y <a href="https://amzn.to/29ULTWQ">GO para principiantes</a>, en la librería libre también hay algunos como <a href="https://openlibra.com/es/book/manual-del-juego-del-go">Manual del Juego del Go</a> y <a href="https://openlibra.com/es/book/go-utilizando-las-36-estrategias-chinas">GO: Utilizando las 36 estrategias chinas</a>.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B015ENSU18&amp;linkId=210d272021d815869d2c44e1503b904e&amp;internal=1" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=8415211945&amp;linkId=f7342910d70bf91cda078a1ce3abbbc0&amp;internal=1" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Go_%28game%29">Juego Go</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rules_of_go">Rules of go</a></li>
<li><a href="https://www.gnu.org/software/gnugo/">GNU Go</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-miniaturas-o-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/</id>
        <title>Cómo crear miniaturas o vistas previas de imágenes con ImageMagick</title>
        <updated>2020-04-12T18:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-07-17T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-miniaturas-o-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>En una página web es útil utilizar imágenes más pequeñas en tamaño que las originales para reducir la cantidad de kilobytes transferidos al acceder a una página consiguiendo además que cargue más rápido en conexiones lentas. Algunas imágenes en alta calidad pueden ocupar varios <em>megas</em>, es poco eficiente cargar una imagen que posteriormente en el navegador se visualizará en un tamaño más pequeño, ya que la imagen se descargará en su tamaño original pero posteriormente el navegador al visualizarla la escalará al tamaño en que la muestre.</p>
<p>Si con antelación hacemos el escalado podremos ahorrar una buena cantidad de ancho de banda que se notará en mayor medida en los dispositivos móviles que usen las redes de operadores de telefonía y ahorrará datos en aquellos usuarios que tengan algún límite de transferencia mensual en su tarifa. También afecta al SEO, el tiempo de carga de una página Google es un criterio que tiene en cuenta su algoritmo para ordenar los resultados en su página, para mejorar el tiempo de carga de una página otra cosa a considerar es <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/01/mejorar-el-tiempo-de-carga-de-una-pagina-web-usando-lazy-load/">cargar las imágenes cuando se visualizan</a> y no al cargar la página.</p>
<p>Si tenemos unas pocas imágenes y no es algo que hagamos a menudo podemos usar una herramienta de retoque fotográfico como <a href="https://www.gimp.org/">GIMP</a> pero si tenemos muchas imágenes o es algo que hacemos de forma regular es conveniente automatizar la tarea, nos ahorraremos bastante tiempo de algo que es tedioso hacer de forma manual.</p>
<h3 id="crear-una-miniatura-o-vista-previa">Crear una miniatura o vista previa</h3>
<p>Al igual que podemos <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/11/convertir-imagenes-entre-formatos-y.html">convertir imágenes entre diferentes formatos</a> o <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/anadir-marcas-de-agua-con-imagemagick.html">añadir marcas de agua a imágenes</a> de forma automatizada con <a href="https://www.imagemagick.org">Image Magick</a> podemos escalar imágenes para generar miniaturas o <em>thumbnails</em> más pequeñas para que ocupen menos. El comando para escalar todas las imágenes de una extensión <em>jpg</em> en este caso a un tamaño original de 1600 de ancho y 1067 de alto en pixeles conservando la proporción de la imagen es el siguiente:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ convert -resize 300x200 201607.jpg -strip 201607-thumb.jpg&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="k">for</span> f in *.jpg<span class="p">;</span> <span class="k">do</span> convert -resize 300x200 <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$f</span><span class="s2">&#34;</span> -strip -set filename:f <span class="s2">&#34;%t-thumb.%e&#34;</span> <span class="s2">&#34;%[filename:f]&#34;</span><span class="p">;</span> <span class="k">done</span><span class="p">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="k">for</span> f in *.png<span class="p">;</span> <span class="k">do</span> convert -resize 300x200 <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$f</span><span class="s2">&#34;</span> -strip -set filename:f <span class="s2">&#34;%t-thumb.%e&#34;</span> <span class="s2">&#34;%[filename:f]&#34;</span><span class="p">;</span> <span class="k">done</span><span class="p">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="k">for</span> f in *.jpg<span class="p">;</span> <span class="k">do</span> convert -resize 650x450 <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$f</span><span class="s2">&#34;</span> -strip -set filename:f <span class="s2">&#34;%t-thumb.%e&#34;</span> <span class="s2">&#34;%[filename:f]&#34;</span><span class="p">;</span> <span class="k">done</span><span class="p">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="k">for</span> f in *.png<span class="p">;</span> <span class="k">do</span> convert -resize 650x4500 <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$f</span><span class="s2">&#34;</span> -strip -set filename:f <span class="s2">&#34;%t-thumb.%e&#34;</span> <span class="s2">&#34;%[filename:f]&#34;</span><span class="p">;</span> <span class="k">done</span><span class="p">;</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>convert.sh</span>
    </div>
</div>
<p>El primero de los comandos sirve para hacer cambios de tamaño de forma individual a cada foto y el segundo de forma masiva usando <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Bash">Bash</a>. Crean nuevos archivos con las miniaturas añadiendo al nombre de cada vista previa la terminación <em>_thumb</em>, además con la opción <em>-strip</em> elimina la metainformación de la foto o imagen que se hubiera almacenado junto con ella como hacen los teléfonos móviles y cámaras.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-miniaturas-o-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/images/201607_hu155add02d6c6e28845a8452d31796ba4_1042102_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Previsualización de imagen en tamaño 450x300"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-miniaturas-o-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/images/201607_hu155add02d6c6e28845a8452d31796ba4_1042102_450x300_fit_q90_box.jpg" width="450" height="300" alt="Previsualización de imagen en tamaño 450x300" title="Previsualización de imagen en tamaño 450x300"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-miniaturas-o-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/images/201607_hu155add02d6c6e28845a8452d31796ba4_1042102_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Previsualización de imagen en tamaño 300x200"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-miniaturas-o-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/images/201607_hu155add02d6c6e28845a8452d31796ba4_1042102_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="200" alt="Previsualización de imagen en tamaño 300x200" title="Previsualización de imagen en tamaño 300x200"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Previsualización de imagen en tamaño 450x300 y 300x200 del original 1600x1067</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Este sería una ejemplo de la imagen que tengo como fondo de escritorio. Su tamaño original ocupa 1 MB, la vista previa aproximadamente 210 KB en tamaño 650x450 y 50 KB en tamaño de 300x200. Una reducción de tamaño considerable.</p>
<p>Los ahorros de espacio conseguidos anteriores son consecuencia de reducir el tamaño de la imagen, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/comando-para-convertir-imagenes-jpeg-y-png-a-webp/">utilizar el formato de imagen WebP en vez de <em>jpg</em> y <em>png</em></a> además permite conseguir importantes reducciones de tamaño del espacio ocupado por las fotografías e imágenes originales, en torno al 20% y 60%.</p>
<h3 id="escala-de-grises">Escala de grises</h3>
<p>Los siguientes comandos permiten crear imágenes en escala de grises.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ convert -colorspace Gray -strip 201607.jpg 201607-grayscale.jpg&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="k">for</span> f in *.png<span class="p">;</span> <span class="k">do</span> convert -colorspace Gray -strip <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$f</span><span class="s2">&#34;</span> -set filename:f <span class="s2">&#34;%t-grayscale.%e&#34;</span> %<span class="o">[</span>filename:f<span class="o">]</span><span class="p">;</span> <span class="k">done</span><span class="p">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="k">for</span> f in *.jpg<span class="p">;</span> <span class="k">do</span> convert -colorspace Gray -strip <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$f</span><span class="s2">&#34;</span> -set filename:f <span class="s2">&#34;%t-grayscale.%e&#34;</span> %<span class="o">[</span>filename:f<span class="o">]</span><span class="p">;</span> <span class="k">done</span><span class="p">;</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>convert-grayscale.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-miniaturas-o-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/images/201607-grayscale_hue8d2e8676336d3e683f83c1cad0c5c68_777197_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Imagen en escala de grises"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-miniaturas-o-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/images/201607-grayscale_hue8d2e8676336d3e683f83c1cad0c5c68_777197_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="200" alt="Imagen en escala de grises" title="Imagen en escala de grises"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Imagen en escala de grises</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="convertir-svg-a-jpg-o-png">Convertir svg a jpg o png</h3>
<p>Si la imagen original está en el formato escalar <em>svg</em> para convertir a formatos <em>jpg</em>, <em>png</em>, o generar vistas previas el comando es similar indicando también el tamaño de la imagen deseada.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ <span class="k">for</span> f in *.svg<span class="p">;</span> <span class="k">do</span> convert -size 750x750 -resize 750x750 <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$f</span><span class="s2">&#34;</span> <span class="s2">&#34;</span><span class="si">${</span><span class="nv">f</span><span class="p">%.*</span><span class="si">}</span><span class="s2">.jpg&#34;</span><span class="p">;</span> <span class="k">done</span><span class="p">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="k">for</span> f in *.svg<span class="p">;</span> <span class="k">do</span> convert -size 750x750 -resize 750x750 <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$f</span><span class="s2">&#34;</span> <span class="s2">&#34;</span><span class="si">${</span><span class="nv">f</span><span class="p">%.*</span><span class="si">}</span><span class="s2">.png&#34;</span><span class="p">;</span> <span class="k">done</span><span class="p">;</span>&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>convert-svg.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-miniaturas-o-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/images/linux.svg" data-gallery="" title="Imagen en formato svg"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-miniaturas-o-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/images/linux.svg" width="300" height="200" alt="Imagen en formato svg" title="Imagen en formato svg"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-miniaturas-o-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/images/linux_hud5f503d22f4edce3a84c965f12d594f3_119982_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Imagen en formato png"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-miniaturas-o-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/images/linux_hud5f503d22f4edce3a84c965f12d594f3_119982_300x200_fit_box_3.png" width="172" height="200" alt="Imagen en formato png" title="Imagen en formato png"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Imagen en formato svg y en formato png</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/anadir-marcas-de-agua-con-imagemagick.html">Añadir marcas de agua a imágenes con ImageMagick</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/11/convertir-imagenes-entre-formatos-y.html">Convertir imágenes entre formatos y cambiar tamaño con ImageMagick</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/</id>
        <title>Jugar al ajedrez en GNU/Linux con GNOME</title>
        <updated>2016-07-16T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-07-16T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnome.svg" width="200" height="243" alt="GNOME" title="GNOME"  class=""></p>
</div>
<p><a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> no es la plataforma primaria de los juegos triple A, pero existen multitud de juegos libres y gratuitos que igualmente nos hacen pasar muy buenos ratos. Hoy en día los juegos tienen unos gráficos en tres dimensiones espectaculares cada vez más realistas para lo que hasta hace unos pocos años atrás era posible. Aún así algunos juegos no tan avanzados gráficamente son tan o más adictivos y divertidos que cualquier juego triple A y con la ventaja de que no requieren tener la última tarjeta gráfica con al última tecnología, gran cantidad de memoria y se pueden jugar en un portátil sin el riesgo de sobrecalentarlo.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess_hua891d357448f8c855f54d7c0cebc0c5a_44982_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Icono del juego de ajedrez de GNOME"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess_hua891d357448f8c855f54d7c0cebc0c5a_44982_300x200_fit_box_3.png" width="200" height="200" alt="Icono del juego de ajedrez de GNOME" title="Icono del juego de ajedrez de GNOME"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Icono del juego de ajedrez de GNOME</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Un juego clásico es el ajedrez y en GNU/Linux y con el entorno de escritorio <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a> podemos jugar contra un oponente humano o la propia computadora que en el nivel fácil ya nos pondrá en muchas dificultades si es que conseguimos ganarla. Para instalar el juego de ajedrez deberemos instalar el <a href="https://www.archlinux.org/packages/extra/x86_64/gnome-chess/">paquete gnome-chess</a> y si queremos que el oponente sea la computadora instalar el <a href="https://www.archlinux.org/packages/community/x86_64/gnuchess/">paquete gnuchess</a>. Usando <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> y su gestor de paquetes los instalamos de la siguiente forma:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># pacman -S gnome-chess gnuchess</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>pacman.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Iniciado el juego veremos el tablero de 8 por 8 casillas con las fichas posicionadas en las casillas de inicio.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess-tablero_hubbe885730450091cb1400539f604646b_45643_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Juego de ajedrez de GNOME"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess-tablero_hubbe885730450091cb1400539f604646b_45643_300x200_fit_box_3.png" width="235" height="200" alt="Juego de ajedrez de GNOME" title="Juego de ajedrez de GNOME"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego de ajedrez de GNOME</figcaption>
</figure>
</div>
<p>En la sección de preferencias del juego configuramos si el oponente es otro humano o la computadora, en caso de ser la computadora su nivel de inteligencia o dificultad, si queremos jugar con las fichas blancas o negras si queremos establecer un tiempo límite para la partida para cada jugador y el tipo de reloj para el tiempo límite. En el apartado del aspecto podemos cambiar la apariencia de las fichas, el formato de la última jugada, la orientación del tablero, si queremos numeración y si queremos sugerencias.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess-preferencias-juego_hu1011da7fac410ad49f87d2194b7a4299_24890_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Preferencias de juego de ajedrez de GNOME"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess-preferencias-juego_hu1011da7fac410ad49f87d2194b7a4299_24890_300x200_fit_box_3.png" width="221" height="200" alt="Preferencias de juego de ajedrez de GNOME" title="Preferencias de juego de ajedrez de GNOME"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess-preferencias-aspecto_hu5aef004cab90a9b42d002761955e69fa_20829_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Preferencias de aspecto de ajedrez de GNOME"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess-preferencias-aspecto_hu5aef004cab90a9b42d002761955e69fa_20829_300x200_fit_box_3.png" width="221" height="200" alt="Preferencias de aspecto de ajedrez de GNOME" title="Preferencias de aspecto de ajedrez de GNOME"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Preferencias del juego</figcaption>
</figure>
</div>
<p>También podemos guardar la partida para continuarla con posterioridad. Solo nos queda practicar la diferentes aperturas que forman una parte esencial de juego seguir alguna estrategia para el juego medio y como finalizar la partida con las piezas que no hayan sido eliminadas por el oponente. En la wikipedia hay algún <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Ajedrez">buen artículo introductorio al ajedrez</a> y <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Apertura_%28ajedrez%29">algunos artículos sobre las aperturas</a> donde encontraremos las más conocidas y seguro que otras muchas que no conocíamos e incluso si estamos aprendiendo la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Leyes_del_ajedrez">reglas del juego</a>.</p>
<p>En Amazon hay varios libros que serán más didácticos sobre estrategia para el juego del ajedrez como <a href="https://amzn.to/29Cj30T">Ajedrez para niños</a> o <a href="https://amzn.to/29CiOTD">El ajedrez de torneo</a> y en la biblioteca libre <a href="https://openlibra.com">OpenLibra</a> hay algunos de libre acceso como <a href="https://openlibra.com/es/book/ajedrez-y-su-ensenanza-libro-de-aperturas">Ajedrez y su Enseñanza: Libro de Aperturas</a>. Leyendo alguno de estos libros obtendremos pautas y tácticas que podemos emplear para mejorar nuestras jugadas.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=8425517893&amp;linkId=c1e1fc606e2606fec91e2db08cadcfa7&amp;internal=1" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=842450397X&amp;linkId=b78575ac7587361ca5bb1405a9a2de99&amp;internal=1" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/</id>
        <title>Guía básica del intérprete de comandos Bash</title>
        <updated>2016-07-10T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-07-10T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>La línea de comandos sigue siendo una poderosa herramienta que aunque menos intuitiva que una interfaz gráfica permite hacer las tareas de forma más sencilla, directa y que se puede automatizar. Conocer las opciones del intérprete de comandos es básico para aprovechar su máximo potencial. Desde las combinaciones de teclas hasta los <em>scripts</em> o archivos de lotes. Tuberías y redirecciones, comandos con ejecución condicional, variables, interpolación de cadenas, <em>scrtips</em>, argumentos, funciones, <em>for</em>, <em>switch</em>, <em>if</em>, comparaciones, &hellip;</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Automatizar las tareas que realizamos permite ahorrarnos el tiempo de tener que hacerlo manualmente y evita los errores que se puede producir. En <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> el uso de la terminal no es algo extraño y muchas tareas son realizadas más fácil y rápido con un comando que con un programa con interfaz gráfica, además tiene la ventaja de que puede automatizarse creando un <em>script</em> <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Bash">Bash</a>.</p>
<p>El intérprete de comandos Bash junto con la combinación de otros programas proporcionados por la parte GNU de los sistemas Linux presentes en la mayoría de las distribuciones por defecto es suficiente para automatizar la mayor parte de tareas que necesitemos conociendo que hacen <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/04/50-plus-comandos-basicos-y-utiles-de-gnu-linux/">50 comandos útiles de línea de comandos</a>. Para aumentar la productividad es necesario aprender <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/combinacion-de-teclas-para-copiar-y-pegar-en-la-terminal/">las combinaciones de teclas del intérprete Bash y del emulador de la terminal</a>.</p>
<div class="alert alert-warning tableofcontents"><h2>Contenido del artículo</h2><toc></toc></div>
<h3 id="tuberías-y-redirecciones">Tuberías y redirecciones</h3>
<p>Al ejecutar un comando podemos querer encadenar la salida de un comando con la entrada de otro, mediante una tubería. Uno de los puntos de la filosofía de los programas de los sistemas Unix es que realicen una o pocas tareas pero que lo hagan muy bien. Usando varios programas especializados en una tarea podemos juntarlos como si fuese piezas de Lego para realizarla tarea compleja que necesitamos, encadenando la salida de un comando como la entrada del siguiente.</p>
<p>Una de las cosas buenas de Bash es que está presente por defecto en la mayoría de las distribuciones Linux y si no es este intérprete de comandos será otro similar por lo que no necesitamos instalar nada más adicional para usarlo. Aún así si necesitaremos algo más potente que Bash como lenguaje de programación podemos optar por un lenguaje de programación como <a href="https://www.python.org/">Python</a> para realizar los <em>scripts</em> aunque necesitaremos instalar su paquete y las dependencias que los <em>scripts</em> usen.</p>
<p>Por ejemplo, dada una lista de concursantes habilitados en un sorteo podemos obtener 3 ganadores de forma aleatoria con la combinación de los siguientes comandos. El comando <code>grep</code> permite aplicar una expresión regular a cada línea de un fichero que si la cumple es enviada a la salida, <code>shuf</code> reordena las líneas de forma aleatoria y con la opción <code>-n 3</code> emite las 3 primeras. Los comandos proporcionados por GNU en los sistemas Linux proporcionan multitud de comandos como estos muy útiles, combinándolos conseguimos tareas más capaces que lo que son los comandos individualmente.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ grep <span class="s2">&#34;^[^#]&#34;</span> sorteo.txt <span class="p">|</span> shuf -n <span class="m">3</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>sorteo-1.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/images/sorteo_huc36cd599563a8744a46d8e6f869842e1_34801_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Sorteo implementado con dos comandos de GNU/Linux"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/images/sorteo_huc36cd599563a8744a46d8e6f869842e1_34801_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="193" alt="Sorteo implementado con dos comandos de GNU/Linux" title="Sorteo implementado con dos comandos de GNU/Linux"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Sorteo implementado con dos comandos de GNU/Linux</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Por defecto la salida estándar de un comando es la terminal pero podemos redirigirla a un fichero con la opción <code>&gt;</code>.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ grep <span class="s2">&#34;^[^#]&#34;</span> sorteo.txt <span class="p">|</span> shuf -n <span class="m">3</span> &gt; ganadores.txt&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>sorteo-2.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Además de la salida estándar los programas tienen la salida de errores que podemos redirigir con <code>2&gt;</code>, si queremos redirigir la salida estándar y la de error podemos usar la redirección <code>&amp;&gt;</code>. Tanto la opción <code>&gt;</code> y <code>2&gt;</code> crean un fichero con la salida redirigida, si en vez de sobrescribir el contenido del archivo queremos añadirlo al final podemos hacer la redirección con <code>&gt;&gt;</code>.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ grep <span class="s2">&#34;^[^#]&#34;</span> sorteo.txt <span class="p">|</span> shuf -n <span class="m">3</span> &gt;&gt; ganadores.txt&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>sorteo-3.sh</span>
    </div>
</div>
<h3 id="múltiples-comandos">Múltiples comandos</h3>
<p>Si necesitamos ejecutar dos comandos seguidos podemos introducirlos en la misma línea en vez de individualmente, ejecutar un comando si el anterior se ha ejecutado correctamente con <code>&amp;&amp;</code> o al contrario ejecutar un comando si el anterior ha fallado con <code>||</code>. Si en la ubicación de trabajo que estamos existe un directorio no se podrá crear otro con el mismo nombre, dependiendo de las opciones de encadenamiento según el resultado del comando anterior se ejecutará o no el siguiente comando.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ mkdir directorio <span class="p">;</span> mkdir directorio <span class="p">;</span> <span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;Directorio creado&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ mkdir directorio <span class="o">&amp;&amp;</span> mkdir directorio <span class="o">&amp;&amp;</span> <span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;Directorio creado&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ mkdir directorio <span class="p">&amp;</span>&gt; /dev/null <span class="o">||</span> <span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;La creación de directorio ha fallado&#34;</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>multiples-comandos.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/images/multiples-comandos_hu446b606788cc2904d57fcc928566576f_38242_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Múltiples comandos en la misma línea"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/images/multiples-comandos_hu446b606788cc2904d57fcc928566576f_38242_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="131" alt="Múltiples comandos en la misma línea" title="Múltiples comandos en la misma línea"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Múltiples comandos en la misma línea</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="variables-e-interpolación-de-cadenas">Variables e interpolación de cadenas</h3>
<p>Podemos definir variables locales en el <em>script</em> o exportarlas para que estén accesibles en otros procesos e incluso interpolarlas en cadenas de la siguiente forma:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="nv">name</span><span class="o">=</span><span class="s2">&#34;picodotdev&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="nb">export</span> <span class="nv">name</span><span class="o">=</span><span class="s2">&#34;picodotdev&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="nb">echo</span> <span class="nv">$name</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;Hola </span><span class="nv">$name</span><span class="s2">!&#34;</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>variables-1.sh</span>
    </div>
</div>
<p>También podemos interpolar la salida de un comando dentro de una cadena:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ <span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;Hola </span><span class="nv">$name</span><span class="s2">! a las `date`&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>variables-2.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/images/variables_hu1324bce569120ddba446a5fc6e95a5ee_36485_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Interpolación en cadenas de variables y comandos"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/images/variables_hu1324bce569120ddba446a5fc6e95a5ee_36485_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="193" alt="Interpolación en cadenas de variables y comandos" title="Interpolación en cadenas de variables y comandos"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Interpolación en cadenas de variables y comandos</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="invocaciones-de-comandos-anteriores">Invocaciones de comandos anteriores</h3>
<p>Con el comando <code>history</code> podemos ver el historial completo de comandos que hemos ejecutado con anterioridad. Al lado de cada comando vemos un identificador numérico que podemos usar para ejecutarlo de nuevo con <code>![identificador]</code>. Con el siguiente historial podemos ejecutar el comando con identificador 512 indicando una exclamación y el identificador, <code>!512</code>. Si queremos ejecutar el último comando introducido podemos usar la doble exclamación <code>!!</code>. Si queremos ejecutar el último comando completo de cierto comando podemos usar <code>![comando]</code> en vez de su identificador.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/images/history_hudd076ba80f1bdd464ff3e6b38e8a63fc_62037_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Historial de comandos"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/images/history_hudd076ba80f1bdd464ff3e6b38e8a63fc_62037_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="193" alt="Historial de comandos" title="Historial de comandos"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Historial de comandos</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Hay más <a href="http://www.softpanorama.org/Scripting/Shellorama/bash_command_history_reuse.shtml">formas de ejecutar comandos del historial</a>. Si quisieramos invocar un comando del historial cambiando algún argumento podemos hacer una búsqueda en orden inverso con <kbd>Ctrl+r</kbd>.</p>
<h3 id="scripts">Scripts</h3>
<p>Los <em>scritps</em> son archivos de texto con permisos de ejecución interpretados por Bash u otro intérprete que ejecuta los comandos del <em>script</em>, es la forma de automatizar varios comandos. Al inicio de los <em>scripts</em> se suele incluir el <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Shebang">shebang</a> donde se indica el programa encargado de interpretar el <em>script</em>, puede ser Bash o un programa escrito en un lenguaje de programación como <a href="https://www.python.org/">Python</a>. Se puede indicar de varias formas pero las preferidas son las siguientes:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="cp">#!/usr/bin/env bash&#10;</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="cp"></span><span class="c1">#!/usr/bin/env python</span>&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>scripts-1.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Una vez escrito el <em>script</em> antes de ejecutarlo debemos darle permisos de ejecución con el comando <code>chmod</code>:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ chmod +x script.sh&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>scripts-2.sh</span>
    </div>
</div>
<h3 id="argumentos">Argumentos</h3>
<p>Al igual que los comandos pueden recibir opciones y argumentos los <em>scripts</em> también, hacer uso de ellos son mediante las siguientes variables:</p>
<ul>
<li>$0: contiene nombre del <em>script</em>.</li>
<li>$1: primer argumento, $2 segundo argumento, &hellip;</li>
<li>$#: número de argumentos al invocar el <em>script</em>.</li>
<li>$*: todos los argumentos al invocar el <em>script</em>.</li>
<li>$?: valor del estado de salida del último comando ejecutado. Normalmente se usa <em>0</em> para los comandos ejecutados correctamente y <em>1</em> para los que han terminado incorrectamente.</li>
</ul>
<h3 id="funciones-_for_-_switch_-_if_-comparaciones">Funciones, <em>for</em>, <em>switch</em>, <em>if</em>, comparaciones</h3>
<p>En los <em>scripts</em> Bash se pueden definir funciones para reutilizar parte del <em>script</em>. Pueden incluir argumentos.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="k">function</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">   <span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;Hola </span><span class="nv">$1</span><span class="s2">!&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">function</span><span class="o">(</span><span class="s2">&#34;picodotdev&#34;</span><span class="o">)</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">Además los _scripts_ pueden incluir ciertas sentencias para controlar el flujo de ejecución del _script_ con expresiones condicionales, bucles y comparaciones.&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">for</span> file in /etc/* <span class="k">do</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nb">echo</span> <span class="nv">$file</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">done</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">{{</span>% gist <span class="nv">id</span><span class="o">=</span><span class="s2">&#34;&#34;</span> <span class="nv">file</span><span class="o">=</span><span class="s2">&#34;&#34;</span> %<span class="o">}}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">while</span> <span class="nb">getopts</span> <span class="s2">&#34;:df&#34;</span> opt<span class="p">;</span> <span class="k">do</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">  <span class="k">case</span> <span class="nv">$opt</span> in&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	d<span class="o">)</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">  	<span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;Opción «d» indicada&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">  	<span class="p">;;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	f<span class="o">)</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">  	<span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;Opción «f» indicada&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">  	<span class="p">;;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="se">\?</span><span class="o">)</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">  	<span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;Opción inválida: -</span><span class="nv">$OPTARG</span><span class="s2">&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">  	<span class="p">;;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">  <span class="k">esac</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">done</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>funciones-1.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/images/opciones_huc5bd046ba171874ce5c02dd19b2d7bdd_44239_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Opciones de un script"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/images/opciones_huc5bd046ba171874ce5c02dd19b2d7bdd_44239_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="193" alt="Opciones de un script" title="Opciones de un script"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Opciones de un script</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="k">if</span> <span class="o">[</span> -f <span class="nv">$1</span> <span class="o">]</span><span class="p">;</span> <span class="k">then</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;El archivo existe.&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">fi</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>funciones-2.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Los <em>scripts</em> de Bash suelen manejar ficheros y disponemos de una buena cantidad de opciones para comparar:</p>
<ul>
<li>[ -a FILE ]: verdadero si el fichero existe.</li>
<li>[ -d FILE ]: verdadero si el fichero existe y es un directorio.</li>
<li>[ -e FILE ]: verdadero si el fichero existe.</li>
<li>[ -f FILE ]: verdadero si el fichero existe y es un fichero regular.</li>
<li>[ -h FILE ]: verdadero si el fichero existe y es un enlace simbólico.</li>
<li>[ -r FILE ]: verdadero si el fichero existe y se puede leer.</li>
<li>[ -s FILE ]: verdadero si el fichero existe y su tamaño es mayor que cero.</li>
<li>[ -w FILE ]: verdadero si el fichero existe y se puede escribir.</li>
<li>[ -x FILE ]: verdadero si el fichero existe y se puede ejecutar.</li>
<li>[ -N FILE ]: verdadero si el fichero existe y ha sido modificado desde la última lectura.</li>
<li>[ FILE1 -nt FILE2 ]: verdadero si <em>FILE1</em> ha sido modificado más recientemente que <em>FILE2</em> o si <em>FILE1</em> existe y <em>FILE2</em> no.</li>
<li>[ FILE1 -ot FILE2 ]: verdadero si <em>FILE2</em> ha sido modificado más recientemente que <em>FILE1</em> o si <em>FILE2</em> existe y <em>FILE1</em> no.</li>
<li>[ FILE1 -ef FILE2 ]: verdadero si <em>FILE1</em> y <em>FILE2</em> se refieren al mismo dispositivo y número de inodo.</li>
</ul>
<p>Y otros menos comunes:</p>
<ul>
<li>[ -S FILE ]: verdadero si el fichero existe y es un <em>socket</em>.</li>
<li>[ -b FILE ]: verdadero si el fichero existe y es un fichero especial de bloques.</li>
<li>[ -c FILE ]: verdadero si el fichero existe y es un fichero especial de caracteres.</li>
<li>[ -g FILE ]: verdadero si el fichero existe y su bit <em>SGID</em> está establecido.</li>
<li>[ -k FILE ]: verdadero si el fichero existe y su bit <em>sticky</em> está establecido.</li>
<li>[ -p FILE ]: verdadero si el fichero existe y es una tubería con nombre (FIFO).</li>
<li>[ -t FD ]: verdadero si el descriptor de fichero está abierto y refiere a una terminal.</li>
<li>[ -u FILE ]: verdadero si el fichero existe y su bit <em>SUID</em> está establecido.</li>
<li>[ -O FILE ]: verdadero si el fichero existe y el ID del usuario efectivo es su propietario.</li>
<li>[ -G FILE ]: verdadero si el fichero existe y el ID del grupo efectivo es su propietario.</li>
<li>[ -L FILE ]: verdadero si el fichero existe y es un enlace simbólico.</li>
</ul>
<p>Y algunos otros:</p>
<ul>
<li>[ -o OPTIONNAME ]: verdadero si la copión <em>OPTIONNAME</em> está activa.</li>
<li>[ -z STRING ]: verdadero si la longitud de <em>STRING</em> es cero.</li>
<li>[ -n STRING ] o [ STRING ]: verdadero si la longitud de <em>STRING</em> no es cero.</li>
<li>[ STRING1 == STRING2 ]: verdadero si las cadenas son iguales.</li>
<li>[ STRING1 != STRING2 ]: verdadero si las cadenas no son iguales.</li>
<li>[ STRING1 &lt; STRING2 ]: verdadero si léxicamente <em>STRING1</em> se ordena antes que <em>STRING2</em> en el <em>locale</em> actual.</li>
<li>[ STRING1 &gt; STRING2 ]: verdadero si léxicamente <em>STRING1</em> se ordena después que <em>STRING2</em> en el <em>locale</em> actual.</li>
<li>[ ARG1 OP ARG2 ]: donde <em>OP</em> es un operador de entre <em>-eq</em>, <em>-ne</em>, <em>-lt</em>, <em>-le</em>, <em>-gt</em> o <em>-ge</em>. Estas operaciones aritméticas binarias retornan verdadero si <em>ARG1</em> es igual a, no igual a, menor que, menor que o igual, mayor que o mayor que o igual que <em>ARG2</em>, respectivamente. <em>ARG1</em> y <em>ARG2</em> son valores enteros.</li>
</ul>
<p>Las expresiones anteriores se pueden combinar:</p>
<ul>
<li>[ ! EXPR ]: verdadero si <em>EXPR</em> es false.</li>
<li>[ ( EXPR ) ]: retorna el valor de <em>EXPR</em>, puede usarse para cambiar la precedencia de operadores.</li>
<li>[ EXPR1 -a EXPR2 ]: verdadero si ambas <em>EXPR1</em> y <em>EXPR2</em> son verdadero, operador <em>and</em>.</li>
<li>[ EXPR1 -o EXPR2 ]: verdadero si alguna de <em>EXPR1</em> y <em>EXPR2</em> son verdadero, operador <em>or</em>.</li>
</ul>
<h3 id="control-de-trabajos">Control de trabajos</h3>
<p>El comando <code>jobs</code> obtenemos una lista de trabajos que se está ejecutando junto con su identificador y estado, con la combinación de teclas <kbd>Ctrl+z</kbd> dejamos el proceso actual detenido y en segundo plano, con <code>fg</code> lo devolvemos a primer plano y si estaba detenido se continua su ejecución, con <code>bg</code> si estaba detenido continua su ejecución en segundo plano.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/images/trabajos_hu237159f04275eed2c9a1df42001006ea_76447_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Trabajos en primer y segundo plano"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/images/trabajos_hu237159f04275eed2c9a1df42001006ea_76447_300x200_fit_box_3.png" width="289" height="200" alt="Trabajos en primer y segundo plano" title="Trabajos en primer y segundo plano"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Trabajos en primer y segundo plano</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Esta guía es parte de un tema de los explicados en el completo libro sobre la administración sobre sistemas Unix, <a href="https://amzn.to/29vctVP">UNIX and Linux System Administration Handbook</a>. Un libro con cantidad de temas para conocer más en detalle nuestros sistemas basados en la filosofía Unix. Casi 1300 páginas de documentación con información básica y detallada que deberíamos obligarnos a conocer. Redes, seguridad, virtualización, hospedaje web, copias de seguridad, procesos periódicos, instalación de software, control de procesos y muchos temas más. Otros buenos documentos son <a href="http://www.tldp.org/LDP/abs/html/index.html">Advanced Bash-Scripting Guide</a> y
el siguiente <a href="http://bash.cyberciti.biz/guide/Main_Page">manual de Bash</a>.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=0131480057&amp;linkId=28302f39b86c5d07ee3db2bc5752c2ed&amp;internal=1" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="http://www.howtogeek.com/howto/44997/how-to-use-bash-history-to-improve-your-command-line-productivity/">How To Use Bash History to Improve Your Command-Line Productivity</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/hemeroteca-9/</id>
        <title>Hemeroteca #9</title>
        <updated>2016-07-02T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-07-01T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/hemeroteca-9/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>6 meses más y 35 nuevos artículos escritos sobre temas de programación, java, software libre y opinión. No son muchos artículos pero tampoco son artículos breves sobre noticias efímeras, en cada artículo trato de compartir no solo información sino conocimiento en los que además suelo incluir el código completo de un ejemplo totalmente funcional.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<p>Como cada seis meses en Blog Bitix hago una recopilación de los artículos que he publicado durante este tiempo, comento sobre que he escrito y comparto cómo ha evolucionado esta bitácora. Durante estas 26 primeras semanas del año he escrito 35 nuevos artículos siguiendo mi ritmo de publicación no muy prolífico pero muy constante al ritmo de uno por semana, algunas publicando dos artículos casi siempre durante el fin de semana.</p>
<p>Los temas de los artículos han sido los habituales programación, GNU/Linux, Java, JavaScript, unos pocos de opinión y algún desempaquetado de producto que he comprado y he usado.</p>
<p>En la categoría de programación están los siguientes:</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/introduccion-y-ejemplo-basico-sobre-vertx/">Introducción y ejemplo básico sobre Vert.x</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/aplicacion-web-con-spark-framework-y-java/">Aplicación web con Spark <em>framework</em> y Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/introduccion-al-protocolo-http-2/">Introducción al protocolo HTTP/2</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/configurar-http-2-en-nginx-apache-httpd-wildfly-o-jetty/">Configurar HTTP/2 en nginx, Apache HTTPD, WildFly o Jetty</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/introduccion-y-nuevas-caracteristicas-de-java-ee-7/">Introducción y nuevas características de Java EE 7</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-ejecutar-un-proceso-del-sistema-con-java/">Cómo ejecutar un proceso del sistema con Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-firmar-correos-electronicos-con-gpg-y-javamail/">Cómo firmar correos electrónicos con GPG y JavaMail</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/aplicacion-de-ejemplo-usando-varias-especificaciones-de-java-ee-7/">Aplicación de ejemplo usando varias especificaciones de Java EE 7</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/usar-twitter-desde-java-con-twitter4j/">Usar Twitter desde Java con twitter4j</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/el-componente-grid-de-apache-tapestry/">El componente Grid de Apache Tapestry</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/extraer-elementos-de-una-cadena-con-una-expresion-regular/">Extraer elementos de una cadena con una expresión regular</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/que-es-el-concepto-de-heap-pollution-en-java/">Qué es el concepto de Heap Pollution en Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/la-clase-threadlocal-de-java-y-usos-practicos/">La clase ThreadLocal de Java y usos prácticos</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/incluir-informacion-de-la-version-en-el-artefacto-distribuible-con-gradle/">Incluir información de la versión en el artefacto distribuible con Gradle</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/ejemplo-sencillo-de-como-crear-un-excel-o-csv-en-java-con-apache-poi-y-opencsv/">Ejemplo sencillo de como crear un excel en Java con Apache POI</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/ofrecer-contenido-personalizado-al-usuario-basado-en-su-ubicacion/">Ofrecer contenido personalizado al usuario basado en su ubicación</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/moment-js-libreria-javascript-para-fechas/">Moment.js, librería JavaScript para fechas</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/como-redirigir-peticiones-de-http-a-https-en-nginx-apache-tomcat-jetty-y-wildfly/">Cómo redirigir peticiones de HTTP a HTTPS en Nginx, Apache, Tomcat, Jetty y WildFly</a></li>
</ul>
<p>En la categoría de GNU/Linux y software libre están los siguientes artículos:</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/como-recuperar-archivos-eliminados-o-de-una-unidad-corrupta-en-gnu-linux/">Cómo recuperar archivos eliminados o de una unidad corrupta en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/">Cifrar unidad USB completamente con dm-crypt y LUKS en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/">Cifrar archivos con EncFS en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-eliminar-de-forma-segura-archivos-con-wipe-y-dd-en-gnu-linux/">Cómo eliminar de forma segura archivos con wipe y dd en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/cambiar-el-formato-de-archivos-de-musica-o-audio-en-gnu-linux/">Cambiar el formato de archivos de música o audio en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/cambiar-el-formato-de-archivos-de-video-o-peliculas-en-gnu-linux/">Cambiar el formato de archivos de vídeo o películas en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/">4 opciones ofimáticas alternativas gratuitas a Microsoft Office</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/como-realizar-copias-de-seguridad-en-windows-con-freefilesync/">Cómo realizar copias de seguridad en Windows con FreeFileSync</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/atajos-de-teclado-basicos-de-la-terminal-en-gnu-linux/">Atajos de teclado básicos de la terminal en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/combinacion-de-teclas-para-copiar-y-pegar-en-la-terminal/">Combinación de teclas para copiar y pegar en la terminal</a></li>
</ul>
<p>Un trío de artículos de opinión:</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/">Windows 10 y Office 2016 tan fáciles de usar sin licencia como siempre</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/">La siguiente disrupción tecnológica, la convergencia</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/el-lenguaje-de-programacion-framework-y-librerias-importan/">El lenguaje de programación, <em>framework</em> y librerías importan</a></li>
</ul>
<p>Finalmente, un desempaquetado de una aspiradora que compré, un resumen de las presentaciones a las que asistí de la conferencia BilboStack y el sexto aniversario desde que empecé la bitácora:</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/">Desempaquetado y análisis de aspiradora Dyson DC37c Advanced Allergy</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/conferencia-bilbostack-2016/">Conferencia BilboStack 2016</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/6-aniversario-del-blog/">6º aniversario del blog</a></li>
</ul>
<p>Acabo de empezar dos series de artículos una <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/terminal/">serie sobre la terminal de GNU/Linux</a> y completando con otros cuantos artículos otra serie sobre varios temas de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/web/">servidores y desarrollo web</a> que aún tengo pendiente de continuar con algunos más. Además y aunque no he escrito ningún artículo hablando sobre ellos publiqué una nueva actualización del <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/">libro PlugIn Tapestry</a> con nuevo contenido y otro tanto revisado y actualizado.</p>
<p>Con algunos artículos he quedado bastante satisfecho como en los que he hablado de Microsoft Windows y Microsoft Office pero también varios sobre Java, Java EE y HTTP/2. Sin embargo, algo que no falla es escribir algo de JavaScript y recibir unos cuantos <em>retweets</em> y favoritos cuando lo publico en Twitter aunque tenga la sensación de no ser lo de lo mejor que haya escrito parece que es lo que más llama la atención posiblemente ya que la mayoría de la gente lo usa de una u otra forma. Por otro lado tengo la sensación de que escribo para Google ya que recibo pocos comentarios seguramente por la forma en la que escribo ya que no suelo personalizar los artículos poniendo información personal o intercalando algunos chistes, más bien me centro en el aspecto técnico del que estoy escribiendo pero tampoco pasa nada, compartir el poco o más conocimiento que tengo y otro que voy aprendiendo ya es suficiente recompensa para mi si además veo que cuanto más tiempo pasa el número de visitas crecen algo me mantiene con motivación para seguir escribiendo y publicando contenido.</p>
<p>En cuanto a como han evolucionado las visitas siempre es motivante ver que con el nuevo contenido añadido y poco a poco las visitas y número de páginas vistas aumentan algo, en cualquier caso siguen siendo pocas con las que seguramente tengan otras bitácoras de temática similar pero también seguramente más que otros cuantas. De casi aproximadamente 7000 sesiones al mes que tenía en enero ahora en junio Analytics me contabiliza unas 11000, en el mismo periodo de tiempo he pasado de 9000 páginas vistas a casi 13500. La mayor parte de esta mejora ha sido por unos pocos artículos que se habrán posicionado bien en los primeros meses del año en el buscador Google fuente de la que provienen la mayor parte de las visitas.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/hemeroteca-9/images/analytics_hua428655850c84d6e227cc12cef1d388e_61923_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Evolución de sesiones mensuales en Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/hemeroteca-9/images/analytics_hua428655850c84d6e227cc12cef1d388e_61923_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="113" alt="Evolución de sesiones mensuales en Blog Bitix" title="Evolución de sesiones mensuales en Blog Bitix"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Evolución de sesiones mensuales en Blog Bitix</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Durante este tiempo en la bitácora he realizado algunos cambios haciendo el tamaño de letra más pequeña de las secciones de referencia y series de artículos así como en las series de artículos numerar los artículos. He añadido publicidad a nivel de página para los dispositivos móviles soportados que desde no hace mucho ofrece Google AdSense. He añadido un buscador con la tecnología de Google para buscar contenido en Blog Bitix y he minimizado el HTML con la intención de que la cantidad de datos descargados al acceder al <em>blog</em> sean unos cuantos kilobytes menos. También he añadido un mensaje para aquellos usuarios que usen AdBlock y lo tengan activado instándolos a considerar que lo desactiven en Blog Bitix ya que la publicidad que incluyo en el <em>blog</em> es amable y poco intrusiva.</p>
<p>Con la publicidad que incluyo y los enlaces de afiliación para Amazon de mayoritariamente libros haré alguna nueva donación a algún proyecto de software libre que use o me resulte de interés. Con las enlaces de Amazon recibí una nueva transferencia de unos 25 € y con la publicidad de AdSense estoy a punto de recibir la correspondiente transferencia de aproximadamente 70 € al superar el límite mínimo, cuando la reciba me plantearé hacer la o las donaciones. No serán muy elevadas pero con ellas espero contribuir y devolver algo al software libre que uso a diario tanto de forma personal como en el trabajo. La primera donación que hice fue <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/">comprando una par de camisetas a la FSFE</a>.</p>
<p>Tengo muchos artículos escritos pero pendientes de publicar y muchas ideas de artículos que me permitirían seguir escribiendo a mi ritmo de publicación durante más de un año o dos sin ocurrírseme ninguna nueva idea de artículo aunque algunas ideas que he apuntado más tarde las deseche. Más que tiempo para escribir me falta tiempo para editar y publicar los artículos, compaginarlo con el trabajo me absorbe gran parte del tiempo libre que me queda.</p>
<p>Y por mi esto ha sido todo durante estos seis meses pasados. ¡A por los siguientes 6 meses con nuevos artículos!</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>