<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/planeta-codigo/</id>
    <updated>2021-12-16T19:00:00+01:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/</id>
        <title>Usar el DNI electrónico con Firefox en Linux</title>
        <updated>2015-04-10T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2013-12-06T14:07:58+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/archlinux.svg" width="250" height="186" alt="Arch Linux" title="Arch Linux"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/dnie.jpg" width="200" height="150" alt="DNIe" title="DNIe"  class=""></p>
</div>
<p>Una vez hemos conseguido <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/">instalar el DNIe en Linux</a> correctamente podemos empezar a darle alguna utilidad más allá de cuando se nos require para acreditar nuestra identidad. Como veremos en esta entrada podemos usar el DNI electrónico para hacer varios trámites administrativos y consultas con la administración pública, empresas o entidades que en su web soporten el DNIe como medio de autenticación.</p>
<p>En esta entrada explicaré como usar el DNIe electrónico con la combinación del navegador <a href="https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/">Firefox</a> y <a href="https://www.linux.com/">Linux</a>. Para ello primeramente debemos hacer que Firefox detecte el lector de tarjetas inteligentes, desde el menú de Firefox vamos a «Preferencias&gt; Avanzado&gt; Certificados&gt; Dispositivos de seguridad».</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/preferencias-firefox_hucaf53d7461ae1426dea7330c6a0d1e20_52598_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Administrador de dispositivos (1)"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/preferencias-firefox_hucaf53d7461ae1426dea7330c6a0d1e20_52598_300x200_fit_box_3.png" width="217" height="200" alt="Administrador de dispositivos (1)" title="Administrador de dispositivos (1)"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/administrador-dispositivos-1_hu16bb73d37b6f61341e97d45a89d52e7b_43021_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/administrador-dispositivos-1_hu16bb73d37b6f61341e97d45a89d52e7b_43021_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="116"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/administrador-dispositivos-2_hub53b461256466fa1fcd9787a028f1068_64861_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Administrador de dispositivos (2)"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/administrador-dispositivos-2_hub53b461256466fa1fcd9787a028f1068_64861_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="100" alt="Administrador de dispositivos (2)" title="Administrador de dispositivos (2)"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>En esta pantalla pulsamos el botón «Cargar» e introducimos los siguientes datos:</p>
<ul>
<li>Nombre del módulo: podemos poner cualquier cosa que nos sirva para identificar el lector de tarjetas inteligentes como «Smart Card», «Lector de tarjetas inteligentes» o «PKCS#11» como le he puesto y se ve en la imagen.</li>
<li>Archivo del módulo: en el caso de Arch Linux debemos poner «/usr/lib/opensc-pkcs11.so», en otras distribuciones será algo similar si no es lo mismo.</li>
</ul>
<p>Pulsamos «Aceptar», salimos del diálogo «Dispositivos de seguridad» y reiniciamos Firefox. Para que Firefox reconozca el lector junto con el DNIe este debe estar introducido al iniciarlo sino no se nos aparecerá el diálogo solicitando el PIN del DNIe en el momento de la autenticación y no podremos usarlo, esto es así posiblemente por algún tipo de circunstancia que impide detectar el DNIe en el momento de introducirlo en Firefox, sabiéndolo no supone mayor problema. Por lo demás, esa es toda la configuración adicional necesaria para usar el DNIe con Firefox.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/lector-dnie_hu9adb103a83278f596d043e76201c9b98_73394_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Lector de tarjetas inteligentes y DNIe"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/lector-dnie_hu9adb103a83278f596d043e76201c9b98_73394_300x200_fit_q90_box.jpg" width="149" height="200" alt="Lector de tarjetas inteligentes y DNIe" title="Lector de tarjetas inteligentes y DNIe"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/dnie_hub60523681386791181984ac3bafa2bd6_52757_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="DNI electrónico"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/dnie_hub60523681386791181984ac3bafa2bd6_52757_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="188" alt="DNI electrónico" title="DNI electrónico"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Para probar que tenemos instalado el DNIe crrectamente y que Firefox es capaz de utilizarlo podemos usar la <a href="http://www.dnielectronico.es/como_utilizar_el_dnie/verificar.html">página preparada para probar el DNI</a>. Al final de la misma hay un enlace «Comprobación de certificados» que deberemos pulsar, se nos pedirá el PIN y si todo es correcto veremos una página con diversa información de nuestro DNI.</p>
<p>Con el DNI electrónico preparado podemos hacer distintos tipos de trámites o consultas, por ejemplo, muchos bancos ofrecen medios para acceder de forma electrónica, online y mediante un navegador la consulta del saldo de nuestras cuentas y operaciones que se han realizado o para hacer transferencias. Alguno de los que he visto que soportan el DNIe como medio de autenticación son <a href="https://portal.bbk.es">BBK</a>, <a href="https://www.bancosantander.es">Santander</a> y el infame <a href="http://www.bankia.com/es/">Bankia</a>, seguro que hay unos cuantos más. También otro tipo de consulta que podemos hacer es consultar los puntos de carnet de conducir que poseemos.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/bbk-dnie_hu05d4ea0a174af00ccaa42df52620b540_71495_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Autenticación BBK con DNIe"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/bbk-dnie_hu05d4ea0a174af00ccaa42df52620b540_71495_300x200_fit_box_3.png" width="163" height="200" alt="Autenticación BBK con DNIe" title="Autenticación BBK con DNIe"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/dgt-puntos-carnet_hu26441261d6317eeaa2f19cc90b1a9243_124837_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Consultar puntos cárnet DGT"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/dgt-puntos-carnet_hu26441261d6317eeaa2f19cc90b1a9243_124837_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="162" alt="Consultar puntos cárnet DGT" title="Consultar puntos cárnet DGT"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Independientemente del trámite que hagamos el proceso es el mismo si se permite la autenticación mediante DNIe, conectamos el lector de tarjetas inteligentes por USB a nuestro ordenador, introducimos el DNIe, iniciamos Firefox y accedemos con él a la página donde se ofrece hacer la consulta o trámite. Hay que tener en cuenta que deberemos tener iniciado el servicio o demonio <em>pcscd</em>, manualmente o con el inicio del sistema (<a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/instalar-un-lector-de-tarjetas-inteligentes-en-arch-linux.html">consultar la guía de instalación del DNIe en Linux</a>).</p>
<p>En algún momento en el proceso de autenticación se nos pedirá el PIN secreto que posibilita usar el DNIe, apareciéndonos una ventana similar a la siguiente para introducirlo.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/pin_hu1756a39fa33825d2ad3d5be70a4342e2_13480_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Diálogo de solicitud de PIN con el DNIe"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/pin_hu1756a39fa33825d2ad3d5be70a4342e2_13480_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="114" alt="Diálogo de solicitud de PIN con el DNIe" title="Diálogo de solicitud de PIN con el DNIe"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>El PIN secreto de nuestro DNI se facilita en el momento de solicitar o renovar el documento nacional de identidad, es proporcionado en un documento como el siguiente.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/documento-pin-dnie-1_hu00da69e42d40cb03f1ffab5e0b8b16ae_46643_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Documento con el PIN del DNIe (1)"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/documento-pin-dnie-1_hu00da69e42d40cb03f1ffab5e0b8b16ae_46643_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="184" alt="Documento con el PIN del DNIe (1)" title="Documento con el PIN del DNIe (1)"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/documento-pin-dnie-2_hu589e0ad9bb4e2bc0c3ad396b795f5512_83191_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Documento con el PIN del DNIe (2)"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/images/documento-pin-dnie-2_hu589e0ad9bb4e2bc0c3ad396b795f5512_83191_300x200_fit_q90_box.jpg" width="194" height="200" alt="Documento con el PIN del DNIe (2)" title="Documento con el PIN del DNIe (2)"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Al introducir el PIN hay que poner cuidado y atención, suelen ser unos cuantos números, letras y caracteres especiales que hay que teclear correctamente. Disponemos varios intentos para introducirlos correctamente, al tercero fallido el DNIe se bloqueará y tendremos que acudir a la oficina de expedición de nuestra ciudad para desbloquearlo, también podremos acudir a él para cambiar el PIN. Una vez introducido correctamente podremos continuar con nuestra consulta o trámite.</p>
<p>En definitiva, el DNIe puede evitarnos algún viaje a alguna ventanilla y podemos hacer el trámite las 24 horas sin hacer colas.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="http://web.cenatic.es/dnie/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=104&amp;Itemid=139">Configuración del DNI electrónico en Mozilla / Firefox</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/instalar-un-lector-de-tarjetas-inteligentes-en-arch-linux.html">Instalar un lector de tarjetas inteligentes y usar el DNIe en Arch Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/">Enviar correos electrónicos firmados con el DNIe y Evolution</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.html">Crear una par de claves GPG</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/como-usar-gpg-con-evolution.html">Como firmar correos electrónicos con GPG</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/</id>
        <title>¡Hola nuevo mundo!</title>
        <updated>2015-05-28T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2013-12-02T13:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes"> 
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/octopress.png" width="300" height="300" alt="Octopress" title="Octopress"  class=""></p>
</div>
<p>Esta es la última entrada que publicaré en el <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es">elblogdepicodev.blogspot.com.es</a> o la primera de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/">picodotdev.github.io/blog-bitix</a> dependiendo del blog al que hayas accedido, es decir, seguiré teniendo un blog y escribiendo sobre la temática alrededor de la tecnología como hasta ahora pero a partir de este momento todo el nuevo contenido que publique lo haré en el nuevo blog <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/">picodotdev.github.io/blog-bitix</a>, por lo que si estás suscrito al feed de elblogdepicodev te recomiendo que te suscribas al <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml">feed de bitix</a> para no perderte ninguna de las nuevas entradas que publique.</p>
<h3 id="que-está-por-venir-en-bitix">Que está por venir en Bitix</h3>
<p>Tengo bastante cotenido por publicar en el futuro más o menos inmediato empezando por continuar con la <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.html">serie de artículos sobre criptografía, GPG y DNI electrónico</a>, instalar la <a href="https://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi</a> en una memoria USB o disco duro externo para ganar velocidad en vez de en la tarjeta SD como he explicado en la <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/06/guia-instalacion-raspberry-pi-con-arch.html">guía de instalación con Arch Linux para la RPi</a>, como usar la Raspberry Pi como «media center» con <a href="https://www.geexbox.org/">GeeXboX</a>, explicar como usar <a href="http://octopress.org/">Octopress</a> y <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a> para bloggear y como personalizarlo, programas para «scrapear» webs, mi experiencia y consejos como blogger, el patrón de diseño no operation, usar marcadores con herramientas de logging como <a href="http://www.slf4j.org/">SLF4J</a>, el servidor de aplicaciones <a href="http://jbossas.jboss.org/">JBoss</a> y <a href="http://www.wildfly.org/">Wildfly</a> y muchas otras cosas que tengo apuntadas o que se me vayan ocurriendo según publico estas. Desde luego tengo contenido para seguir escribiendo en el nuevo blog que al ritmo de una entrada por semana continuaré publicando.</p>
<h3 id="por-que-este-cambio">¿Por que este cambio?</h3>
<p>Por varias razones, <a href="https://www.blogger.com/">blogger</a> es una plataforma estupenda y a mi durante todo este tiempo me ha servidor perfectamente, es sencillo usarla y en muy poco tiempo se puede tener un blog listo para empezar a escribir en él sin necesidad de muchos conocimientos. Pero también tiene varias desventajas, algunas de ellas son:</p>
<ul>
<li>Las entradas han de ser escritas con su <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/WYSIWYG">editor wysiwyg</a> y como muchos editores en los que ves es lo que obtienes a veces para dejar las cosas como uno quiere hay que acceder al código html que genera y modificarlo directamente, esto consume tiempo que podría dedicarse a escribir contenido en el blog y no en la publicación. Yo suelo escribir las entradas en un bloc de notas (con gedit) en texto plano, el pasarlo a blogger y formatearlo posteriormente con su editor me consume también bastante tiempo, tanto o más que en escribir una primera versión de la entrada.</li>
<li>La edición de la entrada con el editor de blogger requiere conexión a internet, si no estamos conectados a internet no podemos editar o nos obliga a usar un bloc de notas y posteriormente cuando dispongamos de conexión a internet transpasarlo al editor y darle formato.</li>
<li>Las imágenes hay que subirlas usando la propia herramienta de blogger en el momento de publicación de la entrada y conectado a internet. La gestión de las mismas no es muy cómoda, para borrar una imagen una vez subida hay que ir a los álbumes de picasa y cuando se tienen muchas imágenes ya subidas al blog encontrar una en toda la lista se vuelve complicado y lento.</li>
<li>Ajustar el diseño de blogger no es muy complicado pero para personalizarlo de forma avanzada requiere editar el HTML de la plantilla. Esta edición no es nada amigable para un usuario con pocos conocimientos y para algunas cosas hay que hacerlo, como por ejemplo, <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/03/karmacracy-y-como-integrarlo-en-blogger.html">integrar Karmacracy en blogger</a>.</li>
<li>Parece que blogger no es una de las herramientas que Google cuide (al igual que otras varias), las actualizaciones son escasas y con el tiempo van surgiendo herramientas mejores que blogger.</li>
<li>Los ejemplos de código los añado a cada entrada utilizando <a href="https://gist.github.com/">Gist</a> e introducir la referencias adecuadas en cada entrada implica editar e introducir código en la vista html. Además en la vista del editor wysiwyg los gist no se visualizan y si no se tiene cuidado se pueden borrar sin querer con lo que hay que volver a introducirlos. Nuevamente incluir las referencias de los gist me consume tiempo.</li>
</ul>
<h3 id="que-herramienta-de-_blogging_-he-elegido">¿Que herramienta de <em>blogging</em> he elegido?</h3>
<p>La plataforma de_blogging_ que he elegido ha sido <a href="http://octopress.org/">Octopress</a>, una plataforma de_blogging_ que en mi caso solventa casi todos los problemas o molestias  que actualmente me ocasiona blogger descritos en los anteriores puntos. Es una plataforma basada en <a href="https://www.ruby-lang.org/es/">Ruby</a> y <a href="https://jekyllrb.com/">Jekyll</a>, uno de los precursores de una nueva generación de plataforma para blogear y es la plataforma de referencia para escribir en blogs y alojarlos en <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a>. Aún asi hay alternativas parecidas en otros lenguajes de programación como en Python con <a href="http://docs.getpelican.com">Pelican</a>. La verdad es que usar Pelican en un principio me atraía más porque con ello quizá aprendiese algo de Python pero el hecho de que Jekyll sea la plataforma de referencia de GitHub es un punto a su favor.</p>
<p>En las siguientes entradas (<a href="https://arunrocks.com/moving-blogs-to-pelican/">1</a>), (<a href="http://blog.parkermoore.de/2012/12/18/the-immediate-future-of-jekyll/">2</a>) hay algunos comentarios interesantes sobre <a href="https://docs.getpelican.com/en/stable/">Pelican</a> y <a href="https://jekyllrb.com/">Jekyll</a>. Jekyll por lo visto ha estado abandonado durante un tiempo y Octopress no ha avanzado durante un buen tiempo aunque el desarrollo parece haberse retomado, desde luego por lo que he leído (<a href="http://sasheldon.com/blog/2013/07/07/waiting-for-octopress-2-successor/">3</a>) de Octopress es que llevan bastante tiempo con la intención de publicar una nueva versión pero hasta el momento no se ha producido.</p>
<p>Lo principal que buscaba en cualquiera de estas plataformas eran las siguientes ventajas sobre blogger:</p>
<ul>
<li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Markdown">Markdown</a> (<a href="https://daringfireball.net/projects/markdown/">4</a>): este es un formato en texto plano que puede ser transformado a html con ciertos estilos. Como edito con gedit en texto plano usando markdown me va a evitar tener que transformar el contenido de la entrada a html usando el editor wysiwyg de blogger. Además, el html resultante será mejor gracias por una parte a las plantillas de Octopress y por otro a Markdown.</li>
<li>Edición fuera de linea o desconectado: como el editor puede ser cualquier editor de texto no hace falta estar conectado a internet para escribir o transformar lo escrito al editor de blogger, para las imágenes tampoco hace falta usar la herramienta de blogger sino que su administración es tan simple como gestionar archivos con el navegador de archivos de nuestro sistema operativo. El sitio puede previsualizarse en local.</li>
<li>Diseño adaptable («responsive»): blogger posee plantillas que puede visualizarse más o menos correctamente tanto en el navegador como en un dispositivo móvil con una resolución y pantalla más pequeña pero no se adaptan al tamaño de pantalla o ventana del navegador que esté usando el usuario. Por el contrario, las plantillas por defecto de Octopress son adaptables o «responsivas» lo que mejora la experiencia del usuario al leer el blog, los elementos cambian de posición y de tamaño según el tamaño de ventana para el navegador. Esto se consigue mediante las nuevas características de CSS3 con las que se pueden aplicar unos estilos u otros en función del espacio disponible para los elementos en el navegador del usuario.</li>
<li><a href="https://git-scm.com/">Git</a>: todo el código del blog lo tenemos en local y podemos regenerar su contenido en cualquier momento. Al usar git tenemos un histórico de todos los cambios que hemos hecho a los archivos y podemos recuperar algo si nos es necesario, en blogger solo tenemos la última versión. Si en blogger perdiésemos el acceso a nuestro blog regenerar uno nuevo sería complicado, tendríamos que tener una copia de seguridad del contenido y esto no nos serviría para recuperar la plantilla si la hemos personalizado.</li>
<li><a href="https://gist.github.com/">Gist</a>: el soporte que ofrece Octopress para incluir trozos de código de los gist es más simple, basta indicar el número y el nombre del archivo del gist.</li>
<li>Cualquier servidor web como hospedaje: si disponemos de una cuenta de GitHub podemos crear un repositorio para servir el contenido del blog con lo que no necesitaremos contratar ningún servidor de hosting pero si disponemos de un servidor web podemos emplearlo para servir el contenido del blog ya que todo es contenido estático.</li>
<li>Y otras ventajas como la posibilidad de <a href="https://github.com/mojombo/jekyll/pull/369">hacer referencia a otras entradas del blog</a> sin usar la URL completa.</li>
</ul>
<p>Octopress también es fácilmente integrable con todos los elementos de terceras partes que buscaba como <a href="https://www.sharethis.com/">Share This</a> y <a href="https://karmacracy.com/">Karmacracy</a> para compartir contenido, <a href="https://disqus.com/">Disqus</a> para los comentarios, <a href="http://www.google.com/adsense">AdSense</a> para la publicidad, <a href="http://feedburner.google.com">Feedburner</a> para los feeds y <a href="https://gist.github.com/">Gist</a> para los ejemplos de código.</p>
<p>Así que dicho todo esto solo me queda añadir, suscríbete al <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml">nuevo feed</a> y&hellip; ¡Hola nuevo mundo!</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>