<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/seguridad/</id>
    <updated>2022-01-06T11:00:00+01:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/analizar-y-detectar-fallos-de-seguridad-en-las-dependencias-de-java/</id>
        <title>Analizar y detectar fallos de seguridad en las dependencias de Java</title>
        <updated>2022-01-06T11:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-01-06T11:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/analizar-y-detectar-fallos-de-seguridad-en-las-dependencias-de-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Dada la complejidad de muchas aplicaciones de software hace que estas usen gran cantidad de dependencias, muchas de proyectos de software libre o código abierto. Es muy probable que con el paso del tiempo en alguna de las dependencias de las aplicaciones se descubra un error de seguridad importante y requiera una actualización lo más pronto posible. No es posible estar completamente a salvo de estar afectado por un fallo de seguridad en el software por mucho que se intente, por este motivo la mejor estrategia es detectar proactivamente y temprana los errores de seguridad y actualizar las dependencias a nuevas versiones con el fallo corregido. Varias organizaciones identifican, definen, describen y catalogan los fallos de seguridad de forma pública en una base de datos y hay herramientas automatizadas que con las bases de datos de fallos de seguridad permiten analizar las dependencias de un proyecto. Un ejemplo ha sido el caso de la librería Log4j 2 que por su gravedad y y popularidad muchas organizaciones han estado afectadas.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/ejemplo-de-un-potencial-ataque-informatico-de-phishing-el-caso-de-el-gatico-biever/</id>
        <title>Ejemplo de un potencial ataque informático de phishing, El caso de El Gatico Biever</title>
        <updated>2021-11-11T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-11-11T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/ejemplo-de-un-potencial-ataque-informatico-de-phishing-el-caso-de-el-gatico-biever/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>A estas alturas la mayoría de la gente seguramente ya haya recibido a través de un medio u otro algún intento de tipo de ataque informático, ya sea a través del correo electrónico, mensajes SMS con enlaces o a través de aplicaciones de mensajería instantánea. Los ataques informáticos cada vez van a ir a más y serán más peligrosos a medida que más operaciones se realicen a través de internet, surgirán medidas adicionales de seguridad para evitarlos como el segundo factor de autenticación pero también surgirán nuevas formas de ataque, donde el componente humano seguramente siga siendo la parte más débil del sistema de seguridad. Este artículo es el relato de la historia de un potencial ataque informático de <em>phishing</em>.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/por-que-proteger-tu-privacidad-y-que-informacion-tuya-se-puede-encontrar-con-una-busqueda-en-internet/</id>
        <title>Por qué proteger tu privacidad y qué información tuya se puede encontrar con una búsqueda en internet</title>
        <updated>2021-11-04T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-11-04T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/por-que-proteger-tu-privacidad-y-que-informacion-tuya-se-puede-encontrar-con-una-busqueda-en-internet/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/medidas-de-seguridad-a-implementar-para-prevenir-y-minimizar-danos-en-ataques-informaticos/</id>
        <title>Medidas de seguridad a implementar para prevenir y minimizar daños en ataques informáticos</title>
        <updated>2021-10-28T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-10-28T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/medidas-de-seguridad-a-implementar-para-prevenir-y-minimizar-danos-en-ataques-informaticos/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Los ataques informáticos dirigidos a los usuarios tienen el objetivo con una motivación económica del delincuente de robarles las credenciales de sus cuentas, datos de tarjetas de crédito y datos personales, otros ataques están dirigidos a los servicios que usan los usuarios. De los ataques dirigidos a los usuarios implementando las medidas de seguridad adecuadas en el servicio varios tipos de ataques son evitables como el <em>phishing</em> que es uno de los más comunes ofreciendo inicio de sesión con segundo factor de autenticación y con otras medidas los daños y riesgos son limitables. Otras medidas de seguridad implementadas en el servicio evita riesgos como usar <em>salted pasword hashing</em>. Como programadores los servicios deben hacer uso de buenas prácticas e implementar medidas adicionales para evitar riesgos y daños.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/manual-basico-sobre-ataques-informaticos-peligros-tipos-como-detectarlos-como-evitarlos-y-medidas-de-prevencion/</id>
        <title>Manual básico sobre ataques informáticos, peligros, tipos, cómo detectarlos, cómo evitarlos y medidas de prevención</title>
        <updated>2021-10-21T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-10-21T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/manual-basico-sobre-ataques-informaticos-peligros-tipos-como-detectarlos-como-evitarlos-y-medidas-de-prevencion/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Las compañías realizan importantes esfuerzos para implementar medidas de seguridad pero aún con ellas si el usuario no toma las medidas oportunas muchas de las medidas de seguridad de una organización, computadora o de un dispositivo electrónico son inútiles. En vez de atacar la seguridad de los servicios o dispositivos los delincuentes pueden atacar una parte que suele ser más débil, el usuario. Para evitar ser víctima de un ataque informático conviene conocer unas pocas medidas preventivas que son sencillas para detectar la mayoría de potenciales ataques.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/autenticacion-con-segundo-factor-de-autenticacion-en-ssh/</id>
        <title>Autenticación con segundo factor de autenticación en SSH</title>
        <updated>2021-03-26T17:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-03-26T17:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/autenticacion-con-segundo-factor-de-autenticacion-en-ssh/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>El servicio SSH permite el acceso a equipos remotos a un usuario desde cualquier ubicación en la que se encuentre el usuario siempre que tenga conectividad desde el punto de acceso a internet y el equipo remoto. La autenticación se realiza mediante un usuario y contraseña o mediante clave privada y pública, adicionalmente SSH también se puede configurar para requerir un segundo factor de autenticación o 2FA que consituye una segunda clave.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/11/que-es-por-que-y-como-activar-un-segundo-factor-de-autenticacion-en-google-amazon-paypal-y-otros-servicios/</id>
        <title>Qué es, por qué y cómo activar un segundo factor de autenticación en Google, Amazon, PayPal y otros servicios</title>
        <updated>2020-11-07T23:30:00+01:00</updated>
        <published>2020-11-07T23:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/11/que-es-por-que-y-como-activar-un-segundo-factor-de-autenticacion-en-google-amazon-paypal-y-otros-servicios/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Las contraseñas son un mecanismo de seguridad empleado para autenticar a un usuario en un servicio al iniciar sesión. Pero las contraseñas son un mecanismo potencialmente débil, por ello varios de los servicios más importantes implementan mecanismos de seguridad adicionales para proteger en mayor medida las cuentas de los usuarios. El segundo factor de autenticación o 2FA es un mecanismo adicional, las contraseñas son algo que se conoce, el 2FA es algo que se tiene. Varios de los servicios más importantes como Google, Amazon y PayPal entre otros lo ofrecen y es recomendable activarlos en aquellos en los que lo hacen.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/el-problema-de-seguridad-tabnabbing-y-phishing-en-los-enlaces-en-nuevas-pestanas-a-paginas-externas-y-como-solucionarlo/</id>
        <title>El problema de seguridad tabnabbing y phishing en los enlaces en nuevas pestañas a páginas externas y cómo solucionarlo</title>
        <updated>2020-05-24T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-05-24T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/el-problema-de-seguridad-tabnabbing-y-phishing-en-los-enlaces-en-nuevas-pestanas-a-paginas-externas-y-como-solucionarlo/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>A medida que las personas dependen en mayor medida para operar en internet como compras, acceso a cuentas bancarias o trámites administrativos la seguridad de las aplicaciones web es más crítica. Una parte de la seguridad es responsabilidad del usuario pero otra parte importante es responsabilidad del sitio web. Un potencial problema de seguridad está en los simples y aparentemente inocentes enlaces abiertos en nuevas páginas si al mismo tiempo es posible insertar contenido en la página que otros usuarios obtengan. El resultado es una vulnerabilidad de <em>tabnabbing</em> y <em>phishing</em>.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="web"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/11/implementar-un-segundo-factor-de-autenticacion-en-una-aplicacion-web-java-con-spring/</id>
        <title>Implementar un segundo factor de autenticación en una aplicación web Java con Spring</title>
        <updated>2019-11-29T18:00:00+01:00</updated>
        <published>2019-11-29T18:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/11/implementar-un-segundo-factor-de-autenticacion-en-una-aplicacion-web-java-con-spring/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>El segundo factor de autenticación es una medida adicional en la autenticación que proporciona una notable mayor seguridad que utilizar solo un usuario y contraseña. Utilizando Spring y la aplicación para <em>smatphone</em> Google Authenticator se puede implementar en una aplicación Java el segundo factor de autenticación o 2FA con códigos temporales o TOTP.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="spring"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/comprobar-la-seguridad-de-un-sitio-web-que-use-ssl-tls/</id>
        <title>Comprobar la seguridad de un sitio web que use SSL/TLS</title>
        <updated>2019-06-23T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-06-23T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/comprobar-la-seguridad-de-un-sitio-web-que-use-ssl-tls/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="web"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/autenticacion-mediante-clave-publica-y-privada-con-ssh/</id>
        <title>Autenticación mediante clave pública y privada con SSH</title>
        <updated>2019-05-03T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-05-03T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/autenticacion-mediante-clave-publica-y-privada-con-ssh/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/04/aumentar-el-tamano-del-identificativo-de-la-cookie-de-sesion-de-tomcat-o-spring-session/</id>
        <title>Aumentar el tamaño del identificativo de la cookie de sesión de Tomcat o Spring Session</title>
        <updated>2019-04-12T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-04-12T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/04/aumentar-el-tamano-del-identificativo-de-la-cookie-de-sesion-de-tomcat-o-spring-session/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="spring"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/01/las-contrasenas-e-informacion-sensible-en-el-codigo-fuente-o-bytecode-de-java-no-son-seguras/</id>
        <title>Las contraseñas e información sensible en el código fuente o bytecode de Java no son seguras</title>
        <updated>2019-01-05T13:00:00+01:00</updated>
        <published>2019-01-04T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/01/las-contrasenas-e-informacion-sensible-en-el-codigo-fuente-o-bytecode-de-java-no-son-seguras/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/</id>
        <title>Explicación del fallo de seguridad Meltdown y Spectre en los microprocesadores Intel</title>
        <updated>2018-01-07T01:30:00+01:00</updated>
        <published>2018-01-06T10:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Los procesadores Intel se han visto afectados por un grave error de seguridad debido a que fueron diseñados con ejecución especulativa sin tener algunas consideraciones de seguridad, técnica empleada para aumentar el rendimiento pero que tiene efectos colaterales en la cache que pueden se aprovechados para realizar ataques <em>side-channel</em> con los que leer el contenido de la memoria del <em>kernel</em>, independientemente del sistema operativo utilizado.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/instalar-y-renovar-un-certificado-de-lets-encrypt-en-nginx/</id>
        <title>Instalar y renovar un certificado de Let&#39;s Encrypt en Nginx</title>
        <updated>2017-08-18T17:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-08-12T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/instalar-y-renovar-un-certificado-de-lets-encrypt-en-nginx/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Let&rsquo;s Encrypt es una entidad que emite certificados TLS/SSL que son reconocidos como de confianza por los navegadores web. Usando esta entidad de certificación es posible obtener y renovar un certificado TLS/SSL de forma automatizada, rápida y sin coste alguno.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="web"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>