<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/java/</id>
    <updated>2025-05-18T10:00:00+02:00</updated>
    <author></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2025/05/generar-clientes-rest-con-su-interfaz-openapi/</id>
        <title>Generar clientes REST con su interfaz OpenAPI</title>
        <updated>2025-05-18T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2025-05-18T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2025/05/generar-clientes-rest-con-su-interfaz-openapi/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Para hacer uso de una interfaz REST es necesario crear un cliente en el mismo lenguaje de programación de la aplicación. Dada una interfaz REST compuesta por sus <em>endpoints</em>, parámetros, <em>headers</em> y <em>payloads</em> de entrada y de salida asi como sus códigos de estado de respuesta es posible automatizar con un generador de código la creación de un cliente para cualquiera de los lenguajes que se necesite y el generador soporte.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2025/05/generar-clientes-rest-con-su-interfaz-openapi/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/10/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-21/</id>
        <title>Novedades y nuevas características de Java 21</title>
        <updated>2023-10-19T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2023-10-19T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/10/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-21/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Java 21 como versión LTS es una versión especial. Los <em>virtual threads</em> junto con las <em>sequenced collections</em> y las nuevas posibilidades de <em>pattern matching</em> quizá son las novedades más destacadas de esta versión. Otras novedades interesantes en el futuro siguen en modo vista previa.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/10/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-21/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/novedades-de-java-20/</id>
        <title>Novedades de Java 20</title>
        <updated>2023-03-31T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2023-03-31T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/novedades-de-java-20/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La cadencia de una nueva versión de Java cada 6 meses continúa. En Java 20 no hay novedades en el lenguaje solo nuevas vistas previas de funcionalidades que se publicarán en un futuro en su versión definitiva. En cualquier caso la versión incorpora otra serie de cambios más pequeños que mejoran la seguridad, el rendimiento del JDK y corrigen errores. La siguiente versión Java 21 será una versión LTS que la hace más destacada por su más prolongado tiempo de soporte y porque incorpora todas las novedades desde la anterior LTS para aquellos que migran de LTS a LTS.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/novedades-de-java-20/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/cifrar-y-descifrar-datos-usando-algoritmos-de-clave-asimetrica-con-java/</id>
        <title>Cifrar y descifrar datos usando algoritmos de clave asimétrica con Java</title>
        <updated>2023-03-16T20:30:00+02:00</updated>
        <published>2023-03-16T20:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/cifrar-y-descifrar-datos-usando-algoritmos-de-clave-asimetrica-con-java/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El lenguaje de programación Java ofrece clases e implementa varios algoritmos relacionados con la criptografía y seguridad. Con unas pocas líneas de código es posible listar los algoritmos soportados, generar claves, cifrar datos y descifrar datos. Soporta tanto criptografía de clave simétrica donde se usa la misma clave tanto para cifrar como para descifrar y como en este artículo se muestra criptografía asimétrica en la que se utiliza dos claves una la clave pública para cifrar datos y la clave privada para descifrar los datos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/cifrar-y-descifrar-datos-usando-algoritmos-de-clave-asimetrica-con-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/los-3-clientes-de-spring-para-hacer-peticiones-rest/</id>
        <title>Los 3 clientes de Spring para hacer peticiones REST</title>
        <updated>2023-03-09T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2023-03-09T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/los-3-clientes-de-spring-para-hacer-peticiones-rest/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El proyecto Spring ofrece hasta 3 clientes o formas diferentes para realizar peticiones a servicios REST. La ventaja de estos clientes es que no requieren de dependencias adicionales si se usa Spring y están integradas con el ecosistema de Spring y Spring Boot.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/los-3-clientes-de-spring-para-hacer-peticiones-rest/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/cifrar-y-descifrar-datos-usando-algoritmos-de-clave-simetrica-con-java/</id>
        <title>Cifrar y descifrar datos usando algoritmos de clave simétrica con Java</title>
        <updated>2023-03-02T21:30:00+02:00</updated>
        <published>2023-03-02T21:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/cifrar-y-descifrar-datos-usando-algoritmos-de-clave-simetrica-con-java/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Algunos datos son sensibles y necesitan especial protección como los datos personales, bancarios o relacionados con la seguridad como contraseñas. Para minimizar los riesgos de seguridad en caso de un fallo se suele cifrar los datos al persistirlos en la base de datos de modo que en caso de la base de datos sea filtrada los datos sigan protegidos siempre y cuando la clave que permite descifrarlos no se ha filtrado también. Java ofrece clases en su JDK que implementan los principales algoritmos para cifrar y descifrar datos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/cifrar-y-descifrar-datos-usando-algoritmos-de-clave-simetrica-con-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/02/los-algoritmos-de-hashing-criptograficos-calculo-de-hashes-con-comandos-de-gnu-linux-y-java/</id>
        <title>Los algoritmos de hashing criptográficos, cálculo de hashes con comandos de GNU/Linux y Java</title>
        <updated>2023-02-16T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2023-02-16T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/02/los-algoritmos-de-hashing-criptograficos-calculo-de-hashes-con-comandos-de-gnu-linux-y-java/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los algoritmos de <em>hashing</em> criptográficos son fundamentales en la firma digital y criptografía, pero también tienen su utilidad por sí mismos para la comprobación de la integridad. Se basan en un algoritmo y funciones matemáticas que transforman un conjunto de bytes en un número binario de longitud fija que constituye el <em>hash</em> digital del contenido. Hay varios algoritmos de <em>hashing</em> criptográficos y en GNU/Linux varios comandos que permiten calcular y comprobar el <em>hash</em> de un archivo. En los lenguajes de programación como en el caso de Java se ofrecen clases y métodos para la generación y cálculo de <em>hashes</em> en los algoritmos soportados.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/02/los-algoritmos-de-hashing-criptograficos-calculo-de-hashes-con-comandos-de-gnu-linux-y-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/02/generar-codigos-de-barras-y-codigos-qr-con-java/</id>
        <title>Generar códigos de barras y códigos QR con Java</title>
        <updated>2023-02-09T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2023-02-09T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/02/generar-codigos-de-barras-y-codigos-qr-con-java/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los códigos de barras son una forma para que las computadoras reconozcan un código a partir de una etiqueta de un producto. Desde un lenguaje de programación como Java es posible generar códigos lineales o matriciales de diferentes estándares utilizando la librería que implemente el estándar.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/02/generar-codigos-de-barras-y-codigos-qr-con-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/02/introduccion-conceptos-y-uso-basico-del-broker-de-mensajes-apache-kafka/</id>
        <title>Introducción, conceptos y uso básico del broker de mensajes Apache Kafka</title>
        <updated>2023-02-02T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2023-02-02T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/02/introduccion-conceptos-y-uso-basico-del-broker-de-mensajes-apache-kafka/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La comunicación mediante mensajes permite desacoplar las aplicaciones y procesar las peticiones de forma asíncrona. Apache Kafka es un <em>broker</em> de mensajes muy popular por su escalabilidad, tolerancia a fallos y adaptabilidad para ser usado en diferentes casos de uso. Es una herramienta compleja dado el número de casos de uso que soporta y la necesidad de ser distribuida para dotarse de escalabilidad y tolerancia a fallos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/02/introduccion-conceptos-y-uso-basico-del-broker-de-mensajes-apache-kafka/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/01/construir-la-imagen-del-contenedor-de-la-aplicacion-usando-buildpacks/</id>
        <title>Construir la imagen del contenedor de la aplicación usando Buildpacks</title>
        <updated>2023-01-11T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2023-01-11T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/01/construir-la-imagen-del-contenedor-de-la-aplicacion-usando-buildpacks/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los sistemas y servicios son significativamente complejos por sí mismos, además en sistemas que se componen de varios de ellos cada uno con sus diferencias añade más complejidad al sistema. Eliminar toda la complejidad posible y simplificar el sistema es algo deseable. La herramienta Buildpacks aplica a la construcción de las aplicaciones lo que los contenedores aplican en tiempo de ejecución de las mismas, uniformizando las aplicaciones independientemente del lenguaje y plataforma que usen.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/01/construir-la-imagen-del-contenedor-de-la-aplicacion-usando-buildpacks/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/01/obtener-valores-de-configuracion-antes-iniciar-una-aplicacion-con-spring-boot/</id>
        <title>Obtener valores de configuración antes iniciar una aplicación con Spring Boot</title>
        <updated>2023-01-06T01:00:00+01:00</updated>
        <published>2023-01-06T01:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/01/obtener-valores-de-configuracion-antes-iniciar-una-aplicacion-con-spring-boot/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El mecanismo de configuración de Spring Boot es muy flexible y por otro lado Spring Boot proporciona varias formas de extensión. En el proceso de inicialización de la aplicación Spring Boot permite recibir eventos y realizar las acciones que se deseen. Uno de estos eventos es <em>ApplicationEnvironmentPreparedEvent</em> antes de inicializar el contexto y crear los <em>beans</em> del contenedor de dependencias, cyando se lanza este evento es posible acceder a las propiedades de configuración.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/01/obtener-valores-de-configuracion-antes-iniciar-una-aplicacion-con-spring-boot/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/crear-un-bean-segun-el-contexto-donde-se-inyecte-con-spring/</id>
        <title>Crear un bean según el contexto donde se inyecte con Spring</title>
        <updated>2022-12-22T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-12-22T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/crear-un-bean-segun-el-contexto-donde-se-inyecte-con-spring/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Spring permite inyectar un <em>bean</em> construido utilizando información del contexto o clase donde se inyecte. Una caso de uso para esta funcionalidad es eliminar la habitual forma estática de inyectar las referencias a un Logger de una librería de <em>logging</em>, la inyección según el contexto permite proporciona el colaborador del Logger no como una variable estática sino en el constructor igual que otros colaboradores. Los beneficios son dos, se elimina una referencia estática que facilita los teses unitarios y se elimina un poco de código repetido en cada clase donde se use un Logger.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/crear-un-bean-segun-el-contexto-donde-se-inyecte-con-spring/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/obtener-el-ancho-y-alto-escalar-y-convertir-a-otro-formato-imagenes-con-java/</id>
        <title>Obtener el ancho y alto, escalar y convertir a otro formato imágenes con Java</title>
        <updated>2022-11-25T20:30:00+02:00</updated>
        <published>2022-11-25T20:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/obtener-el-ancho-y-alto-escalar-y-convertir-a-otro-formato-imagenes-con-java/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las aplicaciones que tratan con imágenes es posible que necesiten conocer algunos datos de la imagen como anchura y altura, realizar algunas operaciones de manipulación básicas como escalado y conversión entre formatos. El propio JDK de Java ofrece algunas clases y soporta varios de los formatos más comunes de imagen. Para usos más avanzados hay que recurrir a librerías y si no fueran suficientes a comandos del sistema más avanzados.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/obtener-el-ancho-y-alto-escalar-y-convertir-a-otro-formato-imagenes-con-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/novedades-de-java-19/</id>
        <title>Novedades de Java 19</title>
        <updated>2022-09-28T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-09-28T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/novedades-de-java-19/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las versiones de Java más confiables por su soporte extendido son las LTS, las no LTS dan la oportunidad de probar e ir adaptándose a las novedades que se publicarán de forma definitiva en las LTS. Por ello las empresas seguramente prefieran ir cambiando de versiones de LTS a LTS, los usuarios y desarrolladores a nivel individual o las empresas que alguna novedad supone un cambio importante opten por usar una no LTS. La versión de Java 19 es una no LTS pero incorpora una novedad muy importante aún en vista previa, los <em>virtual threads</em> que permitirán a las aplicaciones pasar de usar miles a millones de <em>threads</em> y usar programación estructurada más sencilla en vez de programación asíncrona o concurrente para resolver problemas de concurrencia.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/novedades-de-java-19/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/como-refrescar-el-access-token-de-un-cliente-oauth-cuando-caduca/</id>
        <title>Cómo refrescar el access token de un cliente OAuth cuando caduca</title>
        <updated>2022-09-15T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-09-15T21:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/como-refrescar-el-access-token-de-un-cliente-oauth-cuando-caduca/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Dado que el protocolo HTTP es un protocolo sin estado los <em>access token</em> se envían en cada petición que se hace al <em>endpoint</em> de un recurso ofrecido por una aplicación mediante una interfaz REST. Para limitar el periodo de que un <em>access tokens</em> sea utilizable en caso de ser filtrado estos se crean con un tiempo de vida corto, los clientes para seguir realizando peticiones han de solicitar al servidor de autorización un nuevo <em>access token</em>. La librería OkHttp permite realizar la renovación de forma transparente para el cliente y en el código donde se usa.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/como-refrescar-el-access-token-de-un-cliente-oauth-cuando-caduca/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>