<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/hardware/</id>
    <updated>2023-11-09T21:00:00+01:00</updated>
    <author></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/11/desempaquetado-de-lector-de-libros-electronico-amazon-kindle-paperwhite-11-generacion/</id>
        <title>Desempaquetado de lector de libros electrónico Amazon Kindle Paperwhite (11ª generación)</title>
        <updated>2023-11-09T21:00:00+01:00</updated>
        <published>2023-11-09T21:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/11/desempaquetado-de-lector-de-libros-electronico-amazon-kindle-paperwhite-11-generacion/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Una parte del tiempo libre que dispongo la dedico a la lectura, de novelas y libros técnicos principalmente. Tras tener un Kindle Touch del 2012 y venderlo me he vuelto a comprar un Kindle Paperwhite de 11ª generación. Tras casi 10 años de diferencia entre ambos dispositivos las mejoras técnicas entre ambos dispositivos son notables, teniendo el Paperwhite una pantalla mucho mejor e iluminación entre otros añadidos que hacen del Paperwhite un salto grande y merezca el cambio de dispositivo.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/11/desempaquetado-de-lector-de-libros-electronico-amazon-kindle-paperwhite-11-generacion/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/08/desempaquetado-de-altavoz-inteligente-amazon-echo-4-generacion/</id>
        <title>Desempaquetado de altavoz inteligente Amazon Echo (4ª generación)</title>
        <updated>2023-08-31T13:00:00+02:00</updated>
        <published>2023-08-31T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/08/desempaquetado-de-altavoz-inteligente-amazon-echo-4-generacion/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Ya tenía un altavoz Echo de 3ª generación ubicado en la habitación pero me viene bien tener un segundo altavoz en el salón para escuchar música, así que me he hecho con un segundo altavoz Echo en este caso de 4ª generación. Con Amazon Prime y Amazon Music les doy un buen uso. El Echo de 4º tiene algunas diferencias notables para el que las use respecto al de 3ª.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/08/desempaquetado-de-altavoz-inteligente-amazon-echo-4-generacion/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/07/desempaquetado-y-analisis-de-television-smart-tv-samsung-43qn90b/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis de televisión smart tv Samsung 43QN90B</title>
        <updated>2023-08-30T16:30:00+02:00</updated>
        <published>2023-08-30T16:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/07/desempaquetado-y-analisis-de-television-smart-tv-samsung-43qn90b/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Finalmente he comprado una televisión, ahora con Amazon Prime y para ver contenido por <em>streaming</em> es algo que puedo darle el uso que merece. Tras unos días y ver televisión y alguna película la calidad de la Samsung 43QN90B por la que he optado ofrece una calidad de imagen excelente llamándome mucho la atención en la buena calidad de negros. Aunque cualquier cosa mejor de la que venía iba a ser una mejora notable pero su panel VA y el mini led dan una una imagen en calidad significativamente mejor que se agradece en las películas incluso comparando con el panel IPS del monitor BenQ PD2700Q que tengo para el ordenador.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/07/desempaquetado-y-analisis-de-television-smart-tv-samsung-43qn90b/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/07/desempaquetado-de-raton-inalambrico-logitech-signature-m750/</id>
        <title>Desempaquetado del ratón inalámbrico Logitech Signature M750</title>
        <updated>2023-07-15T03:00:00+02:00</updated>
        <published>2023-07-15T03:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/07/desempaquetado-de-raton-inalambrico-logitech-signature-m750/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Tras probar un ratón inalámbrico de los baratos pasado un tiempo me quedé con muy malas impresiones por la perdida de conectividad principalmente que era muy molesta. Pasé a un ratón con cable más fiable y tras 5 años el botón derecho me ha empezado a fallar y reconocer el clic aleatoriamente. Tras estar usando un Apple Magic Mouse que generalmente me ha funcionado bien en cuanto a conectividad he vuelto a darle una nueva oportunidad a un ratón inalámbrico pero ya de más calidad, finalmente he elegido el Logitech Signature M750. En el artículo hago un análisis del ratón y mis primeras impresiones.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/07/desempaquetado-de-raton-inalambrico-logitech-signature-m750/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/desempaquetado-concentrador-usb-3-0-de-7-puertos-de-sitecom/</id>
        <title>Desempaquetado concentrador USB 3.0 de 7 puertos de Sitecom</title>
        <updated>2023-03-24T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2023-03-24T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/desempaquetado-concentrador-usb-3-0-de-7-puertos-de-sitecom/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Un concentrador o hub USB permite ampliar el número de puertos de un equipo y también tener los puertos USB más accesible para conectar y desconectar dispositivos. Tras unos años usando un concentrador USB 2.0 de Amazon Basics de 7 puertos lo he sustituido por un Sitecom de 7 puertos USB 3.0, como opción alternativa también he evaluado el TP-Link UH720.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/03/desempaquetado-concentrador-usb-3-0-de-7-puertos-de-sitecom/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/02/los-codigos-de-barras-codigos-qr-y-lectores-hardware-de-codigos/</id>
        <title>Los códigos de barras, códigos QR y lectores hardware de códigos</title>
        <updated>2023-02-09T18:30:00+02:00</updated>
        <published>2023-02-09T18:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/02/los-codigos-de-barras-codigos-qr-y-lectores-hardware-de-codigos/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los códigos de barras y códigos QR tienen muchas aplicaciones y son numerosos ámbitos en los que se usan por las ventajas que proporcionan, al ser una imagen legible por las máquinas permiten automatizar de forma rápida y sencilla una tarea tan anodina y mundana como la introducción de los códigos en la computadora. Los lectores hardware de códigos de barras y códigos QR funcionan realmente como un teclado, no necesitan de ningún controlador ni programa y son compatibles con cualquier sistema operativo. Hay varios estándares de códigos de barras y códigos QR con su propia representación gráfica impresa o gráfica, en función del estándar codifica diferente información numérica, alfanumérica y limitada o sin limitación en la cantidad de información.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2023/02/los-codigos-de-barras-codigos-qr-y-lectores-hardware-de-codigos/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/08/desempaquetado-y-analisis-de-la-interfaz-de-audio-maonocaster-e2/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis de la interfaz de audio Maonocaster E2</title>
        <updated>2022-08-23T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-08-23T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/08/desempaquetado-y-analisis-de-la-interfaz-de-audio-maonocaster-e2/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Para grabar contenido de audio un micrófono es esencial para un audio de calidad, una interfaz de audio no es imprescindible pero si muy recomendable. Las interfaces de audio son un dispositivo hardware capaz de realizar varias funciones. Entre las ventajas de una interfaz de audio están que proporciona un gran número de conexiones que una computadora no suele tener, mezcla el audio de varias fuentes, permite aplicar algunos efectos básicos pero muy útiles y permite realizar grabaciones sin necesidad de un ordenador. En este artículo realizo el desempaquetado y análisis de la interfaz de audio Maonocaster E2 que tiene un conjunto de características y funciones que cubren las necesidades de la mayoría de usuarios que realizan grabaciones por afición, algunos con resultados casi profesionales en el contenido que crean, e incluso es capaz e cubrir las necesidades a nivel profesional, todo con un precio económico para lo que proporciona.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/08/desempaquetado-y-analisis-de-la-interfaz-de-audio-maonocaster-e2/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/08/prueba-de-velocidad-de-unidad-de-almacenamiento-en-gnu-linux/</id>
        <title>Prueba de velocidad de unidad de almacenamiento en GNU/Linux</title>
        <updated>2022-08-18T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-08-18T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/08/prueba-de-velocidad-de-unidad-de-almacenamiento-en-gnu-linux/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>En un dispositivo de almacenamiento hay que tener en cuenta el tipo de la interfaz del dispositivo que determina la tasa de transferencia máxima teórica, el tipo de almacenamiento que determina en qué rangos de tasa de transferencia ofrecen la mayoría de dispositivos, el dispositivo en concreto que dependiendo del fabricante y calidad determina en qué parte del rango está la tasa de transferencia el modelo usado, la capacidad de almacenamiento y finalmente el precio que está en función de todo lo anterior.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/08/prueba-de-velocidad-de-unidad-de-almacenamiento-en-gnu-linux/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/desempaquetado-y-analisis-del-microfono-maono-hd300t/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis del micrófono MAONO HD300T</title>
        <updated>2022-07-24T02:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-07-24T02:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/desempaquetado-y-analisis-del-microfono-maono-hd300t/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El MAONO HD300T es un micrófono dinámico cardioide muy polivalente gracias a sus múltiples conexiones tanto USB, XLR como <em>jack</em> 3.5mm que incluye además en su contenido cables, una peana con soporte antigolpes y un filtro <em>pop</em>. Ofrece el conjunto completo básico para la captura de audio ya sea vocal o instrumental con fin de crear contenido en video blogs, un canal de YouTube, realizar <em>streaming</em> de juegos, contenido en tiempo real o para ser usado en programas de videoconferencia. Un micrófono más que suficiente para un ámbito de usuario, una calidad de audio muy superior a un micrófono interno de un portátil y muy completo con precio muy atractivo que hace de él una adquisición recomendable.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/desempaquetado-y-analisis-del-microfono-maono-hd300t/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/desempaquetado-y-analisis-del-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-ares/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis del teclado mecánico compacto e inalámbrico KEMOVE ARES</title>
        <updated>2022-06-16T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-06-16T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/desempaquetado-y-analisis-del-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-ares/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El teclado mecánico KEMOVE ARES está en la gama alta de teclados para los usuarios que desean lo mejor sin tener en cuenta tanto el precio. Compacto en formato 60%, inalámbrico, RGB, <em>keycaps</em> con disposición ANSI y serigrafía de la disposición en inglés. Siendo similar en muchos aspectos al KEMOVE DK61 el ARES tiene un cuerpo de metal y mejores materiales de construcción que se notan en los <em>keycaps</em>, estabilidad de las teclas y en el sonido de tecleo. Al ser de metal aluminio ofrece mayor durabilidad, por otro lado por su diseño lo hace único y está disponible en varios colores, tipos y marcas de <em>switches</em>.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/desempaquetado-y-analisis-del-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-ares/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-de-la-funda-de-teclado-tamano-60-kemove/</id>
        <title>Desempaquetado de la funda de teclado tamaño 60% KEMOVE</title>
        <updated>2022-05-26T18:30:00+02:00</updated>
        <published>2022-05-26T18:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-de-la-funda-de-teclado-tamano-60-kemove/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Una funda de teclado permite transportarlo en una mochila sin que los <em>keycaps</em> se estropeen, el teclado se raye y lo protege de la humedad y agua en un día de lluvia. La marca KEMOVE ofrece una funda que se ajusta a las dimensiones de los teclados de formato 60% de los que ofrece varios modelos. Los teclados mecánicos tiene un precio más elevado que los de membrana con lo que gastar algo más en una funda si se va a transportar o para guardarlos en periodos de tiempo que no se use el teclado es una buena recomendación.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-de-la-funda-de-teclado-tamano-60-kemove/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-del-smartphone-samsung-galaxy-s21-fe/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis del smartphone Samsung Galaxy S21 FE</title>
        <updated>2022-05-12T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-05-12T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-del-smartphone-samsung-galaxy-s21-fe/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>He estado usando un Samsung Galaxy S6 lanzado en el 2015 durante unos tres años hasta el 2022 de segunda mano cuando ya alguien lo consideraba obsoleto. A día de hoy la cámara y la batería dan muestras de agotamiento y dejan que desear comparado con un móvil más reciente. Adicionalmente, aunque funcionase perfectamente ya no recibe actualizaciones de software ni de seguridad y la última versión de Android que ha recibido ha sido la 7, ni siquiera Lineage OS ofrece soporte para el S6. Aunque no uso el teléfono de forma intensa la cámara y la versión de Android si son dos cosas que he buscado mejorar al comprar y cambiar a un nuevo móvil que sin ser lo más avanzado del momento si es una mejora muy apreciable en muchos apartados. Después de evaluar no muchas pocas opciones el móvil al que he cambiado es al Samsung Galaxy S21 FE.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-del-smartphone-samsung-galaxy-s21-fe/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-dk61/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis de teclado mecánico compacto e inalámbrico KEMOVE DK61</title>
        <updated>2022-05-05T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-05-05T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-dk61/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El KEMOVE DK61 es un teclado mecánico que mejora en varios aspectos y aúna varias de las mejores cosas que tienen los DIERYA DK61E y DK63 sin incrementar demasiado su precio con lo que si no se quiere ajustar el presupuesto al máximo compensa por las características mejoradas. El KEMOVE DK61 es muy compacto, de formato 60% con con la ventaja de tener un tamaño reducido y el inconveniente de no tener algunas teclas. Similar al DIERYA DK61E pero que incorpora la conexión inalámbrica del DK63 e incrementa su autonomía con una batería de mayor capacidad y conservando la iluminación RGB. En otras características como <em>switches</em> y <em>keycaps</em> está a la altura de un buen teclado de gama alta pero que en este caso el KEMOVE a un precio por debajo de los 100€.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-dk61/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-dierya-dk63/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis de teclado mecánico compacto e inalámbrico DIERYA DK63</title>
        <updated>2022-03-03T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-03-03T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-dierya-dk63/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Al elegir un teclado para un ordenador como un teclado mecánico hay varias características a tener en cuenta. Quizá la principal es el factor de forma que determina su tamaño y el número de teclas que tiene, pero en el ámbito de teclados mecánicos hay otra buena colección de características importantes a considerar como por ejemplo si ofrece conexión inalámbrica además de por cable, y en los inalámbricos si es de batería recargable o utiliza pilas y si es por radiofrecuencia o por Bluetooth. El teclado mecánico DIERYA es un teclado mecánico en formato de 60% de 63 teclas y con la posibilidad de funcionamiento por cable y de forma inalámbrica por Bluetooth según conveniencia, un  teclado en la gama media con unas características destacables y con un precio adecuado por lo que ofrece.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-dierya-dk63/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/como-limpiar-a-fondo-un-teclado-de-ordenador/</id>
        <title>Cómo limpiar a fondo un teclado de ordenador</title>
        <updated>2021-12-02T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-12-02T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/como-limpiar-a-fondo-un-teclado-de-ordenador/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Al usar un teclado por mucho cuidado que se tenga al final se acumulan restos de suciedad como polvo y otras partículas que se van acumulando entre las teclas y en la base tras las teclas. Como algunas partes del teclado son de difícil acceso, hacer una correcta y completa limpieza del teclado requiere desmontar las <em>keycaps</em>. Por otro lado, hay varios medidas que aunque no por completo, algo de suciedad siempre va a acumular por el uso, permiten reducir la suciedad que se acumula en él y retrasar la frecuencia de limpieza.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/como-limpiar-a-fondo-un-teclado-de-ordenador/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>