<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/gnu-linux/</id>
    <updated>2022-04-19T00:00:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/combinacion-de-teclas-para-copiar-y-pegar-en-la-terminal/</id>
        <title>Combinación de teclas para copiar y pegar en la terminal</title>
        <updated>2020-06-02T18:15:00+02:00</updated>
        <published>2016-06-24T15:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/combinacion-de-teclas-para-copiar-y-pegar-en-la-terminal/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>En vez de usar el botón derecho de ratón y hacer clic sobre el menú desplegable para realizar la acción de copiar y pegar se puede emplear el teclado con una combinación de teclas para realizar estas mismas acciones. Si estas operaciones se realizan frecuentemente la combinación de teclas es más rápido y sencillo.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Usar una combinación de teclas para realizar alguna acción es más rápido que usar el ratón. Si se trata de una acción que realizamos frecuentemente podemos ahorrar bastante tiempo. Yo trabajo bastante con la terminal de GNOME y hasta ahora no sabía cómo copiar y pegar con una combinación de teclas del teclado.</p>
<p>Esto no es algo nada vital pero si es algo que usamos frecuentemente puede hacernos más fácil la tarea y ahorrarnos tiempo al igual que conocer y usar los <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/atajos-de-teclado-basicos-de-la-terminal-en-gnu-linux/">atajos de teclado básicos de la terminal en GNU/Linux</a> para realizar otras operaciones comunes en la terminal como desplazarse al principio del símbolo del sistema, al final, a la siguiente o anterior palabra, limpiar la terminal, hacer búsquedas de texto para encontrar coincidencias, ejecutar el comando anterior, buscar en el historial de comandos o gestionar procesos.</p>
<p>La combinación de teclas estandarizada para copiar y pegar en cualquier aplicación tanto en Linux como en Windows es <kbd>Ctrl+c</kbd> para copiar y <kbd>Ctrl+v</kbd> para pegar de y al portapapeles. En la terminal (al menos en la de GNOME) cambia ligeramente y hay que usar <kbd>Ctrl+Shift+c</kbd> para copiar y <kbd>Ctrl+Shift+v</kbd> para pegar el texto en la posición del cursor.</p>
<p>Para copiar el texto deseado hay que usar el ratón para seleccionar el texto pero con la combinación de teclas nos evitaremos pulsar el botón derecho del ratón, desplazarnos hasta la opción <em>Copiar</em> del menú y finalmente hacer clic en él. Para pegar con el ratón la acción está en el mismo menú pero pulsando en la opción <em>Pegar</em>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/combinacion-de-teclas-para-copiar-y-pegar-en-la-terminal/images/gnome-terminal_hud5772c79c509d7016f65842c866d599f_25308_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Menú para copiar y pegar en la terminal de GNOME"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/combinacion-de-teclas-para-copiar-y-pegar-en-la-terminal/images/gnome-terminal_hud5772c79c509d7016f65842c866d599f_25308_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="172" alt="Menú para copiar y pegar en la terminal de GNOME" title="Menú para copiar y pegar en la terminal de GNOME"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Menú para copiar y pegar en la terminal de GNOME</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<p><a href="http://askubuntu.com/questions/211292/a-terminal-which-provides-select-to-copy-and-right-click-to-paste">A terminal which provides select-to-copy and right-click-to-paste</a></p>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/atajos-de-teclado-basicos-de-la-terminal-en-gnu-linux/</id>
        <title>Atajos de teclado básicos de la terminal en GNU/Linux</title>
        <updated>2016-06-17T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-06-17T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/atajos-de-teclado-basicos-de-la-terminal-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Aprender las combinaciones de teclas de aquellas aplicaciones que usamos frecuentemente y durante mucho tiempo nos ayuda a hacer las cosas en menos tiempo y de forma más sencilla. Cada aplicación tiene los suyos propios, en este artículo los de la terminal con el intérprete de comandos <em>bash</em> para GNU/Linux.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Si no conoces lo que estás buscando una interfaz gráfica es una buena forma de descubrir cosas, si conoces exactamente lo que buscas y si lo tienes que hacer de forma repetida es tediosa y lenta. La terminal en <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> sigue siendo una poderosa herramienta para realizar multitud de tareas. Entre sus ventajas son realizar la tareas de forma mucho más directa y simple que con una interfaz gráfica o la posibilidad de automatizar tareas repetitivas en un <em>script bash</em> o en un lenguaje de programación como <a href="https://www.python.org/">Python</a>. Entre las desventajas de la línea de comandos está que no suele ser tan intuitiva como una interfaz gráfica. Dadas las ventajas de la terminal o línea de comandos para algunas personas su uso es muy frecuente y en GNU/Linux es común tener que usarla en algún momento, conocer las combinaciones de teclas que podemos usar la tarea será más fácil y la haremos rápidamente.</p>
<p>En el intérprete de la terminal <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Bash">Bash</a> podemos usar las siguientes combinaciones de teclas:</p>
<ul>
<li><kbd>Ctrl+a</kbd>: lleva el cursor al inicio de la línea de comandos.</li>
<li><kbd>Ctrl+e</kbd>: lleva el cursor al final de la línea de comandos.</li>
<li><kbd>Ctrl+l</kbd>: limpia la terminal, similar a lo que hace el comando <code>clear</code>.</li>
<li><kbd>Ctrl+u</kbd>: limpia desde la posición del cursor hasta el inicio de la línea. Si se está al final limpia la línea entera.</li>
<li><kbd>Ctrl+k</kbd>: limpia desde la posición del cursor hasta el final de la línea. Si se está al inicio limpia la línea entera.</li>
<li><kbd>Ctrl+h</kbd>: hace lo mismo que la tecla <code>backspace</code>, borra el caracter inmediatamente anterior a la posición del cursor.</li>
<li><kbd>Ctrl+w</kbd>: borra la palabra inmediatamente antes del cursor.</li>
<li><kbd>Alt+d</kbd> o <kbd>Esc+d</kbd>: borra la palabra siguiente después del cursor.</li>
<li><kbd>Ctrl+p</kbd>: establece la línea de comandos con el último comando introducido.</li>
<li><kbd>Ctrl+r</kbd>: inicia la búsqueda de comandos usados anteriormente, tecleando parte de un comando usos anteriores que hayamos realizado incluyendo las opciones y parámetros. Hecha una búsqueda pulsando de nuevo la combinación de teclas encontraremos coincidencias anteriores.</li>
<li><kbd>Ctrl+c</kbd>: termina el proceso que se esté ejecutando, útil para recuperar el control del sistema.</li>
<li><kbd>Ctrl+d</kbd>: sale de la terminal, similar al comando <code>exit</code>.</li>
<li><kbd>Ctrl+z</kbd>: suspende la ejecución del proceso que se está ejecutando y lo pone en segundo plano, con el comando <code>fg</code> podremos volver a continuar su ejecución.</li>
<li><kbd>Ctrl+t</kbd>: intercambia la posición de los dos caracteres antes del cursor, útil para corregir malos tecleos.</li>
<li><kbd>Esc+t</kbd>: intercambia la posición de las dos palabras antes del cursor, útil para corregir malos tecleos.</li>
<li><kbd>Alt+f</kbd>: mueve el cursor al inicio de la palabra siguiente de la línea, lo mismo que <kbd>Ctrl+right</kbd> en la terminal de GNOME.</li>
<li><kbd>Alt+b</kbd>: mueve el cursor al inicio de la palabra anterior de la línea, lo mismo que <kbd>Ctrl+left</kbd> en la terminal de GNOME.</li>
<li><kbd>Tab</kbd>: autocompleta comandos o rutas de directorios o archivos.</li>
</ul>
<p>Poner comandos en segundo plano es útil si un proceso deja el sistema sin respuesta o queremos introducir otro antes de que termine el primero. Con tres comandos podemos <a href="http://www.tldp.org/LDP/abs/html/x9644.html">manejar los procesos en primer y segundo plano</a>:</p>
<ul>
<li><code>jobs</code>: con este comando podremos ver la lista de procesos en segundo plano, con información de si están detenidos/suspendidos o en ejecución además del identificativo asignado para usar en los comandos <code>fg</code> y <code>bg</code>.</li>
<li><code>fg</code>: pone en primer plano un proceso, si estaba suspendido reanuda su ejecución.</li>
<li><code>bg</code>: continua la ejecución del proceso pero lo deja en segundo plano, si emite contenido a la terminal se mostrará y quizá nos moleste al seguir trabajando.</li>
<li><code>kill</code>: con el identificativo del proceso en segundo plano y un símbolo de porcentaje por delante podemos enviar la señal de terminado del proceso. Ejemplo, <code>kill %1</code>.</li>
<li>Añadiendo un <em>ampersand</em>, <code>&amp;</code>, al final del comando pondremos el comando en ejecución pero en segundo plano directamente.</li>
</ul>
<p>Las anteriores combinaciones de teclas son del intérprete de comandos bash, el emulador de terminal que usemos también incorpora algunas combinaciones de teclas más. En el caso del emulador del terminal de <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a> podemos usar las siguientes combinaciones muy útiles:</p>
<ul>
<li><kbd>Ctrl+Shift+f</kbd>: abre un diálogo para hacer una búsqueda de texto en la salida de la terminal.</li>
<li><kbd>Ctrl+Shift+g</kbd>: busca la siguiente ocurrencia de la búsqueda previa en la terminal.</li>
<li><kbd>Ctrl+Shift+h</kbd>: busca la anterior ocurrencia de la búsqueda previa en la terminal.</li>
<li><kbd>Ctrl+Shift+c</kbd>: copia el texto seleccionado de la terminal al portapapeles.</li>
<li><kbd>Ctrl+Shift+v</kbd>: pega el texto del portapapeles en la línea de comandos.</li>
<li><kbd>Up</kbd>: establece en la línea de comandos el comando anterior del historial, igual que <kbd>Ctrl+p</kbd>.</li>
<li><kbd>Down</kbd>: establece en la línea de comandos el siguiente comando del historial.</li>
<li><kbd>Left Mouse</kbd>: selecciona líneas de texto de la terminal.</li>
<li><kbd>Ctrl+Left Mouse</kbd>: selecciona bloques de texto de la terminal.</li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/atajos-de-teclado-basicos-de-la-terminal-en-gnu-linux/images/gnome-terminal_hu0f48c3b3d0e244aa608e0ef5edb0900b_9368_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Terminal de GNOME con el intérprete de comandos bash"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/atajos-de-teclado-basicos-de-la-terminal-en-gnu-linux/images/gnome-terminal_hu0f48c3b3d0e244aa608e0ef5edb0900b_9368_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="193" alt="Terminal de GNOME con el intérprete de comandos bash" title="Terminal de GNOME con el intérprete de comandos bash"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Terminal de GNOME con el intérprete de comandos bash</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="http://www.howtogeek.com/howto/ubuntu/keyboard-shortcuts-for-bash-command-shell-for-ubuntu-debian-suse-redhat-linux-etc/">Keyboard Shortcuts for Bash (Command Shell for Ubuntu, Debian, Suse, Redhat, Linux, etc)</a></li>
<li><a href="http://www.thegeekstuff.com/2010/05/unix-background-job/">Bg, Fg, &amp;, Ctrl-Z – 5 Examples to Manage Unix Background Jobs</a></li>
<li><a href="http://serverfault.com/questions/430153/block-select-on-a-linux-console">Block select on a Linux console</a></li>
<li><a href="http://www.tldp.org/LDP/abs/html/x9644.html">Job Control Commands</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/</id>
        <title>La siguiente disrupción tecnológica, la convergencia</title>
        <updated>2016-06-11T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-06-10T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>La tecnología no para de avanzar, cada varios meses salen noticias de avances importantes. Algunos avances se convierten en realidad, otros tardan más en llegar, otros llegan pero no triunfan y de otros pasado un tiempo no se vuelve a oír hablar de ellos. Algunos cambios aunque mejoran lo existente son leves sin añadir nuevas posibilidades ni cambian los comportamientos de los usuarios o como interaccionan estos con la tecnología. Otros pocos son disruptivos y cambian de forma significativa el mercado de la tecnología junto con sus usuarios, estos cambios novedosos son capaces de hundir empresas líderes si no saben adaptarse o no los prevén al mismo tiempo que crean nuevos líderes en el mercado.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<p>En el mundo de la tecnología cada nuevo procesador, tarjeta gráfica, <abbr title="Solid-State Drive">SSD</abbr> y otros componentes de un dispositivo se presentan prometiendo mejoras significativas en rendimiento y/o consumo de energía habitualmente entre un 20% y 90% sobre la generación anterior. Las mejoras de los componentes aunque significativas no suponen una disrupción en la tecnología, simplemente la hacen más rápida. El caso de los procesadores, tarjetas gráficas o SSD es una muestra, estos nuevos sistemas de almacenamiento aunque suponen una gran mejora sobre los discos duros mecánicos con una mucho mayor tasa de transferencia no modifican de forma disruptiva la tecnología para el usuario, si el ordenador en vez de iniciarse en un minuto y medio tarda 15 segundos aunque el SSD suponga una mejora significativa en el rendimiento de los ordenadores no es más que esperar más o menos tiempo, es una pequeña disrupción para los usuarios aunque grande para los fabricantes.</p>
<p>De las disrupciones que estoy hablando son las cambian significativamente la tecnología, la aparición del ordenador personal y como los aprovechó <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> e <a href="https://www.ibm.com/us-en/">IBM</a> no supo o no pudo, la aparición de las interfaces gráficas cuando solo existía la línea de comandos o estaban basadas en texto e iniciaron el dominio de Microsoft y <a href="https://www.apple.com/">Apple</a> en la informática de consumo, de la aparición de los teléfonos móviles en la que en una época <a href="https://www.nokia.com/es_int/">Nokia</a> era el líder y como con la aparición de los teléfonos inteligentes al no adaptarse o preverlo sucumbió al menos tal y como era, de como <em>3dfx</em> no pudo competir con las <abbr title="Graphics Processor Unit">GPU</abbr> modernas que <a href="https://www.nvidia.com/es-es/">NVIDIA</a> popularizó con gran éxito. Algunas disrupciones importantes no son instantáneas pueden tardar algún lustro pero sin las compañías líderes no las ven venir ni se adaptan cuando quieren darse cuenta ya es demasiado tarde llegando a desaparecer o convertirse en poco relevantes. Algunas tecnologías prometedoras no tienen el éxito esperado como las pantallas de televisión 3D o curvas, un porcentaje grande de otros casos siguen el mismo camino, ¿alguien ha dicho <em>blu-ray</em>?, ¿<em>smartwatch</em>?, &hellip;</p>
<div class="media">
<figure>
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/microsoft.svg" width="300" height="200" alt="Linux" title="Linux"  class="lozad ">
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/apple.svg" width="300" height="200"  class="lozad ">
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="300" height="200"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<p>¿Cuál será la siguiente disrupción? Hacer cábalas sobre futuro es difícil y suele ser más propio del inicio de año pero aquí haré mi apuesta y a ver si acierto. En estos momentos hay varias novedosas que pueden cambiar significativamente el mundo de la tecnología una de ellas es la realidad virtual o la realidad aumentada de las <em>holosens</em> de Microsoft, muy de películas futuristas pero incómodas de usar para el usuario ya que requieren gafas en el caso de la realidad virtual que acaparan la visión y las <em>holosens</em> de Microsoft para la realidad aumentada no veo porque no vayan a seguir el mismo camino que las <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Google_Glass">Google Glass</a>, otro proyecto futurista de realidad aumentada es <a href="https://get.google.com/tango/">Google Tango</a> que será un nuevo ámbito de acción para muchas empresas. De todas la que creo que más temprano que tarde llegará será la convergencia entre dispositivos móviles, tabletas, ordenadores e incluso <em>smart tv</em>.</p>
<p>Con la cada vez más capacidad de los dispositivos móviles que aumenta en un gran porcentaje en cada generación ¿cuando será el momento en que sean capaces de sustituir a otros dispositivos como ordenador y tabletas? Algunos móviles ya tienen 3 y 4GiB de memoria, sus procesadores más núcleos que un ordenador de escritorio, almacenamiento de 64GiB y 128Gib más que suficiente existiendo el almacenamiento en línea y externo para los dispositivos permanentemente conectados. Los procesadores de los dispositivos móviles <a href="https://www.arm.com/">ARM</a> no está muy lejos del rendimiento de los procesadores de escritorio Intel Core ¿cuánto tiempo tardará en aparecer el primer ordenador de escritorio con procesador ARM? ¿<a href="https://www.intel.es">Intel</a> tiene que preocuparse por ARM? Yo creo que sí tiene que preocuparse por la convergencia en la que un procesador <a href="https://wccftech.com/apple-a9xipad-pro-benchmarks/">ARM no tardará mucho en tener suficiente capacidad</a> (y <a href="http://www.extremetech.com/mobile/221881-apples-a9x-goes-head-to-head-against-intels-core-m-in-arm-x86-grudge-match">II</a>) para tareas básicas de escritorio mucho más barato de fabricar y más eficiente energéticamente. Intel hoy lidera la fabricación de procesadores de escritorio, ARM el diseño de procesadores de dispositivos móviles, la disrupción será que los procesadores ARM serán capaces de adentrarse en el escritorio e incluso en los servidores. ¿Apple en algún momento fabricará un <a href="https://www.apple.com/macbook/">MacBook</a> con procesador ARM de los que ya incorpora personalizados en sus dispositivos móviles?</p>
<p>Los ordenadores de escritorio no se pueden transportar, los portátiles no pesan tanto siendo más manejables pero son incómodos y no acarreables en todo momento como los móviles por otro lado en los teléfonos inteligentes es incómodo escribir, copiar, pegar, trabajar con múltiples aplicaciones, navegar por internet y tiene una pantalla del alta resolución pero pequeña, digamos que hay una necesidad de unir ambos mundos que proporcione lo mejor de los dos. El ordenador de escritorio y portátiles de hoy serán irrelevantes salvo para algunos usuarios que requieran potencia extrema al igual que ocurre con las tarjetas gráficas dedicadas para jugadores exigentes, la convergencia hará que tengamos un único dispositivo para lo que hasta ahora utilizábamos varios para los casos de requerir mayor potencia surgirán dársenas o <em>docks</em> que proporcionen mayor capacidad gráfica y más opciones de conectividad. El <em>smartphone</em> sustituirá al ordenador de escritorio cuando podamos conectarlo a una pantalla externa junto con un teclado y ratón, el teléfono inteligente se convertirá en el dispositivo universal. El conector <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/USB_Type-C">USB Type-C</a> ya podría proporcionar la conectividad necesaria con pantallas, teclado, ratón y más dispositivos.</p>
<p>Cuando la diferencia entre el ordenador de escritorio y el dispositivo móvil sea poco significativa la convergencia será una realidad, cada año está más cerca no hay más que ver que ya hoy hay móviles con 4GiB de memoria la misma que algunos ordenadores de escritorio y portátiles de gama mediana y baja. Solo falta saber quienes del mercado tecnológico se adaptarán, perecerán, surgirán, perderán su relevancia y cual será el primero en comercializar un producto convergente.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/intel.svg" width="300" height="200" alt="Intel" title="Intel"  class="lozad ">
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/arm.svg" width="300" height="200" alt="ARM" title="ARM"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<p>Intel lo tiene difícil, más <a href="https://www.anandtech.com/show/10288/intel-broxton-sofia-smartphone-socs-cancelled">con las recientes noticas del abandono de sus SoCs móviles</a>, ya que los procesadores ARM son más baratos de fabricar y consumen menos energía lo que los hace más adecuados para los dispositivos móviles, salvo que el histórico Intel se adapte perderá gran parte de su relevancia en el mundo del hardware de cómputo en la misma medida que ARM la gane. Los fabricantes que adaptan los diseños ARM explorarán nuevos campos de mercado que hasta ahora no les era posible acceder. Los mejor posicionados <a href="https://www.qualcomm.com/">Qualcomm</a>, <a href="https://www.samsung.com/es/">Samsung</a> y quizá Nvidia tenga más éxito con sus <a href="https://www.nvidia.es/object/tegra-es.html">procesadores ARM Tegra</a> y en menor medida <a href="https://www.nxp.com/">Freescale</a>, <a href="https://www.ti.com/">Texas Instruments</a>, <a href="https://www.broadcom.com/">Broadcom</a>, y puede que veamos a <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a> fabricar de forma masiva procesadores con arquitectura ARM en detrimento de <em>x86-64</em>, &hellip;</p>
<p>Por otro lado, la convergencia requerirá de software que se adapte a cada caso de uso, como dispositivo móvil y teléfono y como ordenador de escritorio y pantallas grandes como la televisión. Microsoft ya ha dado muestras de que está trabajando en la convergencia y si es la primera en hacerla realidad de forma útil para los usuarios seguirá durante alguna década más con su práctico monopolio en el escritorio y ganar una cuota mucho mayor entre los dispositivos móviles que hoy aún se le atraganta en detrimento de Google y <a href="https://www.android.com/">Android</a> y Apple e <a href="https://www.apple.com/es/ios/ios-12/">iOS</a>. Google tiene las partes para iniciar la convergencia con Android en el ámbito móvil, por otro lado está <a href="https://www.chromium.org/chromium-os">Chromimum OS</a> incorporados en sus <a href="https://www.chromium.org/chromium-os">Chromebooks</a> en el ámbito de escritorio y si es capaz de juntar las piezas y no retrasarse frente a sus competidores puede mantener su amplia cuota de mercado en el ámbito móvil y ganarla en el escritorio desafiando la posición de Microsoft. De Apple aún no he oído noticias sobre la convergencia pero también tiene una buena posición con iOS por un lado y <a href="https://www.apple.com/macos/">Mac OS X</a> por el otro pero aunque se adelante a Microsoft y Google los precios de sus productos serán más elevados que lo que más tarde Google o Microsoft fabriquen y vendan con lo que hará que Microsoft no pierda su posición dominante si Google no se la cuestiona. Seguramente <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> irá detrás de la cresta de la ola, <a href="https://www.ubuntu.com/">Ubuntu</a> ya ha dado muestras de la convergencia y está desarrollando <a href="https://www.ubuntu.com/desktop/snappy">Snapy</a> pero probablemente llegue más o mucho más tarde que los actores anteriores.</p>
<p>Esta batalla tecnológica de la convergencia forjará el nuevo equilibrio de fuerzas que se mantendrán durante algún lustro o década en la que esperemos los usuarios seamos en gran parte beneficiados por nuevos productos con nuevas posibilidades a precios asequibles&hellip; hasta una nueva disrupción. Está por ver quienes pierden su posición dominante, quieres la ganan y que nuevos contendientes surgen en este nuevo mercado que transformará el existente. Finalmente, todo esto no es más que una elucubración pero una muy plausible y no lejana de lo que finalmente se produzca.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="apple"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/</id>
        <title>4 opciones ofimáticas alternativas gratuitas a Microsoft Office</title>
        <updated>2019-11-22T18:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-05-20T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Office es la suite ofimática de Microsoft con un margen de diferencia en la cuota de uso muy amplio sobre la siguiente opción en los sistemas con Windows. Es muy completa que incluye más funciones incluso que la mayoría de usuarios conoce o necesita pero también es una opción más cara que otras alternativas que incluso llegan a ser gratuitas sin tener nada que envidiarle para la mayoría de usuarios y casos de uso.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/microsoft.svg" width="200" height="200" alt="Microsoft" title="Microsoft"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/libreoffice.svg" width="300" height="58" alt="LibreOffice" title="LibreOffice"  class=""></p>
</div>
<p>En el primer artículo de este 2016 comentaba que <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/">Windows y Office aún siguen siendo fáciles de usar sin licencia</a>. Licencia que cuesta nada más ni nada menos que unos 125 € para el <a href="https://amzn.to/3cb4v74">hogar y estudiantes</a> y unos 250 € para <a href="https://amzn.to/3sc4aqv">hogar y empresas</a>, por equipo. Y si el equipo se renueva o estropea requiriendo cambiar algunos componentes debe adquirirse una nueva licencia. Dado el coste nada despreciable de la licencia no es de extrañar que tanto Windows como Office sean unos de los productos más usados sin licencia o pirateados.</p>
<p>Dada lo fácil que es usar Windows y Office sin licencia junto con el <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html">impuesto Windows</a> hacen que tengan una cuota de mercado en números prácticamente de monopolio ni hay muestras de que vaya a cambiar a corto plazo. A veces pienso que <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/">a Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia</a> para uso personal. Sin embargo, hay alternativas tanto para Windows como para Office que tienen poco que envidiarle, mucho más baratas o incluso gratuitas y de software libre incluso con un soporte mejor que el que ofrece <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> para su propio software. Lo que no es recomendables usar activadores por ser una fuente de virús informáticos o de troyanos es mejor <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/como-comprar-una-licencia-y-activar-windows-10-y-office-2019/">comprar una licencia barata de Windows 10 y Microsoft Office</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://amzn.to/333Df5X">Licencia de Windows 10 Home</a> en Amazon.</li>
<li><a href="https://amzn.to/3iZ4dBk">Licencia de Windows 10 Pro</a> en Amazon.</li>
<li><a href="https://amzn.to/369oJfc">Licencia de Microsoft Office 2019</a> en Amazon.</li>
<li><a href="https://www.ebay.es/sch/i.html?_from=R40&amp;_trksid=p2334524.m570.l1313&amp;_nkw=windows&#43;10&#43;home&#43;key&#43;64&#43;bits&amp;_sacat=0&amp;LH_TitleDesc=0&amp;_sop=2&amp;_osacat=0&amp;_odkw=windows&#43;10&#43;home&#43;key&#43;64">Licencia de Windows 10 Home</a> en eBay.</li>
<li><a href="https://www.ebay.es/sch/i.html?_from=R40&amp;_trksid=p2334524.m570.l1313&amp;_nkw=windows&#43;10&#43;professional&#43;digital&#43;key&#43;64&#43;bits&amp;_sacat=0&amp;LH_TitleDesc=0&amp;_sop=2&amp;_osacat=0&amp;_odkw=windows&#43;10&#43;pro&#43;digital&#43;key&#43;64&#43;bits">Licencia de Windows 10 Pro</a> en eBay.</li>
<li><a href="https://www.ebay.es/sch/i.html?_from=R40&amp;_trksid=p2334524.m570.l1313&amp;_nkw=microsoft&#43;office&#43;2019&#43;&#43;key&amp;_sacat=0&amp;LH_TitleDesc=0&amp;_sop=2&amp;_osacat=0&amp;_odkw=microsoft&#43;office&#43;2019&#43;pro&#43;key">Licencia de Microsoft Office 2019</a> en eBay.</li>
</ul>
<p>Las alternativas a Windows son los caros productos de <a href="https://www.apple.com/">Apple</a> muy orientados a gamas altas sobre todo por el precio o alguna de las muchas distribuciones <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> que son prácticamente en su totalidad gratuitas y de software libre, aunque el software libre no tiene por que ser gratuito en la mayoría de los casos lo es.</p>
<p>En este artículo me centraré más en las alternativas a Office que también son varias. Obviando el tema del software libre, Office es una buena y completa suite ofimática con más opciones de la que muchos usuarios necesitarán.</p>
<h3 id="microsoft-office">Microsoft Office</h3>
<p>Microsoft Office incluye Word como procesador de textos, Powerpoint para presentaciones, Excel para hojas de cálculo, Access para bases de datos, Outlook como cliente de correo electrónico, OneNote para tomar notas o Publisher para publicaciones. Solo está disponible para Windows y Mac para el escritorio, y las versiones web para estos y otros sistemas. <a href="https://www.microsoft.com/es-es/microsoft-365/explore-microsoft-365-for-home">Office 365</a> tiene un coste alrededor de 8,80 € por usuario y mes según el plan que incluye más o menos aplicaciones.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/microsoft-office-word_hued8ef3b72921858644a854c3b1324ffa_40429_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Microsoft Office Word"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/microsoft-office-word_hued8ef3b72921858644a854c3b1324ffa_40429_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="110" alt="Microsoft Office Word" title="Microsoft Office Word"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/microsoft-office-excel_hu39f0ca1f7066a4bb750b82543f03fc4a_58994_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Microsoft Office Excel"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/microsoft-office-excel_hu39f0ca1f7066a4bb750b82543f03fc4a_58994_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="111" alt="Microsoft Office Excel" title="Microsoft Office Excel"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/microsoft-office-powerpoint_hu2816baad2ecd1c1a3ea7883c966833fa_53636_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Microsoft Office Powerpoint"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/microsoft-office-powerpoint_hu2816baad2ecd1c1a3ea7883c966833fa_53636_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="111" alt="Microsoft Office Powerpoint" title="Microsoft Office Powerpoint"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Microsoft Office</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="libreoffice">LibreOffice</h3>
<p>La alternativa libre y gratuita equivalente de Office es <a href="https://www.libreoffice.org/">LibreOffice</a>. Incluye un editor de textos con Writer, hojas de cálculo con Calc, presentaciones con Impress, Draw para crear gráficos y Base para bases de datos sencillas. Sin embargo, la interfaz es el similar al de Office en las ediciones anteriores a la incorporación de <em>ribbon</em> con una estética sin la sensación de estar cuidada. Los menús son largos y encontrar un opción entre las muchas disponibles no es sencillo, al abrir una opción de menú uno se puede sentir intimidado por la longitud del mismo y es algo más difícil encontrar rápidamente la opción buscada entre todas las mostradas. Habrá usuarios que prefieran la interfaz de menús y barras de herramientas, yo soy de los que les gusta más <em>ribbon</em>. Está disponible para Windows, Linux y Mac.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/libreoffice-writer_hu9cba1ad2385911d1b9b85745ef14d342_66983_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="LibreOffice Writer"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/libreoffice-writer_hu9cba1ad2385911d1b9b85745ef14d342_66983_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="112" alt="LibreOffice Writer" title="LibreOffice Writer"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/libreoffice-calc_hudca12bc47e9281c5e1a1d5ed7f4e8975_80819_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="LibreOffice Calc"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/libreoffice-calc_hudca12bc47e9281c5e1a1d5ed7f4e8975_80819_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="102" alt="LibreOffice Calc" title="LibreOffice Calc"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/libreoffice-impress_hu9dd7b9ba5c5111503976899ed8e24a14_89813_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="LibreOffice Impress"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/libreoffice-impress_hu9dd7b9ba5c5111503976899ed8e24a14_89813_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="107" alt="LibreOffice Impress" title="LibreOffice Impress"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>LibreOffice</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="wps-office">WPS Office</h3>
<p>Si nos gusta más la interfaz <em>ribbon</em> sin menús con multitud de opciones y que esté más cuidada en cuanto a diseño que LibreOffice similar a la usada en Microsoft Office, <a href="https://www.wps.com/">WPS Office</a> es una opción muy a tener en cuenta, también puede activarse en modo clásico con menús y barras de herramientas soportando editar varios documentos en tabuladores. Ofrece únicamente los programas básicos de una suite ofimática: editor de textos, hojas de cálculo y presentaciones. Para un uso personal es gratuita con algunas limitaciones al imprimir y exportar documentos a formato PDF pero más que suficiente aún sin todas las opciones solo disponibles en la opción de pago.</p>
<p>Para el ámbito empresarial o con todas sus opciones su licencia tiene un coste mucho más razonable que el de Microsoft Office, 45 € para una licencia de un año y 80 € para la licencia de por vida por usuario.</p>
<p>Está disponible para Windows (XP, Vista, 7, 8, 10) incluso en versiones para los que ni Microsoft Office ya ofrece soporte, Linux, Android e iOS. Su instalador ocupa únicamente unos 80 MiB contra los más de 3 GiB de Office.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/wpsoffice-writer_hu764b11800dd8ab25b46e98956e24c767_87448_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="WPS Office"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/wpsoffice-writer_hu764b11800dd8ab25b46e98956e24c767_87448_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="115" alt="WPS Office" title="WPS Office"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/wpsoffice-spreadsheets_hu300b88b9ee13dcb8049307c6cb78e238_98971_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="WPS Office"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/wpsoffice-spreadsheets_hu300b88b9ee13dcb8049307c6cb78e238_98971_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="105" alt="WPS Office" title="WPS Office"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/wpsoffice-presentation_hub75d47bbe5410f6dfa02f671f9594f61_96057_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="WPS Office"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/wpsoffice-presentation_hub75d47bbe5410f6dfa02f671f9594f61_96057_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="119" alt="WPS Office" title="WPS Office"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>WPS Office</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="google-docs">Google Docs</h3>
<p>Another alternative to Office is <a href="https://www.google.es/intl/es/docs/about/">Google Docs</a>, it does not have all the options that Office has, but for most users it is enough. It is enough to have a Google account to use it, which includes a text editor, spreadsheet, presentation editor and the possibility of creating forms. It runs in the browser, the documents are saved in the Google cloud in the space associated with the account with which it is accessed and although it is possible to work without an internet connection at specific times it is required. By storing the documents in the cloud, we will not lose them if our equipment breaks down, we will be able to access the documents from any of our devices such as a smartphone, edit the same document with two or more people simultaneously or share the documents with other people. . Another advantage due to the fact that it is cloud-based, no software updates are necessary except for the browser. The counterpart of the advantages of storing documents in the cloud is the loss of privacy, Google has the documents and can access them.</p>
<p>For companies, it is offered at a price of € 4 per user per month that includes the Gmail email client, calendars, video calls and 30 GB of storage. It will be € 8 with more storage and retention options for messages.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/googledocs-documento_hu135c38afbabef8694e3240bb2db17fb8_55051_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Google Docs"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/googledocs-documento_hu135c38afbabef8694e3240bb2db17fb8_55051_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="127" alt="Google Docs" title="Google Docs"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/googledocs-hoja-de-calculo_hu634845f4752449e9466b0f15924fb435_60785_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Google Docs"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/googledocs-hoja-de-calculo_hu634845f4752449e9466b0f15924fb435_60785_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="127" alt="Google Docs" title="Google Docs"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/googledocs-presentacion_hu223a0e001f4a346baf50abb12abe82ea_84650_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Google Docs"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/googledocs-presentacion_hu223a0e001f4a346baf50abb12abe82ea_84650_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="127" alt="Google Docs" title="Google Docs"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Google Docs</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="onlyoffice">OnlyOffice</h3>
<p><a href="https://www.onlyoffice.com/es/">OnlyOffice</a> ofrece también un paquete ofimático básico que se compone de documentos, hojas de cálculo y presentaciones. Tiene una aplicación de escritorio para los principales sistemas operativos y también se puede ejecutar en una nube propia hospedada con <a href="https://nextcloud.com/">Nextcloud</a> conservando la propiedad de los documentos y sin el inconveniente de pérdida de privacidad de Google Docs. Son aplicaciones sin todas las opciones que ofrecen Microsoft Office o LibreOffice pero para un uso básico suficiente.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/onlyoffice-documentos_hu5c09b13a1cf720455c6988c5abbc2b8b_64552_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="OnlyOffice Documentos"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/onlyoffice-documentos_hu5c09b13a1cf720455c6988c5abbc2b8b_64552_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="121" alt="OnlyOffice Documentos" title="OnlyOffice Documentos"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/onlyoffice-hojas-de-calculo_hu0c3d99c9233fa37ff218116983367b96_64612_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="OnlyOffice Hojas de cálculo"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/onlyoffice-hojas-de-calculo_hu0c3d99c9233fa37ff218116983367b96_64612_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="121" alt="OnlyOffice Hojas de cálculo" title="OnlyOffice Hojas de cálculo"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/onlyoffice-presentaciones_hu895c492b74f8884e6ca1145603e19f25_69031_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="OnlyOffice Presentaciones"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/4-opciones-ofimaticas-alternativas-gratuitas-a-microsoft-office/images/onlyoffice-presentaciones_hu895c492b74f8884e6ca1145603e19f25_69031_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="121" alt="OnlyOffice Presentaciones" title="OnlyOffice Presentaciones"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>OnlyOffice</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="otras-alternativas">Otras alternativas</h3>
<p>Alguna otra opción que merece ser comentada es <a href="https://www.calligra.org/">Calligra</a> la <em>suite</em> del <a href="https://www.kde.org/">entorno de escritorio KDE</a>, <a href="https://www.abisource.com/">Abiword</a>, <a href="https://www.lyx.org/">Lyx</a> o <a href="http://www.gnumeric.org/">Gnumeric</a>.</p>
<p>La próxima vez que me pidan reinstalar Windows u Office en vez de instalar la suite ofimática de Microsoft sin licencia creo que instalaré la opción para uso personal de WPS Office, recomendaré usar Google Docs, OnlyOffice o LibreOffice que espero mejore y actualice a los tiempos modernos su interfaz cuando tenga que instalarlo.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/">A Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/">Windows 10 y Office 2016 tan fáciles de usar sin licencia como siempre</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html">El impuesto Windows</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/cambiar-el-formato-de-archivos-de-video-o-peliculas-en-gnu-linux/</id>
        <title>Cambiar el formato de archivos de vídeo o películas en GNU/Linux</title>
        <updated>2021-03-21T00:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-04-03T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/cambiar-el-formato-de-archivos-de-video-o-peliculas-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/ffmpeg.svg" width="400" height="98" alt="FFmpeg" title="FFmpeg"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>En el artículo anterior comentaba <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/cambiar-el-formato-de-archivos-de-video-o-peliculas-en-gnu-linux/">como cambiar el formato de archivos de música o audio</a>, por ejemplo de <em>wav</em> a <em>mp3</em>, de <em>wav</em> a <em>ogg</em> o de <em>mp3</em> a _ogg de archivos individuales, de forma masiva los de un directorio o de forma recursiva de toda una biblioteca de música organizada en múltiples directorios.</p>
<p>Para hacer la conversión usaba la herramienta <a href="https://www.ffmpeg.org/">FFmpeg</a>, esta misma herramienta sirve también para hacer conversiones en el formato de archivos de vídeo o películas. Las conversiones de los archivos de música nos puede interesar para reducir su tamaño, un <em>mp3</em> ocupa mucho menos que un wav y un archivo <em>ogg</em> es un formato libre de patentes no así el formato <em>mp3</em>. En el caso de los vídeos también nos puede interesar hacer una conversión, reducir su tamaño, extraer solo el audio, extraer solo el vídeo u obtener un trozo del vídeo entre varias cosas más que podemos realizar con FFmpeg.</p>
<div class="alert alert-warning tableofcontents">
    <h2>Contenido del artículo</h2>
    <toc></toc>
</div>
<h3 id="formatos-de-archivos-de-vídeo-contenedor-y-codificador-de-vídeo-y-audio">Formatos de archivos de vídeo, contenedor y codificador de vídeo y audio</h3>
<p>Formatos de vídeo hay bastantes, en el futuro surgirán más y por tanto los reproductores no son capaces de manejar correctamente todos o solo los más comunes, si el reproductor es algo antiguo seguramente los nuevos formatos no sea capaz de reproducirlos, el reproductor puede ser un aparato específico o una Smart TV que pasado un tiempo quedan en parte obsoletos si no pueden actualizarse para soportar nuevos y mejores formatos de vídeo o audio. Por otro lado la calidad de los vídeos varía según el tamaño pudiendo ser menor de lo considerado como alta definición, HD (720 líneas), Full HD (1080 líneas) o 4K (2160 líneas). Según sea la resolución de la televisión o pantalla donde vayamos a visualizar el vídeo no se va a ver mejor aunque el vídeo tenga más resolución que la pantalla por lo que cambiar la resolución del vídeo si es mayor que la resolución de la pantalla haremos que el vídeo ocupe mucho menos sin perder apenas o ninguna calidad de forma perceptible.</p>
<p>Para entender los formatos de archivos de vídeo hay que distinguir tres conceptos que explican bastante bien en una <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/video_encoding">página de la wiki de Arch Linux relativa a la codificación de vídeo</a>: el contenedor, el codificador de vídeo y el codificador de audio. El contenedor determina la estructura en la que son almacenados los bits en el archivo de vídeo, mantiene la sincronicación entre el vídeo y el audio o permite que haya múltiples pistas de vídeo, audio en diferentes idiomas, subtítulos o un menú similar a los presentes en los DVD de los reproductores de salón. El codificador de vídeo aplica su algoritmo de compresión reduciendo considerablemente el tamaño de cada fotograma y el codificador de audio igualmente aplica un algoritmo de compresión que también reduce considerablemente el tamaño del audio. Las dimensiones del vídeo en ancho y alto en pixeles y la tasa de bits por segundo tanto del audio y vídeo determinan la calidad del vídeo, a más resolución y tasa de bits el vídeo tendrá más calidad y se verá mejor siempre que la pantalla donde se visualice lo permita, pero a mayor calidad mayor tamaño del archivo de vídeo.</p>
<p>Contenedores de vídeo son MKV (Matroska), AVI, MP4, WebM, WMV, o FLV siendo MKV, MP4 y AVI los más comunes en el momento de escribir este artículo.</p>
<p>Algunos de los codificadores (<em>encoders</em>) y decodificadores (<em>decoders</em>) más comunes son:</p>
<ul>
<li>Codecs de vídeo: h264, mpeg4, libxvid, vp8, vp9, &hellip;</li>
<li>Codecs de audio: mp3, ac3, libvorbis, &hellip;</li>
</ul>
<h3 id="obtener-codecs-soportados-por-ffmpeg">Obtener codecs soportados por FFmpeg</h3>
<p>Si antes de reproducirlos en el reproductor multimedia o Smart TV pruebas en vídeo convertido con el <a href="https://www.videolan.org/vlc/">reproductor multimedia VLC</a> has de tener en cuenta que VLC es capaz de reproducir casi todo lo que se le eche, por tanto que funcione con VLC no quiere decir que vaya a funcionar con el reproductor que usemos.</p>
<p>Con el siguiente comando obtenemos la lista de codificadores y decodificadores que es capaz de utilizar FFmpeg:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -encoders&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -decoders&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>ffmpeg-codecs.sh</span>
    </div>
</div>
<h3 id="obtener-información-de-un-archivo-de-vídeo">Obtener información de un archivo de vídeo</h3>
<p>Si no se indica la tasa de bits como indican en la <a href="https://ffmpeg.org/ffmpeg.html">documentación de FFmpeg</a> el codificador seleccionará por defecto una tasa de bits muy baja resultando en una calidad muy pobre por lo que deberemos indicar una similar a la original. Para ver ver la calidad de un vídeo y del audio usamos el parámetro <em>-i</em>:</p>
<p>Por otro lado, los vídeos pueden tener múltiples pistas de audio y subtítulos en varios idiomas, para reducir el tamaño del archivo podemos eliminar las pistas de los idiomas que no queramos. Por ejemplo, el siguiente vídeo contiene tres pistas de subtítulos en los idiomas español, inglés y francés y cuatro pistas de audio en japonés, español, francés y español latinoamericano, el siguiente comando nos da información de las pistas o <em>streams</em> en la parte final.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i video.mkv&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>ffmpeg-info.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/cambiar-el-formato-de-archivos-de-video-o-peliculas-en-gnu-linux/images/ffmpeg-i_hu7b8b23c8d84aa1a322539edb336af6cc_122367_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Información de un vídeo"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/cambiar-el-formato-de-archivos-de-video-o-peliculas-en-gnu-linux/images/ffmpeg-i_hu7b8b23c8d84aa1a322539edb336af6cc_122367_650x450_fit_box_3.png" width="433" height="450" alt="Información de un vídeo" title="Información de un vídeo"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="operaciones-comunes-con-archivos-de-vídeo">Operaciones comunes con archivos de vídeo</h3>
<h4 id="convertir-un-archivo-de-vídeo-entre-formatos">Convertir un archivo de vídeo entre formatos</h4>
<p>Partiendo de un vídeo en un contenedor MKV, vídeo codificado con H.264 y audio codificado con <em>mp3</em> estos son los comandos que me han servidor para recodificarlo y reproducirlo correctamente en un reproductor multimedia <a href="https://www.google.es/search?q=omega&#43;ScreenPlay&#43;TV&#43;Link&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;gws_rd=cr&amp;ei=_Q4BV7WXBcnXU9nQtcgI">iomega ScreenPlay TV Link</a> que tendrá ya más de 7 años. De MKV/H.264/MP3 a MPG/MPEG2/MP3, a MPG/MPEG1/MP3, a MP4/H.264/AC3 y en el caso de DivX AVI/XViD/MP el vídeo se reproducía con unos molestos frecuentes pequeños parones en la imagen.</p>
<p>Con el parámetro <em>-c:v</em> indicamos el codificador de vídeo, con <em>-c:a</em> el codificador de audio y con la extensión del archivo de salida el contenedor, los tres parámetros forman el formato del archivo de vídeo.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span><span class="lnt">8&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i input.mkv -c:v mpeg2video -c:a libmp3lame -b:v 3500K -b:a 192K output.mpg&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i input.mkv -c:v mpeg1video -c:a libmp3lame -b:v 3500K -b:a 192K output.mpg&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i input.mkv -c:v mpeg4 -c:a libmp3lame -b:v 3500k -b:a 192k output.avi&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i input.mkv -c:v libx264 -c:a ac3 -b:v 3500k -b:a 192k output.mp4&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i input.mkv -f avi -tag:v DIVX -c:v libxvid -b:v 1800k -c:a libmp3lame -b:a 192k -vf <span class="nv">scale</span><span class="o">=</span>720x406,setdar<span class="o">=</span>16:9 output.avi&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i input.mkv -c:v libvpx -c:a libvorbis -b:v 3500K -b:a 192K output.webm&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="c1"># Cambiar únicamente de contenedor</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i input.mkv -c:v copy -c:a copy -b:v 3500K -b:a 192K output.mpg</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>ffmpeg-convert.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/cambiar-el-formato-de-archivos-de-video-o-peliculas-en-gnu-linux/images/ffmpeg-output_hu676e47dd52b03f3b74a3c3eaa8ba485d_78532_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Salida conversión de MKV a MPG"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/cambiar-el-formato-de-archivos-de-video-o-peliculas-en-gnu-linux/images/ffmpeg-output_hu676e47dd52b03f3b74a3c3eaa8ba485d_78532_650x450_fit_box_3.png" width="650" height="448" alt="Salida conversión de MKV a MPG" title="Salida conversión de MKV a MPG"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h4 id="cambiar-la-resolución-del-vídeo">Cambiar la resolución del vídeo</h4>
<p>Con la información de la calidad el vídeo y audio original lo indicamos en la conversión con los parámetros <em>-b:v</em> y <em>-b:a</em> para el vídeo y audio de los como se ha usado en los ejemplos anteriores. Si queremos cambiar la resolución del vídeo lo indicamos con el parámetro <em>-vf</em>, reduciremos también la tasa de bits dedicados si el tamaño del vídeo de salida es menor.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i input.mkv -c:v mpeg2video -c:a libmp3lame -b:v 2500K -b:a 192K -vf <span class="nv">scale</span><span class="o">=</span>720x406,setdar<span class="o">=</span>16:9 output.mpg&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>ffmpeg-scale.sh</span>
    </div>
</div>
<h4 id="extraer-el-audio-de-un-vídeo">Extraer el audio de un vídeo</h4>
<p>Con FFmpeg también nos es posible extraer el audio de un vídeo a un archivo de sonido <em>mp3</em> o <em>ogg</em> o quitar el audio del vídeo, para ello con el parámetro <em>-vn</em> omitiremos el vídeo y con <em>-an</em> omitiremos el audio.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i input.mkv -vn -acodec libmp3lame -b:a 128K output.mp3&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i input.mkv -vn -acodec libvorbis -b:a 128K output.ogg&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>ffmpeg-extract.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Para hacer la eliminación de las pistas usamos el siguiente comando donde los parámetros <em>-map</em> son las pistas o <em>streams</em> que queremos copiar y conservar del original en el nuevo archivo, en este caso solo la pista del vídeo y la pista de audio en español. Dependiendo del número de pistas para otros idiomas que tenga el archivo y de la duración del vídeo el ahorro de espacio que conseguiremos será más o menos notable. Haciendo un cálculo suponiendo algunas cifras habituales un audio a 320kb/s para una película de 120 minutos el audio ocupa alrededor de 281 MiB que ya es una cifra notable ((320 kilobits/segundo / 8 bits/byte) * 60 segundos/minuto * 120 minutos / 1024 kilobytes/megabyte = 281,25 megabytes) y a lo que hay que multiplicar cada pista de audio que eliminemos del original.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i video.mkv -map 0:0 -map 0:2 -acodec copy -vcodec copy newvideo.mkv&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>ffmpeg-map.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Si no tenemos instalado un reproductor de vídeo con el comando <code>ffplay</code> podemos reproducirlo, quizá en algún caso nos sirva aunque esté destinado principalmente para pruebas ya que no ofrece controles para pausar o detener la reproducción.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ffplay -i video.mkv&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>ffplay.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/cambiar-el-formato-de-archivos-de-video-o-peliculas-en-gnu-linux/images/ffplay_huc5e0cb8f6eb3562a0248d441fc36fb28_77311_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="FFplay"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/cambiar-el-formato-de-archivos-de-video-o-peliculas-en-gnu-linux/images/ffplay_huc5e0cb8f6eb3562a0248d441fc36fb28_77311_300x250_fit_q90_box.jpg" width="300" height="242" alt="FFplay" title="FFplay"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<h4 id="extraer-una-imagen-de-un-vídeo">Extraer una imagen de un vídeo</h4>
<p>Otra operación es extraer una imagen o fotograma de un archivo de vídeo indicando el tiempo específico del vídeo de la que se quiere la imagen. El parámetro <em>-ss</em> indica el tiempo específico en segundos desde el inicio del fotograma y el parámetro <em>-frames:v</em> indica que solo se desea un fotograma, el parámetro <em>-i</em> especifica el vídeo de entrada y <em>image.jpg</em> es el archivo de salida con el formato de imagen según la extensión indicada.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -ss <span class="m">15</span> -i video.mp4 -qscale:v <span class="m">4</span> -frames:v <span class="m">1</span> image.jpg&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>ffmpeg-image.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Esta operación de obtener un fotograma de una película o vídeo se puede combinar con <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/convertir-texto-o-imagen-a-arte-de-caracteres-ascii/">la herramienta j2pa para convertir una imagen a arte de caracteres ASCII</a>.</p>
<h3 id="realizar-conversiones-de-forma-masiva">Realizar conversiones de forma masiva</h3>
<p>Al igual que comentaba en el artículo de convertir archivos de audio todas estas operaciones son realizables de forma masiva en un directorio o recursiva en múltiples directorios con los siguientes comandos.</p>
<p>Otras opciones útiles disponibles en los comandos de FFmpeg son:</p>
<ul>
<li><em>-t</em>: para limitar la operación hasta el tiempo en segundos indicado.</li>
<li><em>-ss</em>: para empezar desde desde un punto posterior relativo al inicio.</li>
<li><em>-sseof</em>: como <em>-ss</em> pero desde el final.</li>
</ul>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ <span class="c1"># conversión masiva</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="k">for</span> f in *.mkv<span class="p">;</span> <span class="k">do</span> ffmpeg -i <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$f</span><span class="s2">&#34;</span> -c:v mpeg2video -c:a libmp3lame -b:v 2500K -b:a 192K -vf <span class="nv">scale</span><span class="o">=</span>720x406,setdar<span class="o">=</span>16:9 <span class="s2">&#34;</span><span class="si">${</span><span class="nv">f</span><span class="p">%.mkv</span><span class="si">}</span><span class="s2">.mpg&#34;</span><span class="p">;</span> <span class="k">done</span><span class="p">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="c1"># conversión masiva y recursiva en árbol de carpetas</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ find ./ -name <span class="s2">&#34;*.mkv&#34;</span> -exec ffmpeg -i <span class="o">{}</span> -c:v mpeg2video -c:a libmp3lame -b:v 2500K -b:a 192K -vf <span class="nv">scale</span><span class="o">=</span>720x406,setdar<span class="o">=</span>16:9 <span class="s2">&#34;</span><span class="si">${</span><span class="nv">f</span><span class="p">%.mkv</span><span class="si">}</span><span class="s2">.mpg&#34;</span><span class="p">;</span> -exec rename .mkv.mpg .mpg <span class="s2">&#34;{}.mpg&#34;</span> <span class="se">\;</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>ffmpeg-masive.sh</span>
    </div>
</div>
<h3 id="herramientas-gráficas-para-convertir-formatos-y-editar-vídeos">Herramientas gráficas para convertir formatos y editar vídeos</h3>
<p>Si preferimos realizar la conversión mediante una interfaz gráfica podemos se pueden utilizar varias herramientas, una de ellas es <a href="https://handbrake.es/">HandBrake</a> específica para realizar conversiones con multitud de opciones con la que es posible hacer las mismas operaciones que con FFmpeg e incluye preconfiguraciones para producir resultados compatibles y eficientes para dispositivos y páginas como YouTube o compartirlos en redes sociales. Tiene la opción de realizar encolar tareas de conversión a aplicar a varios archivos.</p>
<p>Otra herramienta de conversión pero también de edición son <a href="http://www.pitivi.org/">Pitivi</a> o <a href="https://www.openshot.org/">OpenShot</a>, como herramientas de edición permiten crear vídeos con fragmentos de varios vídeos, cambiar o añadir el audio, definir la resolución y formato de salida.</p>
<h4 id="herramientas-para-archivos-multimedia">Herramientas para archivos multimedia</h4>
<p>Hay muchas otras operaciones y herramientas para archivos multimedia de vídeo o audio en formato de línea de comandos o con interfaz gráfica. En esta página <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/List_of_applications/Multimedia">lista de aplicaciones multimedia</a> de la <a href="https://wiki.archlinux.org/">wiki de Arch Linux</a>.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://trac.ffmpeg.org/wiki">Documentación de FFmpeg</a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/video_encoding">Video Encoding</a></li>
<li><a href="http://www.sample-videos.com/">Vídeos de ejemplo</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/cambiar-el-formato-de-archivos-de-musica-o-audio-en-gnu-linux/</id>
        <title>Cambiar el formato de archivos de música o audio en GNU/Linux</title>
        <updated>2016-04-03T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-03-26T11:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/cambiar-el-formato-de-archivos-de-musica-o-audio-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/ffmpeg.svg" width="400" height="98" alt="FFmpeg" title="FFmpeg"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>En algún momento puede que necesitemos o queramos convertir archivos de audio a otro formato individualmente o de forma masiva. Por ejemplo convertir archivos de audio del formato de música más utilizado <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/MP3">mp3</a> al formato libre de patentes <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Ogg">ogg</a>, o de mp3 a <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Advanced_Audio_Coding">aac</a> o desde otros formatos y a otros formatos como <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Waveform_Audio_Format">wav</a> o <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Dolby_Digital_%28AC-3%29">ac3</a>. Algunos formatos ofrecen mejor compresión y ocupan menos espacio con la misma calidad y este puede ser un motivo por que queramos hacer la conversión. Aún así hay que tener en cuenta que las conversiones entre formatos con pérdida como de mp3 a ogg aún ocupando menos (o más) la calidad puede empeorar, aunque para un oído no entrenado será imperceptible, para convertir a un formato con pérdida es mejor partir de un archivo sin pérdida como wav.</p>
<p>Si extraemos las canciones de un CD de música dependiendo del programa obtendremos los archivos en formato wav o quizá directamente en mp3, si no las queremos en mp3 para no perder calidad es mejor extraer las canciones en el formato sin pérdida wav y luego realizar la conversión al formato que queramos. En este artículo explicaré como de forma sencilla desde la línea de comandos y con <a href="https://www.ffmpeg.org/">FFmpeg</a> podemos hacer las conversiones, de forma masiva para múltiples archivos y de forma recursiva en múltiples directorios queremos cambiar el formato de una biblioteca de música entera. Hay páginas que sin necesidad de tener instalar nada en el equipo salvo un navegador ofrecen como servicio hacer las conversiones pero hay que hacerlo para cada archivo de forma individual y es más lento por tener que realizar la transmisión a través de internet de algunos pocos megas.</p>
<p>La herramienta FFmpeg nos permite hacer las conversiones, por ejemplo para convertir de wav a mp3, de wav a ogg o de mp3 a ogg  ejecutaríamos los siguientes comandos. El último de ellos permite cambiar el <em>bitrate</em> para que ocupen menos, se pierde algo de calidad pero hay que tener buen oído para apreciar significativamente la diferencia entre 320k y 128k, entre estas dos calidades la reducción de tamaño llega a la mitad.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i entrada.wav -codec:a libmp3lame salida.mp3&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i entrada.wav -codec:a libvorbis salida.ogg&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i entrada.mp3 -codec:a libvorbis salida.ogg&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ ffmpeg -i entrada.mp3 -codec:a libmp3lame -b:a 128k salida.mp3</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>convert.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Con la opción <em>-i</em> indicamos el archivo a convertir, con la opción <em>-acodec</em> indicamos el códec a usar para la conversión, en este caso <em>libmp3lame</em> para mp3, <em>libvorbis</em> para ogg y el último parámetro para indicar el archivo de salida. Para convertir a otros formatos los códecs que debemos usar son:</p>
<ul>
<li>mp3: libmp3lame</li>
<li>ogg: libvorbis</li>
<li>acc: libfaac</li>
<li>ac3: ac3</li>
</ul>
<p>Para hacer la conversión no de un archivo individual sino de forma masiva o múltiple que en los casos anteriores usamos:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ <span class="k">for</span> f in *.wav<span class="p">;</span> <span class="k">do</span> ffmpeg -i <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$f</span><span class="s2">&#34;</span> -codec:a libmp3lame <span class="s2">&#34;</span><span class="si">${</span><span class="nv">f</span><span class="p">%.wav</span><span class="si">}</span><span class="s2">.mp3&#34;</span><span class="p">;</span> <span class="k">done</span><span class="p">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="k">for</span> f in *.wav<span class="p">;</span> <span class="k">do</span> ffmpeg -i <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$f</span><span class="s2">&#34;</span> -codec:a libvorbis <span class="s2">&#34;</span><span class="si">${</span><span class="nv">f</span><span class="p">%.wav</span><span class="si">}</span><span class="s2">.ogg&#34;</span><span class="p">;</span> <span class="k">done</span><span class="p">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="k">for</span> f in *.mp3<span class="p">;</span> <span class="k">do</span> ffmpeg -i <span class="s2">&#34;</span><span class="nv">$f</span><span class="s2">&#34;</span> -codec:a libvorbis <span class="s2">&#34;</span><span class="si">${</span><span class="nv">f</span><span class="p">%.mp3</span><span class="si">}</span><span class="s2">.ogg&#34;</span><span class="p">;</span> <span class="k">done</span><span class="p">;</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>masive-convert.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Para hacer un conversión masiva, recursiva y en múltiples directorios usamos:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ find ./ -name <span class="s2">&#34;*.wav&#34;</span> -exec ffmpeg -i <span class="o">{}</span> -codec:a libmp3lame <span class="s2">&#34;{}.mp3&#34;</span> <span class="se">\;</span> -exec rename .wav.mp3 .mp3 <span class="s2">&#34;{}.mp3&#34;</span> <span class="se">\;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ find ./ -name <span class="s2">&#34;*.wav&#34;</span> -exec ffmpeg -i <span class="o">{}</span> -codec:a libvorbis <span class="s2">&#34;{}.ogg&#34;</span> <span class="se">\;</span> -exec rename .wav.ogg .ogg <span class="s2">&#34;{}.ogg&#34;</span> <span class="se">\;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ find ./ -name <span class="s2">&#34;*.mp3&#34;</span> -exec ffmpeg -i <span class="o">{}</span> -codec:a libvorbis <span class="s2">&#34;{}.ogg&#34;</span> <span class="se">\;</span> -exec rename .mp3.ogg .ogg <span class="s2">&#34;{}.ogg&#34;</span> <span class="se">\;</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>recursive-convert.sh</span>
    </div>
</div>
<p>En la <a href="https://trac.ffmpeg.org/wiki">documentación de FFmpeg</a> podemos encontrar más parámetros al hacer las conversiones como modificar la calidad, la tasa de bits y por tanto el tamaño del archivo o extraer ciertas partes de un audio o canción. FFmpeg no sirve solo para archivos de sonido o música también sirve para <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/cambiar-el-formato-de-archivos-de-video-o-peliculas-en-gnu-linux/">realizar conversiones entre formatos de archivos de vídeo</a> o para extraer el audio de un vídeo pero eso quizá sea contenido para otro artículo.</p>
<p>Si preferimos realizar la conversión mediante una interfaz gráfica podemos usar VLC que también nos servirá para hacer la conversión tanto en Windows como en Mac OS además de GNU/Linux. Primeramente en el menu <em>Archivo</em> <em>&gt;</em> <em>Convertir</em> añadimos el archivo a convertir a la lista y pulsamos botón <em>Convertir</em>. En el siguiente diálogo seleccionaremos el perfil de salida, en este caso <em>Audio - Vorbis (OGG)</em> y el nombre del archivo de salida, editando el perfil tendremos opción de modificar la tasa de bits del audio, además de la resolución y la posibilidad de aplicar algunos filtros como el normalizador de volumen.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/cambiar-el-formato-de-archivos-de-musica-o-audio-en-gnu-linux/images/vlc-input_hu2250867cf2480bad20c4da05f9001581_36638_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Conversión audio de MP3 a OGG"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/cambiar-el-formato-de-archivos-de-musica-o-audio-en-gnu-linux/images/vlc-input_hu2250867cf2480bad20c4da05f9001581_36638_300x200_fit_box_3.png" width="251" height="200" alt="Conversión audio de MP3 a OGG" title="Conversión audio de MP3 a OGG"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/cambiar-el-formato-de-archivos-de-musica-o-audio-en-gnu-linux/images/vlc-codec_hu3f1e2cae022b4f12ceb36cb75f1788d7_39144_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Selección de códec"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/cambiar-el-formato-de-archivos-de-musica-o-audio-en-gnu-linux/images/vlc-codec_hu3f1e2cae022b4f12ceb36cb75f1788d7_39144_300x200_fit_box_3.png" width="230" height="200" alt="Selección de códec" title="Selección de códec"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/cambiar-el-formato-de-archivos-de-musica-o-audio-en-gnu-linux/images/vlc-output_hu5148d4e433fe257a28d089c1c58d5350_36618_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Salida de conversión"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/cambiar-el-formato-de-archivos-de-musica-o-audio-en-gnu-linux/images/vlc-output_hu5148d4e433fe257a28d089c1c58d5350_36618_300x200_fit_box_3.png" width="216" height="200" alt="Salida de conversión" title="Salida de conversión"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://trac.ffmpeg.org/wiki">Documentación de FFmpeg</a></li>
<li><a href="http://linuxconfig.org/ffmpeg-audio-format-conversions">FFmpeg audio format conversions</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-ejecutar-un-proceso-del-sistema-con-java/</id>
        <title>Cómo ejecutar un proceso del sistema con Java</title>
        <updated>2016-03-19T11:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-03-12T22:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-ejecutar-un-proceso-del-sistema-con-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Dada la popularidad de Java es difícil que no encontremos en el propio JDK o librería la funcionalidad que necesitamos y sino en algún comando del sistema de los muchos que tenemos a disposición en un sistema GNU/Linux. Esto nos da acceso a una gran cantidad de funcionalidades también desde los programas Java.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/java.svg" width="200" height="366" alt="Java" title="Java"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Java de por sí incluye una amplia colección de clases con las funcionalidades principales que podamos necesitar, si no lo ofrece en la <a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/overview-summary.html">API</a> es muy posible que haya una librería que lo proporcione. Pero en algún momento quizá se nos dé el caso que un comando del sistema devuelve la información o realiza la acción que necesitamos. Puede ser una un comando del sistema <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a>, <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> o <a href="https://www.apple.com/es/mac/">Mac OS X</a> o un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/java-para-tareas-de-scripting-con-jbang-y-gradle/"><em>script</em> en Java</a>, <a href="https://www.python.org/">Python</a>, <a href="https://www.ruby-lang.org/es/">Ruby</a> u otro lenguaje de programación. A través de las clase <a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Process.html">Process</a> y <a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/ProcessBuilder.html">ProcessBuilder</a> nos es posible lanzar un proceso de cualquier comando del sistema y acceder a su entrada estándar, salida estándar y salida de error.</p>
<p>La clase Process representa el proceso que lancemos, tenemos dos formas de obtener un referencia esta clase, una con <a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Runtime.html#exec-java.lang.String-">Runtime.getInstance().exec()</a> y otra con la clase ProcessBuilder con ambas nos será posible establecer variables de entorno, el directorio de trabajo o redirigir la entrada y salida. Obtenida la referencia a una instancia de Process con el método <a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Process.html#getInputStream--">getInputStream()</a> leeremos la salida estándar del proceso, con <a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Process.html#getErrorStream--">getErrorInputStream()</a> la salida de errores y con <a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Process.html#getOutputStream--">getOutputStream()</a> podremos enviar contenido a la entrada estándar. Otros métodos de utilidad nos permitirán conocer si el proceso sigue vivo con <a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Process.html#isAlive--">isAlive()</a>, obtener el código de salida con <a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Process.html#exitValue--">exitValue()</a>, esperar a que termine con <a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Process.html#waitFor--">waitFor()</a>. Finalmente con <a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Process.html#destroy--">destroy()</a> podemos terminar de forma abrupta el proceso.</p>
<p>No son de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-8/">las novedades destacables de Java 8</a> pero desde esta versión se puede establecer una espera máxima a la terminación del proceso, las variables de entorno y el directorio de trabajo. Y más cambios pequeños pero muy útiles como estos habrá sido añadidos a otras clases de la API.</p>
<p>Con esto nos es posible hacer cualquier cosa que el sistema pueda hacer según los comandos que tenga instalados o puedan instalarse y esto significa que está al alcance de Java en un sistema GNU/Linux el poder de su linea de comandos. Por ejemplo, supongamos que queremos saber en un programa Java el tiempo que lleva iniciado un sistema que nos sería útil si queremos implementar algún tipo de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/informacion-y-metricas-de-la-aplicacion-con-spring-boot-actuator/">métricas de monitorización con Spring Boot Actuator</a>. Java no tiene en su API un método que proporcione esta información, sin embargo, en GNU/Linux podemos saber este dato usando el sistema de archivos virtual accesible en <em>/proc</em>, concretamente en el archivo <em>/proc/uptime</em>. Este archivo contiene dos números el primero es el que nos interesaría siendo el número de segundos transcurridos desde que el sistema se inició y el segundo el tiempo que ha permanecido en reposo. El segundo número en un sistema con un procesador con varios núcleos físicos o lógicos es probable que se más alto que el primero.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ cat /proc/uptime &#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">1488.79 5666.60&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>uptime.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Este sería el programa Java para conocer el tiempo que un sistema GNU/Linux lleva arrancado. Primero se crea el proceso, se espera a que termine y se obtiene su código de salida, se obtiene la salida del proceso (entrada para el programa), se procesa el resultado y se imprimen los segundos que lleva el sistema iniciado.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span><span class="lnt">33&#10;</span><span class="lnt">34&#10;</span><span class="lnt">35&#10;</span><span class="lnt">36&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.javaprocess</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">java.io.BufferedReader</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">java.io.InputStreamReader</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">java.math.BigDecimal</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">java.text.MessageFormat</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">java.util.concurrent.TimeUnit</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kn">import</span> <span class="nn">java.util.stream.Collectors</span><span class="o">;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">Main</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">main</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span><span class="o">[]</span> <span class="n">args</span><span class="o">)</span> <span class="kd">throws</span> <span class="n">Exception</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="c1">// Iniciar el proceso&#10;</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"></span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">ProcessBuilder</span> <span class="n">builder</span> <span class="o">=</span> <span class="k">new</span> <span class="n">ProcessBuilder</span><span class="o">().</span><span class="na">command</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;cat&#34;</span><span class="o">,</span> <span class="s">&#34;/proc/uptime&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">Process</span> <span class="n">process</span> <span class="o">=</span> <span class="n">builder</span><span class="o">.</span><span class="na">start</span><span class="o">();</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="c1">// Alternativa a ProcessBuilder&#10;</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"></span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="c1">//Process process = Runtime.getRuntime().exec(new String[] { &#34;cat&#34;, &#34;/proc/uptime&#34; });&#10;</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"></span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="c1">// Esperar a que termine el proceso y obtener su valor de salida&#10;</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"></span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">process</span><span class="o">.</span><span class="na">waitFor</span><span class="o">(</span><span class="n">10</span><span class="o">,</span> <span class="n">TimeUnit</span><span class="o">.</span><span class="na">SECONDS</span><span class="o">);</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kt">int</span> <span class="n">value</span> <span class="o">=</span> <span class="n">process</span><span class="o">.</span><span class="na">exitValue</span><span class="o">();</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">if</span> <span class="o">(</span><span class="n">value</span> <span class="o">!=</span> <span class="n">0</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">throw</span> <span class="k">new</span> <span class="n">Exception</span><span class="o">(</span><span class="n">MessageFormat</span><span class="o">.</span><span class="na">format</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;Código de salida con error (%d)&#34;</span><span class="o">,</span> <span class="n">value</span><span class="o">));</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="c1">// Obtener la salida del proceso&#10;</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"></span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">BufferedReader</span> <span class="n">br</span> <span class="o">=</span> <span class="k">new</span> <span class="n">BufferedReader</span><span class="o">(</span><span class="k">new</span> <span class="n">InputStreamReader</span><span class="o">(</span><span class="n">process</span><span class="o">.</span><span class="na">getInputStream</span><span class="o">(),</span> <span class="s">&#34;UTF-8&#34;</span><span class="o">));</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">String</span> <span class="n">result</span> <span class="o">=</span> <span class="n">br</span><span class="o">.</span><span class="na">lines</span><span class="o">().</span><span class="na">collect</span><span class="o">(</span><span class="n">Collectors</span><span class="o">.</span><span class="na">joining</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;\n&#34;</span><span class="o">));</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">br</span><span class="o">.</span><span class="na">close</span><span class="o">();</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="c1">// Obtener el tiempo desde el inicio del sistema &#10;</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"></span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">String</span> <span class="n">seconds</span> <span class="o">=</span> <span class="n">result</span><span class="o">.</span><span class="na">split</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34; &#34;</span><span class="o">)[</span><span class="n">0</span><span class="o">];</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">System</span><span class="o">.</span><span class="na">out</span><span class="o">.</span><span class="na">printf</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;Segundos desde el inicio del sistema: %.2f&#34;</span><span class="o">,</span> <span class="k">new</span> <span class="n">BigDecimal</span><span class="o">(</span><span class="n">seconds</span><span class="o">));</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="o">}</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Main.java</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain"><span class="line"><span class="cl">Segundos desde el inicio del sistema: 3115,77&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Main.out</span>
    </div>
</div>
<p>Ejecutar un comando del sistema nos da acceso a un nuevo mundo de posibilidades aunque si podemos es mejor tener disponible un API para invocar la funcionalidad que queremos en vez de una integración más frágil leyendo y escribiendo en la salida, de error y entrada del proceso. En el siguiente artículo basándome es esto comentaré <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-firmar-correos-electronicos-con-gpg-y-javamail/">cómo enviar un correo electrónico en Java firmado digitalmente con GPG</a>, aplicando esto mismo podemos <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/ofrecer-contenido-personalizado-al-usuario-basado-en-su-ubicacion/">obtener el país y ciudad en base a la dirección IP</a> en una aplicación web.</p>
<div class="alert alert-secondary sourcecode">
    <img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/icons/terminal.svg" width="64" height="64" alt="Terminal" title="Terminal" class="lozad sourcecode-icon">
    <p>
            El <a href="https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/JavaProcess">código fuente completo del ejemplo</a> puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en GitHub y probarlo en tu equipo ejecutando siguiente comando:<br><code>./gradlew run</code></p>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/ProcessBuilder.html">Javadoc ProcessBuilder</a></li>
<li><a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Process.html">Javadoc Process</a></li>
<li><a href="https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Runtime.html">Javadoc Runtime</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-8/">Novedades y nuevas características de Java 8</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-firmar-correos-electronicos-con-gpg-y-javamail/">Cómo firmar correos electrónicos con GPG y JavaMail</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/03/escribir-en-la-misma-linea-de-la-consola-y-obtener-el-ancho-y-alto-de-la-terminal-con-java/">Escribir en la misma línea de la consola y obtener el ancho y alto de la terminal con Java</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-eliminar-de-forma-segura-archivos-con-wipe-y-dd-en-gnu-linux/</id>
        <title>Cómo eliminar de forma segura archivos con wipe y dd en GNU/Linux</title>
        <updated>2016-03-05T12:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-03-05T12:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-eliminar-de-forma-segura-archivos-con-wipe-y-dd-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Eliminar archivos del sistema de ficheros no basta para destruir la información que contuvieran. Con herramientas como <em>Foremost</em> su contenido puede ser recuperado, por ello cuando desechamos una unidad de almacenamiento (disco duro, memoria USB, tarjeta SD, SSD) conviene hacer un borrado seguro de la unidad, si trabajamos con información sensible quizá queramos hacer un borrado seguro de los archivos que eliminemos. Con el comando <code>wipe</code> podemos borrar archivos individuales y con el comando <code>dd</code> una unidad completa.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Aunque los eliminemos su contenido permanece en el sistema de archivos que con herramientas como <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Foremost">Foremost</a> pueden recuperarse. Esto es debido a que cuando se elimina un archivo realmente lo que se hace es liberar el espacio ocupado, el contenido mientras no se sobrescriba por el de otro nuevo archivo sigue estando presente en el dispositivo de almacenamiento. Para eliminar de forma segura tal que no sea posible recuperar ni con herramientas como Foremost un archivo del sistema de almacenamiento hay que hacer un borrado seguro del archivo o de la unidad completa, proceso que consiste en sobrescribir la información con datos aleatorios.</p>
<p>Esto es necesario o recomendable si trabajamos con información sensible como datos personales, contraseñas, claves, &hellip; o si nos deshacemos de la unidad de almacenamiento USB, tarjeta de memoria, disco duro o SSD. En el artículo <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/como-recuperar-archivos-eliminados-o-de-una-unidad-corrupta-en-gnu-linux/">Cómo recuperar archivos con Foremost</a> explico cómo recuperar información que podríamos considerar destruida, en mi experiencia aún habiendo eliminado los archivos usando las facilidades del propio entorno de escritorio se puede recuperar el contenido completo de bastantes de los archivos originales sobre todo si la unidad tiene bastante espacio libre y no ha tenido un uso excesivo.</p>
<p>En GNU/Linux para eliminar archivos de forma segura disponemos del <a href="http://linux.die.net/man/1/wipe">comando <code>wipe</code></a> que en <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> su <a href="https://www.archlinux.org/packages/extra/x86_64/wipe/">paquete</a> se encuentra en el repositorio Extra. Su uso es el siguiente, la opción <em>-r</em> hace un borrado recursivo de un directorio por lo que hay que usarla con cuidado y la opción <em>-q</em> hace un borrado rápido sobrescribiendo únicamente 4 veces el contenido del archivo con datos aleatorios, finalmente se indica la ruta del archivo o directorio a eliminar de forma segura. Con otras opciones se puede afinar el comportamiento de borrado.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ wipe -r -q /path/to/directory/&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>wipe.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Para destruir la información de forma completa con datos aleatorios de una unidad de almacenamiento podemos usar el <a href="http://linux.die.net/man/1/dd">comando <code>dd</code></a>, deberemos sustituir la <em>X</em> por el identificador adecuado asignado a la unidad que podemos obtener con el comando <code>blkid</code>:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># blkid</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># dd if=/dev/urandom of=/dev/sdX bs=4096 status=progress</span>&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>dd.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Como se indica en la <a href="http://manpages.ubuntu.com/manpages/lucid/man1/wipe.1.html">documentación de <em>wipe</em></a> todavía puede ser posible recuperar archivos por el sistema de registro o <em>journaling</em> de los sistemas de archivos modernos en los que algunos datos pueden escribirse en el sistema de registro, también se comenta alguna noción más a tener en cuenta en cuanto a la seguridad.</p>
<p>Hacer una eliminación segura con el comando <code>wipe</code> o uno similar dificulta la recuperación de información pero no es infalible. Una solución recomendada es <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/">cifrar completamente el sistema de archivos</a>. Aún no cifrando completamente el sistema de archivos podemos <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/">usar <em>encfs</em> para cifrar determinados archivos</a> para proteger la información.</p>
<p>Aunque si queremos asegurarnos de que la información sea verdaderamente irrecuperable de una unidad otro buen método es usar un martillo como saben en alguna organización política.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/como-recuperar-archivos-eliminados-o-de-una-unidad-corrupta-en-gnu-linux/">Cómo recuperar archivos eliminados o de una unidad corrupta en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/">Cifrar archivos con EncFS en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/">Cifrar unidad USB completamente con dm-crypt y LUKS en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="http://linux.die.net/man/1/wipe">comando <code>wipe</code></a></li>
<li><a href="http://linux.die.net/man/1/dd">comando <code>dd</code></a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Securely_wipe_disk">Securely wipe disk</a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Disk_encryption">Disk encryption</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/</id>
        <title>Cifrar unidad USB completamente con dm-crypt y LUKS en GNU/Linux</title>
        <updated>2016-02-26T18:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-02-26T18:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>¿Has perdido alguna vez una memoria USB? ¿sí, aún no? ¿qué datos contenía? Muy posiblemente son varias las memorias USB que tenemos, por su poco tamaño y cada vez mayor capacidad incluso llevaremos alguna en la cartera siempre con nosotros. Si quieres mantener a salvo los datos en caso de pérdida hay varias opciones, una para esta necesidad es cifrar completamente la unidad con dm-crypt junto con LUKS+Ext4 en GNU/Linux. Suena muy técnico pero es muy sencillo usando la aplicación Discos de GNOME y la seguridad de nuestra información aumentará notablemente.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Seguro que tienes varias memorias USB o discos duros externos con los que transportar información de un sitio a otro o como copia de seguridad. No sería extraño perder alguna de esas unidades en una biblioteca, universidad, aeropuerto, vía pública, metro, &hellip; con toda la información que contengan como fotos y documentos con información personal accesible por cualquier persona que se encuentre esa unidad. Si queremos evitar este posible caso de que al perder la unidad USB que al final es lo de menos ya que se puede sustituir fácilmente toda la información este accesible podemos cifrar su contenido. Hay varias formas una <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.html">cifrando con GPG archivos individuales</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/">cifrando con EncFS ciertas carpetas</a> y varios archivos a la vez o la unidad completa con <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Dm-crypt">dm-crypt</a> que será el caso de este artículo.</p>
<p>Usar GPG es incómodo si necesitamos cifrar múltiples archivos como sería el caso de una memoria USB, EncFS requiere introducir un comando para montar el sistema de archivos cifrado y no obligaremos a que todos los archivos estén cifrados, usando dm-crypt el sistema nos preguntará por la clave de cifrado al conectar la unidad USB y se encargará de hacer el cifrado y descifrado de forma automática y transparente, nosotros trabajaremos con los archivos y sus aplicaciones con normalidad sin ninguna necesidad especial. Además, no es complicado inicializar la unidad USB para que su contenido esté cifrado usando la <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/GNOME_Disks">aplicación Discos de GNOME</a>.</p>
<p>Deberemos formatear la unidad por lo que previamente deberemos hacer una copia de seguridad de su contenido para no perderlo, en teoría desde Nautilus se puede hacer pero en mis pruebas me indicaba un error que usando la aplicación Discos no se produce.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain"><span class="line"><span class="cl">Error synchronizing after initial wipe: Timed out waiting for object (udisks-error-quark, 0)&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>error.txt</span>
    </div>
</div>
<p>Iniciada la aplicación Discos e identificada y seleccionada la unidad USB que queremos cifrar usando el botón con el icono de una rueda dentada hacemos clic en la opción formatear partición. Se abrirá un diálogo emergente donde podremos seleccionar el sistema de archivos con el que queremos formatear la unidad, seleccionamos LUKS+Ext4, formato lento e introducimos una contraseña con cierta fortaleza que deberemos recordar (de longitud 8 o más que contenga letras en mayúsculas, minúsculas, números y símbolos como «!&quot;·$%&amp;/()=^*,.-;:_»). El formateo lento tardará más o menos tiempo dependiendo de la capacidad de la unidad pero es aconsejable realizarlo para evitar que con <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/como-recuperar-archivos-eliminados-o-de-una-unidad-corrupta-en-gnu-linux/">herramientas de recuperación de archivos como Foremost</a> alguien pueda extraer algún tipo de documento usándola a pesar de en teoría haber sido eliminado, otra forma de evitarlo es <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-eliminar-de-forma-segura-archivos-con-wipe-y-dd-en-gnu-linux/">eliminar ciertos o todos los archivos de forma segura</a>. En una unidad sin cifrar es sorprendente la cantidad de archivos que se puede recuperar usando <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Foremost">Foremost</a> de los que en algún momento estuvieron.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/images/discos_hu3135568082e17d239e3100be9a4fc173_67669_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Aplicación Discos de GNOME"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/images/discos_hu3135568082e17d239e3100be9a4fc173_67669_300x200_fit_box_3.png" width="231" height="200" alt="Aplicación Discos de GNOME" title="Aplicación Discos de GNOME"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/images/opciones-formato_hu7551938eb59310a3fc6f034783853c1e_30403_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Opciones formateo unidad"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/images/opciones-formato_hu7551938eb59310a3fc6f034783853c1e_30403_300x200_fit_box_3.png" width="285" height="200" alt="Opciones formateo unidad" title="Opciones formateo unidad"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Formateada la unidad con LUKS+Ext4 al conectarla al equipo o montarla el entorno de escritorio nos preguntará por la contraseña con un diálogo.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/images/contrasena_hu462b04d32f07aaac78ff1c7af741b59f_27270_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Diálogo solicitud contraseña"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/images/contrasena_hu462b04d32f07aaac78ff1c7af741b59f_27270_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="179" alt="Diálogo solicitud contraseña" title="Diálogo solicitud contraseña"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/images/unidad-cifrada_hub794a011a1e5de44731af827bcf93591_6995_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Unidad cifrada en Nautilus"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/images/unidad-cifrada_hub794a011a1e5de44731af827bcf93591_6995_300x200_fit_box_3.png" width="290" height="127" alt="Unidad cifrada en Nautilus" title="Unidad cifrada en Nautilus"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/images/unidad-descifrada_hu0dac15f2dd7e4763b31472da8db73bc3_6210_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Unidad BMOVE ROJO descifrada en Nautilus"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/images/unidad-descifrada_hu0dac15f2dd7e4763b31472da8db73bc3_6210_300x200_fit_box_3.png" width="290" height="127" alt="Unidad BMOVE ROJO descifrada en Nautilus" title="Unidad BMOVE ROJO descifrada en Nautilus"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Introducida la contraseña veremos los archivos originales y podremos trabajar con ellos con normalidad como si no estuviesen cifrados. En la <a href="https://wiki.archlinux.org/">wiki de Arch Linux</a> hay varios artículos explicando en que consiste dm-crypt y los comandos que deberíamos usar desde la terminal, los artículos en el apartado de referencia del final de este artículo. Cifrar la unidad completamente con cm-crypt y LUKS+Ext4 es perfectamente compatible con usar EncFS, es decir, podemos usar dm-crypt en la unidad y en ella que ya está cifrada <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/">almacenar un sistema de archivos también cifrado con EncFS</a>.</p>
<p>Son increíbles las opciones que uno va descubriendo del software libre de GNU/Linux y esta es una con la que haremos nuestras unidades USB y los preciados datos que contienen bastante más seguras y a salvo en caso de pérdida o robo. Y esto es solo una muestra, con dm-crypt es posible hacer muchas más cosas que con curiosidad puedes descubrir en la wiki de Arch Linux.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/como-recuperar-archivos-eliminados-o-de-una-unidad-corrupta-en-gnu-linux/">Cómo recuperar archivos eliminados o de una unidad corrupta en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/">Cifrar archivos con EncFS en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-eliminar-de-forma-segura-archivos-con-wipe-y-dd-en-gnu-linux/">Cómo eliminar de forma segura archivos con wipe en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Dm-crypt/Encrypting_a_non-root_file_system">Encrypting a non-root file system</a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Dm-crypt">Dm-crypt</a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/disk_encryption">Disk encryption</a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Dm-crypt/Drive_preparation">Drive preparation</a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Dm-crypt/Device_encryption">Device encryption</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/</id>
        <title>Cifrar archivos con EncFS en GNU/Linux</title>
        <updated>2016-02-22T21:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-02-19T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Hacer copias de seguridad es una buena práctica para evitar perder información en caso de que por ejemplo un disco duro se nos estropee. Cifrar la información o al menos parte de ella como las contraseñas (si las guardamos en un archivo de texto) también es una buena práctica por si perdemos una memoria USB, nos roban en un lugar público o en nuestro domicilio un disco duro o un portátil o los extraviamos en algún viaje. Una forma sencilla para proteger su contenido cifrando múltiples archivos es EncFS.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Nuestros datos es una de las cosas más importantes que podemos perder o nos pueden robar, más que el dispositivo que los contiene ya que este es fácilmente reemplazable no así los datos. La pérdida de datos puede ser porque se nos ha estropeado el disco duro y ha quedado completamente inaccesible, para evitar la pérdida de datos conviene <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/05/copia-de-seguridad-con-rsync.html">realizar copias de seguridad</a> regularmente de las que recuperar los datos perdidos en caso de necesidad. También nos puede ocurrir que perdamos una memoria USB o peor aún nos roben en nuestro propio domicilio y nos extraigan entre otras cosas el portátil o un disco duro. Los productos de electrónica son objetivos apreciados por los ladrones por su valor, por su demanda que los hacen fácilmente colocables en el mercado y por su poco volumen.</p>
<p>En GNU/Linux podemos proteger nuestros datos de múltiples formas de una memoria USB, de un portátil o disco duro externo. Una de ellas es <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/">cifrando completamente el sistema de archivos</a> con lo que todos los datos que contuviese estarán protegidos. Otra forma es <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.html">cifrar ciertos archivos con información sensible con GPG</a> como contraseñas, una solución menos invasiva y más compatible con otros sistemas que cifrar completamente el sistema de archivos, no muy complicada pero en la que debemos cifrar cada archivo individualmente. Para evitar cifrar/descifrar cada archivo individualmente y manualmente con GPG podemos usar <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/EncFS">EncFS</a>. EncFS es un sistema de archivos que podemos montar y cifrará el contenido de todos los archivos que incluyamos en él.</p>
<p>Con EncFS el contenido de los archivos y sus nombres serán cifrados aunque su tamaño, fechas de modificación y estructura de carpetas seguirá siendo visible. Aunque sin sus nombres originales el tamaño, fechas y estructura de carpetas ya es algo indicativo y por tanto para algunas necesidades no es suficiente la seguridad que proporciona.</p>
<p>Para usar EncFS debemos instalar su paquete, en <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> con:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ sudo pacman -S encfs&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>pacman.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Instalado el paquete y con el comando <code>encfs</code> indicamos el directorio donde se almacenará el sistema de archivos cifrado y el directorio donde EncFS montará el sistema de archivos sin cifrar, la primera vez que lo usemos nos pedirá la contraseña con la que el sistema de archivos se cifrará que deberemos recordar ya que nos la pedirá cada vez que montemos el sistema de archivos cifrado.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ encfs -f <span class="o">[</span>directorio cifrado<span class="o">]</span> <span class="o">[</span>directorio montaje <span class="o">(</span>sin cifrar<span class="o">)]</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ encfs -f cifrado/ descifrado/&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>encfs.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<script type="text/javascript" src="https://asciinema.org/a/36852.js" id="asciicast-36852" async></script>
<noscript><a href="https://asciinema.org/a/36852" target="_blank"><img src="https://asciinema.org/a/36852.png" width="650" height="450"></a></noscript>
</div>
<p>Montado el sistema de archivos veremos que en el explorador de archivos se ha montado una unidad con el nombre del directorio sin cifrar que hemos indicado, como se aprecia en el caso de Nautilus.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/images/sistema-archivos-descifrados_huee92fa96ad94c91ffbc0e14d64d1dc98_27549_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Sistema de archivos montado y descifrado"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/images/sistema-archivos-descifrados_huee92fa96ad94c91ffbc0e14d64d1dc98_27549_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="183" alt="Sistema de archivos montado y descifrado" title="Sistema de archivos montado y descifrado"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>La opción <em>-f</em> sirve para usar EncFS en primer plano, si lo usamos de esta forma se quedará esperando hasta que lo finalicemos con <em>Ctrl-C</em> momento en el que desmontará automáticamente la unidad. Cuando queramos desmontar el sistema de archivos otra opción es el siguiente comando:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ fusermount -u <span class="o">[</span>directorio sin cifrar<span class="o">]</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ fusermount -u descifrado/&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>fusermount.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Montado el sistema de archivos en primer o segundo plano podremos trabajar con los archivos normalmente y EncFS irá cifrando su contenido y nombres de archivos de forma transparente en el directorio de archivos cifrados. Añadiendo algún archivo este podría ser el contenido del directorio de archivos cifrados.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/images/sistema-archivos-cifrados_hu939c6f6be665dd7f1e1b685686a6e1d9_39233_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Sistema de archivos cifrado"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/images/sistema-archivos-cifrados_hu939c6f6be665dd7f1e1b685686a6e1d9_39233_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="183" alt="Sistema de archivos cifrado" title="Sistema de archivos cifrado"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Por supuesto, el contenido de un archivo cifrado será completamente ininteligible consiguiendo nuestro objetivo de que nuestros datos estén a salvo y protegidos.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/images/contenido-archivo-descifrado_hucd51b3d9b2fe9c447c54add6d3810a5f_16415_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Contenido de un archivo de texto"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/images/contenido-archivo-descifrado_hucd51b3d9b2fe9c447c54add6d3810a5f_16415_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="127" alt="Contenido de un archivo de texto" title="Contenido de un archivo de texto"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/images/contenido-archivo-cifrado_huf84c944abe6cc268efe4e0c6b6d2ca4e_23212_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Contenido del archivo de texto cifrado"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/images/contenido-archivo-cifrado_huf84c944abe6cc268efe4e0c6b6d2ca4e_23212_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="127" alt="Contenido del archivo de texto cifrado" title="Contenido del archivo de texto cifrado"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>En el <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/EncFS">artículo de EncFS de la wiki de Arch Linux</a> está muy bien explicado con alguna información más sobre esta forma de proteger la preciada información personal que poseemos en diversas formas de documentos, imágenes, fotos, vídeos, música y otros formatos.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/como-recuperar-archivos-eliminados-o-de-una-unidad-corrupta-en-gnu-linux/">Cómo recuperar archivos eliminados o de una unidad corrupta en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/">Cifrar unidad USB completamente con dm-crypt y LUKS en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-eliminar-de-forma-segura-archivos-con-wipe-y-dd-en-gnu-linux/">Cómo eliminar de forma segura archivos con wipe en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/EncFS">Artículo de EncFS de la wiki de Arch Linux</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/como-recuperar-archivos-eliminados-o-de-una-unidad-corrupta-en-gnu-linux/</id>
        <title>Cómo recuperar archivos eliminados o de una unidad corrupta en GNU/Linux</title>
        <updated>2016-02-12T19:30:00+01:00</updated>
        <published>2016-02-12T19:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/como-recuperar-archivos-eliminados-o-de-una-unidad-corrupta-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Muchos archivos y su contenido son recuperables aún después de eliminados y liberado su espacio ocupado del sistema de archivos. Herramientas como Foremost son capaces de recuperar el contenido de un archivo si no ha sido sobrescrito accediendo a bajo nivel a los datos de la unidad, ya esté corrupta y de algún error al montarla o funcione perfectamente. Pudiendo extraer una imagen de la unidad seremos capaces de recuperar gran cantidad de archivos motivo por el cual al deshacernos de una unidad de almacenamiento es recomendable hacer un borrado seguro para evitar que información personal o confidencial sea obtenida con cualquier propósito.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Hace un tiempo me ocurrió que una memoria USB por algún motivo no se montaba bien ni en un sistema Windows ni tampoco en un sistema Linux. El <em>pendrive</em> estaba formateado con el sistema de archivos NTFS y quizá por haberlo desmontado mal se corrompió.</p>
<p>Por suerte en GNU/Linux disponemos de cantidad de herramientas y programas que nos ayudan en prácticamente cualquier cosa. En este caso de una memoria que no se dejaba montar buscando algún enlace en la <a href="https://wiki.archlinux.org/">wiki de Arch Linux</a> relacionado con la recuperación de datos encontré en poco tiempo el artículo sobre <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Foremost">Foremost</a>, siendo un programa que puede ayudarnos a recuperar al menos parte de los datos que tuviésemos guardados. Si la unidad no está dañada físicamente y podemos extraer una imagen de la misma Foremost puede acceder a bajo nivel a las estructuras de datos de la imagen de la unidad. Foremost puede trabajar directamente sobre la unidad dañada o con una imagen, esto último es lo recomendable para evitar corromper los datos y dañar más gravemente la unidad al usarla. Si podemos extraer una imagen de la unidad es buen síntoma de que la unidad no ha dejado de funcionar completamente y tal vez se trate solo de un error lógico en la unidad y no físico pudiendo tal vez recuperarla con un formateo.</p>
<p>El error en concreto al montarlo en mi sistema <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> era el siguiente:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain"><span class="line"><span class="cl">Error mounting /dev/sdb1 at /run/media/picodotdev/xxx: Command-line `mount -t &#34;ntfs&#34; -o &#34;uhelper=udisks2,nodev,nosuid,uid=1000,gid=1000,dmask=0077,fmask=0177&#34; &#34;/dev/sdb1&#34; &#34;/run/media/picodotdev/xxx&#34;&#39; exited&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">with non-zero exit status 13: ntfs_mst_post_read_fixup_warn: magic: 0x5bc449c0  size: 4096   usa_ofs: 55304  usa_count: 8: Argumento inválido&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">Actual VCN (0x101010100830081) of index buffer is different from expected VCN (0x1).&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">Failed to mount &#39;/dev/sdb1&#39;: Error de entrada/salida&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">NTFS is either inconsistent, or there is a hardware fault, or it&#39;s a SoftRAID/FakeRAID hardware. In the first case run chkdsk /f on Windows then reboot into Windows twice. The usage of the /f parameter is&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">very important! If the device is a SoftRAID/FakeRAID then first activate it and mount a different device under the /dev/mapper/ directory, (e.g./dev/mapper/nvidia_eahaabcc1). Please see the &#39;dmraid&#39;&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">documentation for more details.</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>error.log</span>
    </div>
</div>
<p>Podemos extraer una imagen de una unidad con el comando <code>dd</code>, el parámetro <em>if</em> será la unidad de entrada y el parámetro <em>of</em> la imagen que se creará en un archivo:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ sudo dd <span class="k">if</span><span class="o">=</span>/dev/sdb1 <span class="nv">of</span><span class="o">=</span>unidad.image&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>dd.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Una vez que disponemos de la imagen en un archivo en un sistema libre de fallos usaremos Foremost para que intente recuperar los archivos que no han sido completamente corrompidos por el error. Indicamos la imagen del archivo extraída con el parámetro <em>-i</em> y la carpeta donde dejará los archivos recuperados con el parámetro <em>-o</em> agrupados en directorios por tipo, con el parámetro <em>-t</em> indicamos los tipos de archivos que queremos recuperar de entre todos los que pueda (doc, docx, pdf, jpg, png, txt, &hellip;).</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ foremost -t all -i unidad.image -o archivos/&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>foremost.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Si tenemos suerte con Foremost recuperaremos gran parte de ellos y evitaremos perderlos para siempre. En la wiki de Arch Linux hay una <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/file_recovery">guía con consejos y explicaciones de como proceder en la recuperación de archivos</a>.</p>
<p>Una vez que recuperé los archivos y viendo que pude extraer una imagen de la unidad probablemente en mi caso el error sería que se corrompió la unidad quizá por no extraerla de forma segura desde Windows. Por lo tanto la volví a formatear e hice algunas pruebas copiando varios archivos, se copiaron sin dar ningún error así que al final conseguí recuperar incluso la unidad.</p>
<p>Esto mismo es aplicable a una unidad que funcione correctamente, un archivo y su contenido es recuperable aún después de ser eliminado incluido de la papelera, con más probabilidad si la unidad no tiene muchas escrituras o una buena cantidad de espacio libre ya que por defecto únicamente se elimina de las estructuras del sistema de archivos y el contenido sigue estando presente simplemente no referenciado.</p>
<p>Para hacer irrecuperable el contenido de un archivo hay que hacer un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-eliminar-de-forma-segura-archivos-con-wipe-y-dd-en-gnu-linux/">borrado seguro de un archivo con el comando <code>wipe</code> o de una unidad con <code>dd</code></a> que consiste en sobrescribir el contenido del archivo con datos aleatorios, otra alternativa es <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/">cifrar el sistema de archivos</a>. Es recomendable hacerlo cuando sustituyamos y nos deshagamos un disco duro o unidad de almacenamiento porque muchos de los archivos son recuperables incluido después de un formateo rápido de la unidad.</p>
<p>Te sorprenderá la cantidad de archivos que son recuperados por Foremost: documentos, imágenes, archivos de texto, &hellip;</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/">Cifrar archivos con EncFS en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/">Cifrar unidad USB completamente con dm-crypt y LUKS en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-eliminar-de-forma-segura-archivos-con-wipe-y-dd-en-gnu-linux/">Cómo eliminar de forma segura archivos con wipe en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Foremost">Foremost</a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/file_recovery">File recovery</a></li>
<li><a href="http://linux.die.net/man/1/wipe">Wipe</a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Securely_wipe_disk">Securely Wipe Disk</a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Disk_encryption">Disk encryption</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/hemeroteca-8/</id>
        <title>Hemeroteca #8</title>
        <updated>2016-01-04T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-01-02T13:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/hemeroteca-8/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Seis meses más de artículos la mayoría sobre programación en Java tratando algunas de las nuevas tendencias de programación con las posibilidades de la plataforma de la JVM. Unos pocos artículos más continuando la serie sobre Docker y uno de opinión sobre las licencias de Microsoft.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<p>El 2015 pasó, a mi muy rápido. En cuanto a la bitácora toca recapitular cuáles han sido los artículos que he escrito, de que temas principales he hablado, un poco cómo han evolucionado las visitas y que tengo preparado para publicar durante los siguientes meses ya de 2016.</p>
<p>Muchos de los <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/">artículos que he escrito durante el año 2015</a> han estado relacionados con la programación en la plataforma Java, en los que destacaría prácticamente todos empezando por los relacionados con <a href="https://projects.spring.io/spring-boot/">Spring Boot</a>, <a href="https://cloud.spring.io/spring-cloud-config/">Spring Cloud Config</a> y <a href="https://docs.spring.io/spring-boot/docs/current/reference/htmlsingle/#production-ready">Spring Boot Actuator</a> que forman parte del actual de la tendencia a la hora de desarrollar aplicaciones en Java pero también otros cuantos relacionados con <a href="https://www.jooq.org/">jOOQ</a> que ya es una alternativa a <a href="https://hibernate.org/">Hibernate</a> y su uso probablemente se extienda y aumente, también otro artículo sobre <a href="https://gradle.org/">Gradle</a> que ya es la herramienta de automatización de construcción ampliamente usada.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/aplicacion-java-autocontenida-con-spring-boot/">Aplicación Java autocontenida con Spring Boot</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/multiples-esquemas-o-bases-de-datos-con-jooq-y-spring-en-java/">Múltiples esquemas o bases de datos con jOOQ y Spring en Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/obtener-datos-de-multiples-tablas-con-jooq/">Obtener datos de múltiples tablas con jOOQ</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/validar-objetos-con-spring-validation-ejemplo-registros-de-jooq/">Validar objetos con Spring Validation, ejemplo registros de jOOQ</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/configuracion-de-una-aplicacion-en-diferentes-entornos-con-spring-cloud-config/">Configuración de una aplicación en diferentes entornos con Spring Cloud Config</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/informacion-y-metricas-de-la-aplicacion-con-spring-boot-actuator/">Información y métricas de la aplicación con Spring Boot Actuator</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/ejemplo-de-multiproyecto-con-gradle/">Ejemplo de multiproyecto con Gradle</a></li>
</ul>
<p>Un par de artículos comentando la nueva forma de construir aplicaciones de escritorio tradicionales en Java con [JavaFX][javafx]. También algunos artículos más sobre patrones de diseño con ejemplos en código bastante ilustrativos de sus conceptos y posibles usos. O Java para tareas de <em>scripting</em> con la misma facilidad de un lenguaje interpretado o dinámico pero con las ventajas de un lenguaje compilado.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/introduccion-a-javafx-aplicaciones-de-escritorio-en-java/">Introducción a JavaFX, aplicaciones de escritorio en Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/javafx-scene-builder-editor-para-crear-archivos-fxml/">JavaFX Scene Builder, editor para crear archivos FXML</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/java-para-tareas-de-scripting-con-jbang-y-gradle/">Java para tareas de scripting con JBang y Gradle</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/ejemplo-del-patron-de-diseno-builder/">Ejemplo del patrón de diseño Builder</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/como-crear-clases-factoria-sin-usar-if-else/">Cómo crear clases factoría sin usar if-else</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/el-patron-de-diseno-observer-y-una-forma-de-implementarlo-en-java/">El patrón de diseño Observer y una forma de implementarlo en Java</a></li>
</ul>
<p>Otros artículos sobre Java de varios temas independientes sobre herramientas como <a href="https://github.com/wro4j/wro4j/">wro4j</a>, cómo trabajar con importes, ratios y divisas en las aplicaciones Java que lo necesiten o una forma incorporada en el propio JDK para hacer las aplicaciones extensibles.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/08/implementacion-de-maquina-de-estados-finita-fsm-con-java-8/">Implementación de máquina de estados finita (FSM) con Java 8</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/aplicacion-java-extensible-con-la-clase-serviceloader/">Aplicación Java extensible con la clase ServiceLoader</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/ejemplo-practico-de-serviceloader-con-serviceprovider-de-java-money/">Ejemplo práctico de ServiceLoader con ServiceProvider de Java Money</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/como-trabajar-con-importes-ratios-y-divisas-en-java/">Cómo trabajar con importes, ratios y divisas en Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/generar-recursos-estaticos-con-wro4j/">Generar recursos estáticos con wro4j</a></li>
</ul>
<p>Un par de artículos de opinión, uno con motivo del lanzamiento de <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> 10 que se produjo en julio del 2015 y otro comentando las similitudes que tienen un par de librerías <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/JavaScript">JavaScript</a> (<a href="https://reactjs.org/">React</a> y <a href="https://www.polymer-project.org/1.0/">Polymer</a>) de las que mucha gente está hablando con el <em>framework</em> <a href="https://tapestry.apache.org/">Apache Tapestry</a> para desarrollo de aplicaciones y páginas web en Java.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/">A Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/similitudes-entre-react-y-polymer-con-apache-tapestry/">Similitudes entre React y Polymer con Apache Tapestry</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/caracteristicas-de-los-lenguajes-de-programacion/">Características de los lenguajes de programación</a></li>
</ul>
<p>Y otro artículo un poco fuera de tema sobre una compra que hice por internet comentando mi experiencia pero en la que comento algunos consejos para los vendedores y para los compradores.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/mi-experiencia-comprando-unos-estores-en-cortinadecor/">Comprando por internet, unos estores en CortinaDecor</a></li>
</ul>
<p>Lo más cercano que escrito de <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> ha sido otra serie de artículos sobre <a href="https://www.docker.com/">Docker</a> continuación de otros anteriores.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/aplicaciones-multicontenedor-con-docker-compose/">Aplicaciones multicontenedor con Docker Compose</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/crear-y-usar-un-repositorio-en-docker-hub/">Crear y usar un repositorio en Docker Hub</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/usar-docker-con-docker-machine-en-linux-windows-o-mac/">Usar docker con Docker Machine en Linux, Windows o Mac</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/cambiar-la-ruta-raiz-del-entorno-de-docker/">Cambiar la ruta raíz del entorno de Docker</a></li>
</ul>
<p>Los últimos artículos del año, no por ello menos interesantes. Finalmente se publicó la versión 5.4 de Apache Tapestry que ya era usable desde su estado beta con numerosas mejoras en la parte cliente de las aplicaciones. También cumplí mi propósito de hacer una donación a algún proyecto de software libre cuando recibiese la trasferencia por la publicidad AdSense, fue a la <a href="https://fsfe.org/index.en.html">FSFE</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/monitorizar-estado-de-sitios-web-con-uptime-robot/">Monitorizar estado de sitios web con Uptime Robot</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/como-buscar-los-enlaces-rotos-de-un-sitio-web/">Cómo buscar los enlaces rotos de un sitio web</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/publicado-apache-tapestry-5-4/">Publicado Apache Tapestry 5.4</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/">Yo apoyo al software libre, tú también</a></li>
</ul>
<p>En otro orden de cosas he seguido haciendo algunos cambios en Blog Bitix como que pueda ser accedido por el protocolo seguro <abbr title="Hypertext Transfer Protocol Secure">HTTPS</abbr> sin que el navegador informe de ningún tipo de advertencia de seguridad, este blog se genera con el generador estático <a href="https://gohugo.io/">Hugo</a> y está alojado en <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a> de modo que solo hay ficheros estáticos HTML, CSS y JavaScript pero que permite mayor privacidad y más seguridad. Si yo en una bitácora como esta que solo es contenido estático y algo de JavaScript me preocupo por la seguridad y privacidad de los usuarios me resulta sorprendente que páginas de comercio electrónico que recopilan información personal y datos de tarjetas de crédito o cuantas bancarias mucho más susceptibles de ser atacadas no lo hagan de forma completa y no solo en las áreas de la cuenta del usuario y la página de compra, más ahora que Google lo tiene en cuenta para el <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Search_engine_optimization"><abbr title="Search Engine Optimization">SEO</abbr></a>.</p>
<p>También he empezado a incluir en los artículos vídeos de texto con <a href="https://asciinema.org/">Asciinema</a> que creo hacen que los ejemplos sean mucho más ilustrativos mostrando la salida real de los comandos de los cuales además se puede copiar y pegar texto.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/grabar-y-compartir-video-de-la-terminal-con-asciinema/">Grabar y compartir vídeo de la terminal con Asciinema</a></li>
</ul>
<p>Durante este segundo semestre de 2015 he publicado varios artículos entre semana con lo que al final la media ha sido algo mayor de uno por semana. Para el 2016 ya tengo escritos una buena cantidad de artículos suficientes para seguir publicando al ritmo de un artículo por semana durante unos cuantos meses, por supuesto sobre Java pero alguno también sobre GNU/Linux. Uno de ellos espero que sea el de la conferencia <a href="https://bilbostack.com/">BilboStack</a> 2016 que se celebrará a finales de enero para la que escribiré un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/conferencia-bilbostack-2015/">artículo similar al que hice el año pasado</a> resumiendo las charlas a las que asista. También estoy en proceso de realizar una nueva actualización del <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/">libro PlugIn Tapestry</a> en el que incorporaré mucho del contenido que he escrito desde su última publicación.</p>
<p>El blog ha seguido creciendo un poco en cuanto a visitas a base de un esfuerzo tremendo tratando de escribir y publicar artículos con cierta calidad, los ingresos por publicidad AdSense siguen siendo prácticamente los mismos, entre 6 y 11 € al mes, como el alojamiento y el dominio me es gratuito es suficiente para hacer alguna <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/">donación a un proyecto relacionado con el software libre</a> por lo que tú visitando este blog en cierta forma también podrás sentirte contribuidor del software libre ya uses productos <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> o <a href="https://www.apple.com/">Apple</a>. Una de las cosas que dicen para aumentar visitas es casi más importante la cantidad que la calidad pero no puedo dedicar más tiempo a escribir así que opto por que lo que escriba no esté ya en varios otros cientos de sitios para alguien con el mismo interés le resulte aprovechable, además trato de que los artículos incluyan un ejemplo funcional con su código fuente completo que se pueda probar de manera simple descargándolo.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/hemeroteca-8/images/analytics-2015_hu2e45f8b2b5f12313f49ee6d57175de05_64277_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Analytics 2015 de Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/hemeroteca-8/images/analytics-2015_hu2e45f8b2b5f12313f49ee6d57175de05_64277_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="112" alt="Analytics 2015 de Blog Bitix" title="Analytics 2015 de Blog Bitix"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Analytics 2015 de Blog Bitix</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/hemeroteca-8/images/gadsense-2015_hu47d99b4d8540d2424ce3b09c9b76ded9_44102_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="AdSense 2015 de Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/hemeroteca-8/images/gadsense-2015_hu47d99b4d8540d2424ce3b09c9b76ded9_44102_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="84" alt="AdSense 2015 de Blog Bitix" title="AdSense 2015 de Blog Bitix"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>AdSense 2015 de Blog Bitix</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Ya solo me queda decir&hellip; ¡gracias por leer, compartir y comentar esta bitácora!, no recibo muchos comentarios pero algunos como <a href="https://twitter.com/josetesan/status/669434170221928449">este</a> me anima a seguir escribiendo y compartiendo, ¡que os vaya bien el 2016!.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/hemeroteca-8/images/christmas-tux-2015_hu9e0bfd41e2bd0872eef6fc5bc9fd63e0_481724_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Christmas Tux 2016"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/hemeroteca-8/images/christmas-tux-2015_hu9e0bfd41e2bd0872eef6fc5bc9fd63e0_481724_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Christmas Tux 2016" title="Christmas Tux 2016"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>¡Buen 2016! <br>Fuente: klowner.com</figcaption>
</figure>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/grabar-y-compartir-video-de-la-terminal-con-asciinema/</id>
        <title>Grabar y compartir vídeo de la terminal con Asciinema</title>
        <updated>2015-11-11T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2015-09-20T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/grabar-y-compartir-video-de-la-terminal-con-asciinema/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Asciinema es una herramienta que nos permite grabar un vídeo de texto con la salida de la terminal. El vídeo de texto es mucho mejor que una foto estática de la salida en un determinado punto o un vídeo de imágenes del que no podemos seleccionar y copiar su texto.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/asciinema.png" width="200" height="200" alt="Asciinema" title="Asciinema"  class=""></p>
</div>
<p>Si queremos compartir las acciones en una terminal y su salida tenemos varias opciones, la más simple es ejecutar el comando y copiar la salida en un archivo de texto, correo electrónico o artículo de una bitácora. Sin embargo, con esta opción solo tenemos el contenido final del comando y a veces en donde se usan varios comandos o que limpian la terminal (como por ejemplo con ssh) es difícil seguir en esa foto final la salida que se ha ido produciendo en la terminal. Otra opción es crear un vídeo tradicional de imágenes que podamos reproducir con <a href="https://www.videolan.org/vlc/">VLC</a> para ver la evolución de la salida tal y como se produce, sin embargo, en esta opción perdemos el poder copiar y pegar texto, es habitual que tengamos que parar el vídeo y escribir el comando o la salida que vemos en el vídeo, esto es lento y propenso a errores ya que podemos confundirnos varias veces al teclear lo que vemos en el vídeo. Otra opción mejor es usar <a href="https://asciinema.org/">Asciinema</a> que captura el texto de la terminal y crea un vídeo de texto que representa la sesión de terminal que hemos tenido.</p>
<p>Asciinema es como un vídeo pero de texto que además podemos compartir para que otras personas lo vean y que podemos incrustar en páginas web como artículos de bitácoras. Además permite seleccionar y copiar texto y seguro que necesita mucho menos ancho de banda que un vídeo de <a href="https://www.youtube.com/">YouTube</a>. Empezar a crear vídeos de texto es tan sencillo como <a href="https://github.com/asciinema/asciinema/releases">descargar el binario de Asciinema</a> o <a href="https://asciinema.org/docs/installation">instalarlo con el gestor de paquetes</a> de la distribución GNU/Linux que usemos, también se puede usar en <a href="https://www.apple.com/macos/">Mac OS</a> y <a href="https://www.freebsd.org/es/">FreeBSD</a>.</p>
<p>Una vez instalado, podemos iniciar una grabación de la terminal, esto creará un archivo <em>video.asciinema</em>. Podremos parar la grabación con la combinación de teclas <kbd>ctrl+d</kbd> o tecleando el comando <code>exit</code>:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ asciinema rec --max-wait<span class="o">=</span><span class="m">2</span> video.asciinema&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>asciinema-rec.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Reproducir el vídeo creado con:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ asciinema play video.asciinema&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>asciinema-play.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Y compartirlo con:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ asciinema upload video.asciinema&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>asciinema-upload.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Para compartir los vídeos solo necesitaremos una cuenta de correo, no necesitaremos una clave ya que la autenticación en Asciinema se hace mediante un enlace que se nos envían a nuestra cuenta de correo cada vez que queremos acceder a nuestra cuenta. Si instalamos Asciinema por segunda vez o en otro ordenador y queremos asociarlo con la cuenta que ya tenemos podemos hacerlo con:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ asciinema auth&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>asciinema-auth.sh</span>
    </div>
</div>
<p>En la <a href="https://asciinema.org/docs">documentación de Asciinema</a> están las opciones completas que podemos usar por ejemplo para añadir un título al vídeo o para ejecutar un comando directamente. Una vez que tenemos subido el vídeo a la web de Asciinema podemos compartirlo ya sea enviando en enlace del vídeo o con un reproductor embebido en una página web o artículo de un <em>blog</em>. Para esto último deberemos incluir un <em>script</em> de JavaScript para el reproductor de la siguiente forma, con el atributo id indicamos el vídeo que queremos reproducir, en la <a href="https://asciinema.org/docs/embedding">documentación de las opciones para embeber los vídeos</a> podemos ver las opciones completas que podemos emplear:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-html" data-lang="html"><span class="line"><span class="cl"><span class="p">&lt;</span><span class="nt">script</span> <span class="na">type</span><span class="o">=</span><span class="s">&#34;text/javascript&#34;</span> <span class="na">src</span><span class="o">=</span><span class="s">&#34;https://asciinema.org/a/17648.js&#34;</span> <span class="na">id</span><span class="o">=</span><span class="s">&#34;asciicast-17648&#34;</span> <span class="na">async</span><span class="p">&gt;&lt;/</span><span class="nt">script</span><span class="p">&gt;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>asciinema-embed.html</span>
    </div>
</div>
<p>Y este es el resultado de un vídeo en el que muestro un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/script-para-instalar-arch-linux-facil-rapido-desatendido-automatizado-y-personalizable/">Script para instalar Arch Linux fácil, rápido, desatendido, automatizado y personalizable</a>.</p>
<div class="media">
<script type="text/javascript" src="https://asciinema.org/a/418524.js" id="asciicast-418524" async></script>
<noscript><a href="https://asciinema.org/a/418524" target="_blank"><img src="https://asciinema.org/a/418524.png" width="650" height="450"></a></noscript>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://asciinema.org/">Asciinema</a></li>
<li><a href="https://asciinema.org/docs">Documentación de Asciinema</a></li>
<li><a href="https://asciinema.org/docs/embedding">Documentación para embeber vídeos</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/cambiar-la-ruta-raiz-del-entorno-de-docker/</id>
        <title>Cambiar la ruta raíz del entorno de Docker</title>
        <updated>2015-11-14T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2015-07-24T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/cambiar-la-ruta-raiz-del-entorno-de-docker/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Cambiando la ruta raíz del entorno de ejecución de docker, dónde guarda las imágenes de los contenedores, los datos de los contenedores y otros metadatos, podemos almacenar esta información en un disco duro externo o memoria USB.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/docker.svg" width="200" height="167" alt="Docker" title="Docker"  class=""></p>
</div>
<p>Por defecto el directorio donde se guardan las imágenes y los contenedores junto con otros metadatos de <a href="https://www.docker.com/">Docker</a> es <em>/var/lib/docker</em>. En mi caso hace un tiempo me compre un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/">disco de estado sólido Samsung 840 EVO de 250 GiB</a> y comenté en el artículo del anterior enlace. Aunque probablemente un disco SSD sea suficientemente fiable como para que antes de que falle cambiémos de ordenador porque ya es antiguo, yo trato de evitar hacer muchas escrituras al disco. Al trabajar con Docker ya sea descargando imágenes, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/11/como-crear-una-imagen-para-docker-usando-un-dockerfile/">construyendo imágenes propias con archivos Dockerfile</a> y al arrancar contenedores cuyos procesos escriben en disco prefiero externalizar esas escrituras en una unidad USB ya sea un <em>pendrive</em> o un disco duro. En este artículo comentaré como modificar Docker para que las imágenes y los contenedores estén almacenados en una memoria USB o en otra localización de la por defecto.</p>
<p>En Arch Linux el proceso de docker se arranca con un servicio de systemd:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ sudo systemctl start docker.service&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>docker-start.sh</span>
    </div>
</div>
<p>En la definición del servicio de docker se establecen los parámetros de inicio del demonio de docker y deberemos cambiarlo para cambiar la localización de las imágenes y contenedores. En la información de ayuda del comando de docker podemos ver que si queremos cambiar la localización por defecto de las imágenes y contenedores de docker debemos emplear la opción <em>-g &ldquo;/var/lib/docker&rdquo;</em>.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span><span class="lnt">8&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ docker --help&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">Usage: docker <span class="o">[</span>OPTIONS<span class="o">]</span> COMMAND <span class="o">[</span>arg...<span class="o">]</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">A self-sufficient runtime <span class="k">for</span> linux containers.&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">...&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">-g, --graph<span class="o">=</span><span class="s2">&#34;/var/lib/docker&#34;</span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   Path to use as the root of the Docker runtime&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">...</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>docker-help.sh</span>
    </div>
</div>
<p>En Arch Linux el servicio de systemd de docker se guarda en <em>/usr/lib/systemd/system/docker.service</em>. Modificando el parámetro <em>ExecStart</em> de la sección <em>[Service]</em> para añadir el parámetro <em>-g</em> nos quedaría algo como:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-systemd" data-lang="systemd"><span class="line"><span class="cl"><span class="k">[Unit]</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="na">Description</span><span class="o">=</span><span class="s">Docker Application Container Engine</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="na">Documentation</span><span class="o">=</span><span class="s">http://docs.docker.com</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="na">After</span><span class="o">=</span><span class="s">network.target docker.socket</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="na">Requires</span><span class="o">=</span><span class="s">docker.socket</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">[Service]</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="na">ExecStart</span><span class="o">=</span><span class="s">/usr/bin/docker -d -H fd:// -g /run/media/picodotdev/BMOVE_ROJO/docker/root</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="na">MountFlags</span><span class="o">=</span><span class="s">slave</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="na">LimitNOFILE</span><span class="o">=</span><span class="s">1048576</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="na">LimitNPROC</span><span class="o">=</span><span class="s">1048576</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">[Install]</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="na">WantedBy</span><span class="o">=</span><span class="s">multi-user.target</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>docker.service</span>
    </div>
</div>
<p>Iniciando ahora el servicio de Docker veremos que en el directorio que hayamos elegido se crean los metadatos y si hacemos un <em>pull</em> de una imagen se guardará en esta localización.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/cambiar-la-ruta-raiz-del-entorno-de-docker/images/docker-root_huf301198ed05a6799a7c84e4217e4eb0f_47801_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Directorio raíz de docker"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/cambiar-la-ruta-raiz-del-entorno-de-docker/images/docker-root_huf301198ed05a6799a7c84e4217e4eb0f_47801_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="143" alt="Directorio raíz de docker" title="Directorio raíz de docker"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Directorio raíz de docker</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="alert alert-warning">
    <p>Cada vez que se actualice el paquete de docker el archivo del servicio de systemd se sobrescribirá y perderemos la configuración, de modo que en cada actualización de docker deberemos realizar de nuevo la modificación.</p>
</div>
<p>Este artículo es uno de otros que he publicado, en otros artículos he escrito sobre otras cosas relacionadas con docker.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/usar-docker-con-docker-machine-en-linux-windows-o-mac/</id>
        <title>Usar docker con Docker Machine en Linux, Windows o Mac</title>
        <updated>2015-07-18T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2015-07-18T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/usar-docker-con-docker-machine-en-linux-windows-o-mac/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Aunque no usemos Linux podemos hacer uso de docker a través de una máquina virtual de VirtualBox y con Docker Machine. Docker Machine permite crear un sistema con la misión de albergar contenedores de docker, puede ser en VirtualBox pero también en Amazon EC2 o Digital Ocean además de otras muchas opciones.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/docker.svg" width="200" height="167" alt="Docker" title="Docker"  class=""></p>
</div>
<p><a href="https://www.docker.com/">Docker</a> ha dejado de ser únicamente una tecnología de contenedores formando un ecosistema alrededor de docker más completo, <a href="https://docs.docker.com/compose/">Docker Compose</a> que permite <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/11/como-crear-una-imagen-para-docker-usando-un-dockerfile/">definir un grupo de contenedores en un archivo</a>, por supuesto parte importante de este ecosistema es <a href="https://registry.hub.docker.com/">Docker Hub</a> para <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/crear-y-usar-un-repositorio-en-docker-hub/">compartir imágenes de contenedores</a> y <a href="https://docs.docker.com/swarm/">Docker Swarm</a> que permite formar un <em>cluster</em> de máquinas. En este artículo comentaré cómo usar <a href="https://docs.docker.com/machine/">Docker Machine</a> y dejaré para un futuro <a href="https://docs.docker.com/swarm/">Docker Swarm</a> (ya que por el momento las pruebas que he hecho no han sido exitosas).</p>
<p>Antes de nada decir que tanto Docker Machine en el momento de escribir este artículo están en las fases iniciales de desarrollo y pueden cambiar significativamente antes de lanzar una versión 1.0, ahora Docker Machine está en las version 0.3.0. La combinación de Docker Machine y Docker Swarm en algunos puntos son parecidos a los que se ofrecen en <a href="https://coreos.com/">CoreOS</a>.</p>
<p>Si has usado <a href="https://www.vagrantup.com/">Vagrant</a> te resultará Docker Machine muy similar ya que permite crear máquinas virtuales en diferentes proveedores en una máquina anfitrión con <a href="https://www.virtualbox.org/">VirtualBox</a> hasta <a href="https://aws.amazon.com/es/ec2/">Amazon EC2</a> o <a href="https://www.digitalocean.com/">Digital Ocean</a>, la <a href="https://docs.docker.com/machine/#drivers">lista de controladores soportados</a> es bastante amplia. Estas máquinas que creamos con Docker Machine están destinadas como único objetivo a albergar contenedores docker usando el sistema operativo <a href="https://github.com/boot2docker/boot2docker">boot2docker</a>.</p>
<p>Para usar Docker Machine debemos <a href="https://github.com/docker/machine/releases">descargar el binario</a>, darle permisos de ejecución y si queremos añadirlo a la variable <em>PATH</em> del sistema.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ docker-machine --version&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>docker-machine-version.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Con los siguientes comandos podemos crear una máquina virtual para los contenedores docker, listar las máquinas virtuales creadas, hacer SSH a ella, ejecutar un contenedor en ella, pararla y eliminar una máquina virtual además de obtener la <em>IP</em> asignada.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ docker-machine create --driver virtualbox dev&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ docker-machine ls&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>docker-machine-create.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Estableciendo las variables de entorno de la máquina virtual podemos usar el comando docker como si de la máquina anfitrión fuera, todos los comandos de docker que lancemos se ejecutarán contra el contenedor docker de la máquina virtual. En el siguiente caso se ejecuta el contenedor de <em>busybox</em> en la máquina virtual <em>dev</em>. Con <em>--unset</em> podemos reiniciar la configuración a la máquina anfitrión.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ docker-machine env dev&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="nb">eval</span> <span class="s2">&#34;</span><span class="k">$(</span>docker-machine env dev<span class="k">)</span><span class="s2">&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ docker run busybox <span class="nb">echo</span> <span class="s2">&#34;hello world&#34;</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ <span class="nb">eval</span> <span class="s2">&#34;</span><span class="k">$(</span>docker-machine env --unset<span class="k">)</span><span class="s2">&#34;</span></span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>docker-machine-run.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Podemos detener, volver a iniciar, hacer SSH y eliminar la máquina virtual con:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ docker-machine start dev&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ docker-machine ssh dev&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ docker-machine stop dev&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ docker-machine rm dev</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>docker-machine-manage.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<script type="text/javascript" src="https://asciinema.org/a/23600.js" id="asciicast-23600" async></script>
<noscript><a href="https://asciinema.org/a/23600" target="_blank"><img src="https://asciinema.org/a/23600.png" width="650" height="450"></a></noscript>
</div>
<p>El directorio por defecto donde se guardarán los archivos de las máquinas virtuales es <em>~/.docker/machine</em>, si queremos cambiarlo podemos utilizar el parámetro <em>--storage-path</em> en cada uno de los comandos anteriores de la siguiente forma, el orden de los parámetros es importante:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ docker-machine --storage-path <span class="s2">&#34;/run/media/picodotdev/BMOVE_ROJO/docker/machine&#34;</span> create --driver virtualbox dev&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>docker-machine-storage-path.sh</span>
    </div>
</div>
<p>En el administrador de VirtualBox veremos que se ha creado la máquina virtual <em>dev</em> además de poder cambiar la configuración de memoria y otros parámetros de la máquina virtual.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/usar-docker-con-docker-machine-en-linux-windows-o-mac/images/virtualbox_hudd2a5a18303e22b8bb6f9e8594255a23_110586_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Máquina de Docker Machine ne VirtualBox"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/usar-docker-con-docker-machine-en-linux-windows-o-mac/images/virtualbox_hudd2a5a18303e22b8bb6f9e8594255a23_110586_300x200_fit_box_3.png" width="284" height="200" alt="Máquina de Docker Machine ne VirtualBox" title="Máquina de Docker Machine ne VirtualBox"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Máquina de Docker Machine en VirtualBox</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Dado que los contenedores se ejecutan en una máquina virtual de VirtualBox y VirtualBox está disponible en Windows y Mac OS además del binario de Docker Machine para estas plataformas podemos usar docker en cualquiera de estos. Aunque no sea de forma nativa como en Linux para un entorno de desarrollo donde las personas trabajan con cualquiera de estos sistemas operativos puede sernos de utilidad.</p>
<p>Como nota final diré que después de crear una máquina virtual las siguientes veces al crear una nueva Docker Machine se me quedaba indefinidamente en el mensaje <em>Starting VM&hellip;</em>, algún problema con Docker Machine o VirtualBox que en una futura versión podría solucionarse, la única forma de resolverlo que se es reiniciando el ordenador pero seguro que hay alguna mejor.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://docs.docker.com/machine/">Docker Machine</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>