<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/planeta-codigo/</id>
    <updated>2022-01-20T22:00:00+01:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/</id>
        <title>Smartcards en vez de discos para una futura generación de consolas</title>
        <updated>2019-08-11T03:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-08-03T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Todo indica que el formato físico de los juegos está a punto de desaparecer en una futura generación de consolas no muy lejana como ya ha ocurrido en gran medida con la música o los libros. Pero los juegos digitales crean otros problemas que los juegos físicos no tienen y es el motivo por el que algunos usuarios son contrarios a solo los digitales, ¿sería posible solución a los problemas de los juegos físicos y de los digitales? Aquí teorizo sobre este tema y planteo una solución, las <em>smartcards</em>.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/playstation.svg" width="200" height="155" alt="PlayStation" title="PlayStation"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/xbox.svg" width="200" height="197" alt="Xbox" title="Xbox"  class=""></p>
</div>
<p>Hasta recientemente la forma de distribuir los juegos en las consolas y PC ha sido a través de cartuchos y discos CD, DVD, y Blu-Ray, si embargo con la masificación de internet y con anchos de banda asequibles para las conexiones residenciales de los usuarios de entre 30 Mbps, 600 Mbps y en un futuro aún más parece que es el momento de que los fabricantes y algunos usuarios estén prefiriendo un modelo de distribución basado en la descarga digital por internet. De hecho <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> con la <a href="https://www.xbox.com">Xbox</a> One All-Digital ya ni siquiera posee lector de discos y todos los juegos ha de ser adquiridos a través de su tienda, la <a href="https://www.playstation.com/es-es/">PlayStation</a> de <a href="https://www.sony.es/">Sony</a> también posee su modelo de distribución digital.</p>
<p>El lector de discos junto con el posible sobrecalentamiento es uno los causantes de el mayor número de averías. Tarde o temprano el lector falla al ser algo mecánico, más temprano cuanto más uso se le da. Es uno de los motivos por los que si yo tuviese una consola me platearía adquirir los juegos digitales en vez de físicos estando a un precio similar o incluso un poco mayor, esto no quiere decir que considere que los digitales deberían ser mas baratos porque la distribución de los mismos es más sencilla y barata. En la actualidad de momento no hay interés en mantener una competencia de precios entre la tienda digital y la física, salvo ofertas puntuales aunque los físicos de segunda mano se suelen encontrar a precios menores que en las ediciones digitales. Otro motivo por el prefiero los juegos digitales es porque me ocupan espacio y en mi caso no estoy apegado a tener las cosas tangibles para adorarlas como si fuesen totems de dioses, vamos que no necesito verlas colocadas en una balda cogiendo polvo. Los discos pueden estropearse con rayaduras y necesitan de todas formas descargar actualizaciones con contenido mejorado o adicional.</p>
<p>Sin embargo, algunos usuarios prefieren los discos por el apego sentimental que pueden tenerle al objeto por los buenos momentos de diversión que les ha proporcionado. Otros quizá por coleccionismo. Algunos prefieren poseer algo tangible de lo que compran y en algún caso porque con razón consideran que en el caso de los digitales es la empresa la que realmente posee el juego y no quieren que sea la empresa la que tenga ese poder, si la empresa desaparece todo los bienes digitales que adquirieron ¿que pasaría con ellos? ¿también desaparecerían? Si Microsoft decide cerrar la división de juegos porque no está obteniendo el rendimiento esperado todas las personas podrían perder sus posesiones digitales.</p>
<h1 id="las-smartcards-como-hipotética-solución">Las smartcards como hipotética solución</h1>
<p>De esto que das un paseo andando o estás cansado a punto de dormir y después de haber un par de vídeos anteriormente o hablado con alguien sobre el tema le das una vuelta y se te ocurre una forma de como solucionar un problema, en este caso el de la posesión física y compatibilizarlo con las descargas digitales. He estado viendo dos vídeos en dos canales de YouTube que hablan precisamente de este tema, uno de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7mZzJYH4FcE">tonondor</a> y otro de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-F-MrmOpMas">Vídeo Blog</a> (seguro que hay más de otros usuarios de YouTube), y como solución a los problemas anteriores de fiabilidad del lector de discos y la posesión física frente a la digital se me ha ocurrido que una solución podría ser el reemplazo de los discos por una <em>smartcard</em>.</p>
<p>El concepto de una <em>smartcard</em> es un objeto tangible como una tarjeta de crédito que correspondería a la posesión física de un disco al que reemplazaría, al contrario de los discos no tendría almacenamiento sino que simplemente sería algún tipo de credencial de que su poseedor concede el derecho a usar un juego. Lógicamente esta <em>smartcard</em> debería estar dotada de suficientes medidas de seguridad para que no pueda ser suplantada. El lector de disco con partes mecánicas sería reemplazado por un lector de tarjetas inteligentes por contacto o <em>contacless</em> como ya funciona numerosas tarjetas de crédito y bonos de medios de transporte.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/images/smartcard-contactless_huae5e9a1b0a8b801392f690f17fa110e2_56001_2560x1440_fit_box_3.png" width="250" height="250" alt="Smartcard contactless" title="Smartcard contactless"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<p>Quedada resuelta la posesión física de los juegos con la <em>smartcard</em>, queda como descargarlos y en este modelo que planteo la descarga se realizaría a través de internet tal como ocurre en los juegos digitales. Una vez descargado el juego ya no sería necesaria la conexión a internet y solo introducir la <em>smartcard</em> en cada inicio del juego, en cada 3 inicios o cada 3 días para evitar la incomodidad de tener que usar la <em>smartcard</em> en cada inicio.</p>
<p>Resuelta la posesión física y la descarga queda como poseer la imagen de juego como si de un disco físico se tratase y podría ser dando la posibilidad de guardar la imagen instalable de juego en un disco duro externo ya sea en una imagen ISO u otro formato de imagen. Nuevamente tanto la <em>smartcard</em> como la imagen de disco debería estar dotada de suficientes medidas de seguridad para que estos no puedan ser alterados, suplantados o usados de forma ilegítima pero si lo han hecho con los discos blu-ray no veo por que no puedan hacerlo con el sistema de <em>smartcard</em>.</p>
<p>Queda resolver como poder descargar las imágenes de los juegos en una fecha tan posterior del lanzamiento de la consola como 20 años después pero mientras la seguridad esté en la posesión de la <em>smartcard</em> como forma de poder jugar al juego en la consola incluso no tendría por que ser Sony, Microsoft o <a href="https://store.steampowered.com/">Steam</a> las que distribuyan las imágenes de los juegos y podría ser cualquier otra entidad o usuario incluso mediante torrent.</p>
<p>Con las <em>smartcards</em> el mercado de segunda mano del que se nutren algunas tiendas como forma alternativa de negocio a la venta de juegos nuevos precintados podría seguir funcionando exactamente igual cosa que con los digitales es susceptible de desaparecer. Por supuesto, las <em>smartcards</em> serían algo más pequeñas que los discos, posiblemente tan fáciles de crear y con un coste no muy diferente.</p>
<p>Eliminar el lector de discos tiene la ventaja adicional de que seguramente el lector de <em>smartcards</em> sería mucho más pequeño con el consiguiente ahorro en tamaño de la PS4 y también peso.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/implementar-tolerancia-a-fallos-con-resilience4j/</id>
        <title>Implementar tolerancia a fallos con Resilience4j</title>
        <updated>2019-08-02T17:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-08-02T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/implementar-tolerancia-a-fallos-con-resilience4j/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/resilience4j.png" width="200" height="200" alt="Resilience4j" title="Resilience4j"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/java.svg" width="200" height="366" alt="Java" title="Java"  class=""></p>
</div>
<p><a href="https://github.com/Netflix/Hystrix">Hystrix</a> ha sido una de las primeras librerías en Java disponibles para implementar varios patrones de tolerancia a fallos en los microservicios. Desde hace un tiempo ha pasado a modo mantenimiento en el que ya no se incluyen nuevas características, una de las librerías recomendadas como sustituta es <a href="https://github.com/resilience4j/resilience4j">Resilience4j</a>. Resilience4j proporciona las características similares con algunas ventajas adicionales.</p>
<p>Los patrones útiles para aumentar la tolerancia a fallos debido a problemas de red o fallo de alguno de los múltiples servicios son:</p>
<ul>
<li><em>Circuit breaker</em>: para dejar de hacer peticiones cuando un servicio invocado está fallando.</li>
<li><em>Retry</em>: realiza reintentos cuando un servicio ha fallado de forma temporal.</li>
<li><em>Bulkhead</em>: limita el número de peticiones concurrentes salientes a un servicio para no sobrecargarlo.</li>
<li><em>Rate limit</em>: limita el número de llamadas que recibe un servicio en un periodo de tiempo.</li>
<li><em>Cache</em>: intenta obtener un valor de la cache y si no está presente de la función de la que lo recupera.</li>
<li><em>Time limiter</em>: limita el tiempo de ejecución de una función para no esperar indifinidamente a una respuesta.</li>
<li>Además de la funcionalidad de métricas.</li>
</ul>
<p>La ventaja de Resilience4j es que todos estos patrones para los microservicios se ejecutan en el mismo hilo que el principal y no en un aparte como en Hystrix. Su uso además no requiere de crear clases específicas para hacer uso de los patrones y pueden emplearse las <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-8/">funciones <em>lambda</em> incorporadas en Java 8</a>.</p>
<p>Este artículo actualiza el ejemplo que usaba <a href="https://projects.spring.io/spring-boot/">Spring Boot</a> y <a href="https://projects.spring.io/spring-cloud/">Spring Cloud</a> que implementé en su momento para la <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/spring-cloud/">serie de artículos sobre Spring Cloud</a> añadiendo una implementación del cliente de un microservicio con Resilience4j.</p>
<p>La configuración de Resilience4j se puede proporcionar mediante código Java, con anotaciones y con la <a href="https://resilience4j.readme.io/docs/getting-started-3">integración para Spring Boot</a> con parámetros en el archivo de configuración de la aplicación. La aplicación además de varias cosas de Spring Cloud para otros artículos de la serie consiste para el de este artículo en un servicio cliente y un servicio servidor que para ser tolerantes a fallos hacen uso de los patrones <em>circuit breaker</em> y <em>time limiter</em> para demostrar su uso.</p>
<p>Resilience4j para implementar los patrones lo que hace es decorar la función objetivo que hace la invocación del servicio. Si se quieren aplicar varios patrones hay que encadenar las decoraciones, por ejemplo, si se quiere limitar el número de llamadas salientes con <em>bulkhead</em> y el patrón <em>circuit breaker</em> hay que aplicar una decoración sobre la otra. En este ejemplo se aplica un <em>time limiter</em> y un <em>circuit breaker</em> usando código Java. La variable <em>get</em> es la que realmente contiene la llamada al servicio.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span><span class="lnt">33&#10;</span><span class="lnt">34&#10;</span><span class="lnt">35&#10;</span><span class="lnt">36&#10;</span><span class="lnt">37&#10;</span><span class="lnt">38&#10;</span><span class="lnt">39&#10;</span><span class="lnt">40&#10;</span><span class="lnt">41&#10;</span><span class="lnt">42&#10;</span><span class="lnt">43&#10;</span><span class="lnt">44&#10;</span><span class="lnt">45&#10;</span><span class="lnt">46&#10;</span><span class="lnt">47&#10;</span><span class="lnt">48&#10;</span><span class="lnt">49&#10;</span><span class="lnt">50&#10;</span><span class="lnt">51&#10;</span><span class="lnt">52&#10;</span><span class="lnt">53&#10;</span><span class="lnt">54&#10;</span><span class="lnt">55&#10;</span><span class="lnt">56&#10;</span><span class="lnt">57&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.springcloud.client</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;<span class="o">...</span>&#10;&#10;<span class="nd">@Component</span>&#10;<span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">Resilience4jProxyService</span> <span class="o">{</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nd">@Autowired</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="n">LoadBalancerClient</span> <span class="n">loadBalancer</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nd">@Autowired</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="n">Tracing</span> <span class="n">tracing</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nd">@Autowired</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="n">Tracer</span> <span class="n">tracer</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="n">CircuitBreakerConfig</span> <span class="n">circuitBreakerConfiguration</span><span class="o">;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="n">TimeLimiterConfig</span> <span class="n">timeLimiterConfiguration</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="nf">Resilience4jProxyService</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">circuitBreakerConfiguration</span> <span class="o">=</span> <span class="n">CircuitBreakerConfig</span><span class="o">.</span><span class="na">custom</span><span class="o">()</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">.</span><span class="na">failureRateThreshold</span><span class="o">(</span><span class="n">50</span><span class="o">)</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">.</span><span class="na">recordExceptions</span><span class="o">(</span><span class="n">IOException</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">,</span> <span class="n">TimeoutException</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">)</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">.</span><span class="na">build</span><span class="o">();</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">timeLimiterConfiguration</span> <span class="o">=</span> <span class="n">TimeLimiterConfig</span><span class="o">.</span><span class="na">custom</span><span class="o">()</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">.</span><span class="na">timeoutDuration</span><span class="o">(</span><span class="n">Duration</span><span class="o">.</span><span class="na">ofMillis</span><span class="o">(</span><span class="n">2500</span><span class="o">))</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">.</span><span class="na">cancelRunningFuture</span><span class="o">(</span><span class="kc">true</span><span class="o">)</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">.</span><span class="na">build</span><span class="o">();</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="n">String</span> <span class="nf">get</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">ServiceInstance</span> <span class="n">instance</span> <span class="o">=</span> <span class="n">loadBalancer</span><span class="o">.</span><span class="na">choose</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;proxy&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">URI</span> <span class="n">uri</span> <span class="o">=</span> <span class="n">instance</span><span class="o">.</span><span class="na">getUri</span><span class="o">();</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">String</span> <span class="n">resource</span> <span class="o">=</span> <span class="n">String</span><span class="o">.</span><span class="na">format</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;%s%s&#34;</span><span class="o">,</span> <span class="n">uri</span><span class="o">.</span><span class="na">toString</span><span class="o">(),</span> <span class="s">&#34;/service&#34;</span><span class="o">);</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">Invocation</span><span class="o">.</span><span class="na">Builder</span> <span class="n">builder</span> <span class="o">=</span> <span class="n">ClientBuilder</span><span class="o">.</span><span class="na">newClient</span><span class="o">().</span><span class="na">target</span><span class="o">(</span><span class="n">resource</span><span class="o">).</span><span class="na">request</span><span class="o">();</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">...</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">CircuitBreaker</span> <span class="n">circuitBreaker</span> <span class="o">=</span> <span class="n">CircuitBreaker</span><span class="o">.</span><span class="na">of</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;resilience4jCircuitBreakerProxyService&#34;</span><span class="o">,</span> <span class="n">circuitBreakerConfiguration</span><span class="o">);</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">TimeLimiter</span> <span class="n">timeLimiter</span> <span class="o">=</span> <span class="n">TimeLimiter</span><span class="o">.</span><span class="na">of</span><span class="o">(</span><span class="n">timeLimiterConfiguration</span><span class="o">);</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">Supplier</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">CompletableFuture</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">String</span><span class="o">&gt;&gt;</span> <span class="n">get</span> <span class="o">=</span> <span class="o">()</span> <span class="o">-&gt;</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="n">CompletableFuture</span><span class="o">.</span><span class="na">supplyAsync</span><span class="o">(()</span> <span class="o">-&gt;</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="n">builder</span><span class="o">.</span><span class="na">get</span><span class="o">().</span><span class="na">readEntity</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">);</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">});</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">};</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">Callable</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">String</span><span class="o">&gt;</span> <span class="n">getLimiter</span> <span class="o">=</span> <span class="n">TimeLimiter</span><span class="o">.</span><span class="na">decorateFutureSupplier</span><span class="o">(</span><span class="n">timeLimiter</span><span class="o">,</span> <span class="n">get</span><span class="o">);</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">Callable</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">String</span><span class="o">&gt;</span> <span class="n">getCircuitBreaker</span> <span class="o">=</span> <span class="n">CircuitBreaker</span><span class="o">.</span><span class="na">decorateCallable</span><span class="o">(</span><span class="n">circuitBreaker</span><span class="o">,</span> <span class="n">getLimiter</span><span class="o">);</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="n">Try</span><span class="o">.</span><span class="na">of</span><span class="o">(</span><span class="n">getCircuitBreaker</span><span class="o">::</span><span class="n">call</span><span class="o">).</span><span class="na">recover</span><span class="o">((</span><span class="n">throwable</span><span class="o">)</span> <span class="o">-&gt;</span> <span class="n">getFallback</span><span class="o">()).</span><span class="na">get</span><span class="o">();</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="n">String</span> <span class="nf">getFallback</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="s">&#34;Fallback&#34;</span><span class="o">;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;<span class="o">}</span>&#10;</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Resilience4jProxyService.java</span>
    </div>
</div>
<p>Las dependencias que hay que añadir en el proyecto son:</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-groovy" data-lang="groovy"><span class="n">plugins</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">id</span> <span class="s1">&#39;application&#39;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">id</span> <span class="s1">&#39;org.springframework.boot&#39;</span> <span class="n">version</span> <span class="s1">&#39;2.1.6.RELEASE&#39;</span>&#10;<span class="o">}</span>&#10;&#10;<span class="n">mainClassName</span> <span class="o">=</span> <span class="s1">&#39;io.github.picodotdev.blogbitix.springcloud.client.Main&#39;</span>&#10;&#10;<span class="n">dependencies</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">implementation</span> <span class="nf">platform</span><span class="o">(</span><span class="s2">&#34;org.springframework.boot:spring-boot-dependencies:2.1.6.RELEASE&#34;</span><span class="o">)</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">implementation</span> <span class="nf">platform</span><span class="o">(</span><span class="s2">&#34;org.springframework.cloud:spring-cloud-dependencies:Greenwich.SR1&#34;</span><span class="o">)</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="c1">// Spring&#10;</span><span class="c1"></span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kt">def</span> <span class="n">excludeSpringBootStarterLogging</span> <span class="o">=</span> <span class="o">{</span> <span class="n">exclude</span><span class="o">(</span><span class="nl">group:</span> <span class="s1">&#39;org.springframework.boot&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="nl">module:</span> <span class="s1">&#39;spring-boot-starter-logging&#39;</span><span class="o">)</span> <span class="o">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">compile</span><span class="o">(</span><span class="s1">&#39;org.springframework.boot:spring-boot-starter&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">excludeSpringBootStarterLogging</span><span class="o">)</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">compile</span><span class="o">(</span><span class="s1">&#39;org.springframework.boot:spring-boot-starter-web&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">excludeSpringBootStarterLogging</span><span class="o">)</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">...</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">compile</span><span class="o">(</span><span class="s1">&#39;org.springframework.cloud:spring-cloud-starter-config&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">excludeSpringBootStarterLogging</span><span class="o">)</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">...</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">compile</span><span class="o">(</span><span class="s1">&#39;io.github.resilience4j:resilience4j-spring-boot2:0.17.0&#39;</span><span class="o">,</span> <span class="n">excludeSpringBootStarterLogging</span><span class="o">)</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">compile</span><span class="o">(</span><span class="s1">&#39;io.micrometer:micrometer-registry-prometheus:1.1.5&#39;</span><span class="o">)</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">...</span>&#10;<span class="o">}</span>&#10;</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>build.gradle</span>
    </div>
</div>
<p>Resilience4j proporciona añadidos de integración con Spring Boot y exportación de métricas para <a href="https://prometheus.io/">Prometheus</a>.</p>
<div class="alert alert-secondary sourcecode">
    <img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/icons/terminal.svg" width="64" height="64" alt="Terminal" title="Terminal" class="lozad sourcecode-icon">
    <p>
            El <a href="https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/SpringCloud">código fuente completo del ejemplo</a> puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en GitHub y probarlo en tu equipo ejecutando siguiente comando:<br><code>./gradle-run.sh</code></p>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://dzone.com/articles/resilience4j-intro">Achieving Fault Tolerance With Resilience4j</a></li>
<li><a href="https://www.baeldung.com/resilience4j">Guide to Resilience4j</a></li>
<li><a href="https://spring.io/blog/2019/01/23/spring-cloud-greenwich-release-is-now-available">Spring Cloud Greenwich.RELEASE</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/administrar-secretos-y-proteger-datos-sensibles-con-vault/</id>
        <title>Administrar secretos y proteger datos sensibles con Vault</title>
        <updated>2019-07-27T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-07-27T18:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/administrar-secretos-y-proteger-datos-sensibles-con-vault/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Herramientas de aprovisionamiento como Chef, Puppet y Ansible solucionan el problema de la seguridad de los secretos de forma similar, utilizando una única clave de cifrado. Los datos cifrados están siempre a un secreto (contraseña, clave, &hellip;) de ser descifrados y generalmente no está bien protegidos dado que en un entorno elástico cada servidor necesita disponer de este secreto para descifrar los datos. Adicionalmente el acceso a los datos cifrados no está registrado de modo que si hay una intrusión no está claro que dato ha sido accedido y por quien. Utilizar variables de entorno para proporcionar secretos tampoco es seguro, y en entornos Docker suele usarse.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/hashicorp-vault.svg" width="200" height="286" alt="HashiCorp Vault" title="HashiCorp Vault"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/hashicorp.svg" width="200" height="200" alt="HashiCorp" title="HashiCorp"  class=""></p>
</div>
<p>La seguridad es un aspecto muy importante de los sistemas informáticos, no darle la consideración necesaria puede dar lugar a caídas de servicio y robo de datos potencialmente ocasionando importantes pérdidas de dinero, sanciones y pérdida de confianza de los clientes y proveedores de una organización.</p>
<p>La seguridad se mantiene mediante mecanismos de autenticación identifican al solicitante solicitante, de autorización permitiendo realiza únicamente las acciones para las que se tienen permisos y mediante firma y cifrado para impedir la modificación de los datos y el acceso a la información sin las credenciales y autorización requerida.</p>
<p>La infraestructura informática de los sistemas actuales es cada vez más compleja por el número y tipo de las distintas de piezas que emplean como bases de datos, sistemas de mensajes u otros servicios, también por el aspecto efímero en la tendencia actual de microservicios como por la utilización de entornos en la nube con una infraestructura no confiable al estar fuera del control de una organización y estar compartida con otras organizaciones.</p>
<p>No es seguro utilizar archivos sin cifrar aún utilizando los permisos del sistema de archivos dado que una intrusión en el sistema posibilita el acceso al secreto. Cifrarlos los archivos es el mismo caso de herramientas como <a href="https://www.getchef.com/">Chef</a>, <a href="https://puppet.com/">Puppet</a> y <a href="https://www.ansible.com/">Ansible</a>. Utilizar variables de entorno para proporcionar secretos tampoco es seguro ya que aunque los secretos no están en el sistema de archivos se pueden inspeccionar las variables de entorno de un proceso.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash">$ env <span class="p">|</span> grep SECRET&#10;$ docker inspect&#10;$ sudo cat /proc/<span class="nv">$pid</span>/environ</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>commands.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Por otra parte las contraseñas y claves han de rotarse regularmente para limitar en el tiempo el acceso ante el filtrado de las credenciales en un sistema o para denegar el acceso a una persona que en algún momento haya tenido credenciales de acceso como un empleado que ya no pertenece a la compañía.</p>
<h3 id="vault">Vault</h3>
<p><a href="https://www.vaultproject.io/">Vault</a> es una herramienta para acceder de forma segura a secretos. Un secreto es cualquier cosa a la que se quiera tener severamente controlado como claves de API, contraseñas y certificados. Vault proporciona una interfaz para cualquier secreto a la vez que mantiene un control de acceso y un <em>log</em> de acceso detallado.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.vaultproject.io/docs/what-is-vault/index.html">Introduction to Vault</a></li>
<li><a href="https://www.vaultproject.io/docs/use-cases/index.html">Use Cases</a></li>
</ul>
<p>Las características principales de Vault se engloban en tres aspectos de la seguridad: cifrado, control de acceso y ciclo de vida.</p>
<ul>
<li>Almacenamiento seguro de secretos: se pueden almacenar secretos arbitrarios clave/valor. Los secretos son cifrados previamente a ser almacenados en el almacenamiento persistente de modo que obtener acceso al almacenamiento persistente no es suficiente para acceder a los secretos. Vault puede almacenar los secretos en disco, <a href="https://www.consul.io/">Consul</a> y más.</li>
<li>Secretos dinámicos: puede <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/generar-credenciales-de-conexion-a-base-de-datos-bajo-demanda-con-vault/">generar secretos bajo demanda para bases de datos</a> o algunos sistemas como AWS. Por ejemplo, cuando una aplicación necesita acceso a una base de datos SQL solicita a Vault unas credenciales, Vault genera unas credenciales con los permisos adecuados. Después de crear estos secretos dinámicos también los revoca automáticamente una vez pasado su tiempo de concesión.</li>
<li>Cifrado de datos: puede <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/02/cifrado-y-descifrado-como-servicio-con-vault/">cifrar y descifrar datos sin almacenarlos</a>. Esto permite definir parámetros de seguridad y los desarrolladores almacenar los datos cifrados en localizaciones como bases de datos sin tener que diseñar sus propios métodos de cifrado.</li>
<li>Concesión y renovación: todos los secretos en Vault tienen un tiempo de concesión asociado. Al finalizar la concesión Vault los revoca automáticamente, los clientes pueden solicitar renovar las concesiones mediante las API disponibles de Vault.</li>
<li>Revocación: integra la funcionalidad de revocación, no solo secretos individuales sino jerarquías de secretos. La revocación asiste en la rotación de las claves así como cerrar el sistema en caso de intrusión.</li>
</ul>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/VYfl-DpZ5wM" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/NxL2-XuZ3kc" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h3 id="conceptos">Conceptos</h3>
<p>Los motores de secretos son uno de los conceptos en el ámbito de Vault. Son componentes que permite almacenar, generar o cifrar datos. Algunos motores de secretos simplemente almacenan y leen datos, otros se conectan a otros servicios y generan credenciales dinámicamente bajo demanda. Otros motores de secretos proporcionan el cifrado como servicio, <em>tokens</em> de un solo uso, certificados y mucho más.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.vaultproject.io/api/secret/index.html">Secrets Engines</a></li>
<li><a href="https://www.vaultproject.io/docs/secrets/kv/index.html">KV Secrets Engine</a></li>
<li><a href="https://www.vaultproject.io/docs/secrets/databases/index.html">Databases Secrets Engine</a></li>
<li><a href="https://www.vaultproject.io/docs/secrets/rabbitmq/index.html">RabbitMQ Secrets Engine</a></li>
<li><a href="https://www.vaultproject.io/docs/secrets/pki/index.html">PKI Secrets Engine</a></li>
<li><a href="https://www.vaultproject.io/docs/secrets/ssh/index.html">SSH Secrets Engine</a></li>
</ul>
<p>Otro concepto es la <a href="https://www.vaultproject.io/docs/auth/index.html">autenticación</a>. Permiten realizar la autenticación y son responsables de asignar una identidad y un conjunto de <em>policies</em> a un usuario. Por ejemplo, para los desarrolladores el método de autenticación de GitHub es fácil de usar pero para servidores el método <em>AppRole</em> es el recomendado</p>
<p>Los secretos necesitan <a href="https://www.vaultproject.io/docs/configuration/storage/index.html">almacenamiento</a>. Algunos tipos de almacenamiento son mejores para la alta disponibilidad y otros facilitan la copia de seguridad y la restauración. Puede ser en memoria, sistema de archivos, una herramienta como Consul o varias bases de datos entre ellas bases de datos relacionales.</p>
<p>La <a href="https://www.vaultproject.io/docs/audit/index.html">auditoria</a> permite obtener una trazabilidad de las operaciones que se han realizado, dado que todas las operaciones se realizan mediante una API el <em>log</em> de auditoría es simplemente cada interacción autenticada con Vault, incluidas los errores. Puede ser un archivo o un <em>socket</em>.</p>
<p>Todo en Vault está basado en <em>paths</em>. Las <a href="https://www.vaultproject.io/docs/concepts/policies.html"><em>policies</em></a> permiten o deniegan el acceso a ciertos <em>paths</em>.  Poseen la siguiente sintaxis, donde las <em>capabilities</em> son las operaciones CRUD permitidas.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-hcl" data-lang="hcl"><span class="k">path</span> <span class="s2">&#34;secret/*&#34;</span> {&#10;<span class="n">  capabilities</span> <span class="o">=</span> <span class="p">[</span><span class="s2">&#34;create&#34;, &#34;read&#34;, &#34;update&#34;, &#34;delete&#34;, &#34;list&#34;</span><span class="p">]</span>&#10;}</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>policy.hcl</span>
    </div>
</div>
<h3 id="instalación-y-un-caso-de-uso">Instalación y un caso de uso</h3>
<p>La <a href="https://www.vaultproject.io/docs/install/index.html">instalación de Vault</a> es muy sencilla ya que es un único binario sin más dependencias. En una distribución <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> estará en los repositorios oficiales. En <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> se instala con el comando.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash">$ sudo pacman -S vault&#10;&#10;</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>install.sh</span>
    </div>
</div>
<p>En el siguiente ejemplo en modo desarrollo de uso de Vault se inicia, se realiza la autenticación con el <em>token</em> <em>root</em> de superusuario y se crea un secreto. Aquí solo se muestra el caso de uso de guardar y recuperar secretos, otros son generar credenciales para conectarse a una base de datos y proporcionar cifrado y descifrado como servicio.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash">$ vault server -dev&#10;<span class="o">==</span>&gt; Vault server configuration:&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Api Address: http://127.0.0.1:8200&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Cgo: disabled&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Cluster Address: https://127.0.0.1:8201&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  Listener 1: tcp <span class="o">(</span>addr: <span class="s2">&#34;127.0.0.1:8200&#34;</span>, cluster address: <span class="s2">&#34;127.0.0.1:8201&#34;</span>, max_request_duration: <span class="s2">&#34;1m30s&#34;</span>, max_request_size: <span class="s2">&#34;33554432&#34;</span>, tls: <span class="s2">&#34;disabled&#34;</span><span class="o">)</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   Log Level: info&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   Mlock: supported: true, enabled: <span class="nb">false</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Storage: inmem&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Version: Vault v1.1.1&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Version Sha: a3dcd63451cf6da1d04928b601bbe9748d53842e&#10;&#10;WARNING! dev mode is enabled! In this mode, Vault runs entirely in-memory&#10;and starts unsealed with a single unseal key. The root token is already&#10;authenticated to the CLI, so you can immediately begin using Vault.&#10;&#10;You may need to <span class="nb">set</span> the following environment variable:&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;$ <span class="nb">export</span> <span class="nv">VAULT_ADDR</span><span class="o">=</span><span class="s1">&#39;http://127.0.0.1:8200&#39;</span>&#10;&#10;The unseal key and root token are displayed below in <span class="k">case</span> you want to&#10;seal/unseal the Vault or re-authenticate.&#10;&#10;Unseal Key: <span class="nv">R6MKrMxcJtTTUuIjeQjwDxnv4sHbKtjmuRn0Fok98zk</span><span class="o">=</span>&#10;Root Token: s.hQoeIivTHHgl1AtsoVz1UF1G&#10;&#10;Development mode should NOT be used in production installations!</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>vault.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash">$ <span class="nb">export</span> <span class="nv">VAULT_ADDR</span><span class="o">=</span><span class="s1">&#39;http://127.0.0.1:8200&#39;</span>&#10;$ vault kv put secret/key <span class="nv">key</span><span class="o">=</span>s3cr3t&#10;Key&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  Value&#10;---&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  -----&#10;created_time&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 2019-07-27T17:30:29.559274833Z&#10;deletion_time&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;n/a&#10;destroyed&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nb">false</span>&#10;version&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="m">1</span>&#10;$ vault kv get secret/key&#10;<span class="o">======</span> <span class="nv">Metadata</span> <span class="o">======</span>&#10;Key&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  Value&#10;---&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  -----&#10;created_time&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 2019-07-27T17:30:29.559274833Z&#10;deletion_time&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;n/a&#10;destroyed&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nb">false</span>&#10;version&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nv">1</span>&#10;&#10;<span class="o">===</span> <span class="nv">Data</span> <span class="o">===</span>&#10;Key&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Value&#10;---&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;-----&#10;key&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;s3cr3t</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>secret.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Vault al igual que otras de las herramientas de <a href="https://www.hashicorp.com/">HashiCorp</a> como Consul y <a href="https://www.nomadproject.io/">Nomad</a> posee una interfaz gráfica accesible mediante el navegador que permite realizar las mismas operaciones que a través de la API o desde la linea de comandos.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/administrar-secretos-y-proteger-datos-sensibles-con-vault/images/vault-ui-1_hu835606e7b9de313fbe556011bb61b531_35945_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Interfaz gráfica de Vault"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/administrar-secretos-y-proteger-datos-sensibles-con-vault/images/vault-ui-1_hu835606e7b9de313fbe556011bb61b531_35945_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="188" alt="Interfaz gráfica de Vault" title="Interfaz gráfica de Vault"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/administrar-secretos-y-proteger-datos-sensibles-con-vault/images/vault-ui-2_hu643c4f275edb6aabb6ede21353b42f5b_36609_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/administrar-secretos-y-proteger-datos-sensibles-con-vault/images/vault-ui-2_hu643c4f275edb6aabb6ede21353b42f5b_36609_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="188"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Interfaz gráfica de Vault</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Vault a igual que otras de las herramientas de HashiCorp tiene una muy buena documentación en formato de <a href="https://learn.hashicorp.com/vault">guía</a> y en formato de <a href="https://www.vaultproject.io/docs/">documentación</a>. En una aplicación Java el proyecto <a href="https://spring.io/">Spring</a> facilita su uso con <a href="https://projects.spring.io/spring-vault/">Spring Vault</a> y <a href="https://cloud.spring.io/spring-cloud-vault/">Spring Cloud Vault</a>.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.baeldung.com/vault">An Intro to Vault</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/obtener-los-primeros-los-ultimos-o-los-caracteres-anteriores-y-posteriores-de-un-archivo-y-el-numero-de-ocurrencias-con-head-tail-y-grep/</id>
        <title>Obtener los primeros, los últimos o los caracteres anteriores y posteriores de un archivo y el número de ocurrencias con head, tail y grep</title>
        <updated>2019-07-25T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-07-25T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/obtener-los-primeros-los-ultimos-o-los-caracteres-anteriores-y-posteriores-de-un-archivo-y-el-numero-de-ocurrencias-con-head-tail-y-grep/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Algunos archivos de texto tienen un tamaño de cientos de megas, a veces incluso sin ningún salto de línea. Visualizar el contenido de estos archivos en una aplicación con interfaz gráfica no suele ser posible porque la aplicación se queda bloqueada al intentar cargar tan enormes archivos. Incluso tampoco puede ser posible con un editor mucho más ligero como <a href="https://www.vim.org/">vim</a>. Hacer un <em>cat</em> del archivo tampoco es útil.</p>
<p>Sin embargo, sigue siendo necesario ver parte del contenido de estos archivos de texto grande para validar que el contenido de los mismos es el correcto. La opción que se puede utilizar es ver los primeros o últimos caracteres o lineas con los comandos <em>head</em> o <em>tail</em> usándolos de la siguiente forma.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash">$ <span class="c1"># Primeros o últimos 100 caracteres de un archivo</span>&#10;$ head -c <span class="m">100</span> archivo.txt&#10;Lorem ipsum dolor sit amet consectetur adipiscing elit pulvinar et praesent, egestas fermentum mauri&#10;&#10;$ tail -c <span class="m">100</span> archivo.txt&#10;ultricies, a dictumst velit dapibus leo pellentesque dictum dui ligula aliquam eu dignissim rhoncus.</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>head-tail-characters.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash">$ <span class="c1"># Primeras o últimas 2 lineas de un archivo</span>&#10;$ head -n <span class="m">2</span> archivo.txt&#10;Lorem ipsum dolor sit amet consectetur adipiscing elit pulvinar et praesent, egestas fermentum mauris phasellus non nec rutrum nibh accumsan, placerat natoque interdum dui duis viverra molestie id parturient. Imperdiet commodo viverra arcu ridiculus blandit interdum litora bibendum felis ac purus, eu facilisi habitasse ultrices nisl magnis lobortis phasellus turpis velit vestibulum faucibus, auctor sagittis consequat quis cubilia inceptos donec enim gravida mus. Lacinia felis cras leo porta imperdiet tellus ridiculus convallis praesent ante, dapibus laoreet nibh dictumst penatibus a euismod nisi nulla, luctus lacus porttitor neque magnis sed molestie curae quisque. Hac volutpat curabitur laoreet ultrices est nibh parturient quam libero, faucibus ac metus gravida quis venenatis aliquam placerat cubilia, vel ligula litora dapibus dignissim auctor rhoncus at.&#10;&#10;$ tail -n <span class="m">2</span> archivo.txt&#10;&#10;Bibendum hendrerit sociosqu id libero neque, ad mollis donec consequat sagittis, tempus litora morbi nisi. Augue gravida aliquet rhoncus porta odio dui auctor velit erat lectus magna phasellus fringilla, quam praesent class cursus blandit nulla curabitur nostra feugiat consequat egestas cubilia, tortor magnis senectus volutpat ad urna semper himenaeos nascetur luctus posuere interdum. Nam quisque aliquet convallis taciti maecenas euismod vulputate mauris commodo et eleifend vel duis ultricies, a dictumst velit dapibus leo pellentesque dictum dui ligula aliquam eu dignissim rhoncus.</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>head-tail-lines.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash">Lorem ipsum dolor sit amet consectetur adipiscing elit pulvinar et praesent, egestas fermentum mauris phasellus non nec rutrum nibh accumsan, placerat natoque interdum dui duis viverra molestie id parturient. Imperdiet commodo viverra arcu ridiculus blandit interdum litora bibendum felis ac purus, eu facilisi habitasse ultrices nisl magnis lobortis phasellus turpis velit vestibulum faucibus, auctor sagittis consequat quis cubilia inceptos donec enim gravida mus. Lacinia felis cras leo porta imperdiet tellus ridiculus convallis praesent ante, dapibus laoreet nibh dictumst penatibus a euismod nisi nulla, luctus lacus porttitor neque magnis sed molestie curae quisque. Hac volutpat curabitur laoreet ultrices est nibh parturient quam libero, faucibus ac metus gravida quis venenatis aliquam placerat cubilia, vel ligula litora dapibus dignissim auctor rhoncus at.&#10;&#10;Proin sapien viverra nisl posuere dapibus commodo senectus aptent dui nam est tempor primis, dignissim vehicula pharetra et augue hendrerit tincidunt metus mauris curae mus eu. Quam habitasse natoque gravida cras class porttitor fringilla facilisi, phasellus mauris hendrerit et montes enim libero, suspendisse id fermentum lacus molestie purus blandit. Vivamus interdum nisi eleifend suscipit vulputate faucibus suspendisse felis curae, sodales pharetra cubilia vehicula proin velit turpis sapien ad, cursus molestie erat aliquam ridiculus rhoncus duis eu.&#10;&#10;Mollis venenatis felis suscipit mauris fusce at massa sociosqu conubia, hac sociis aptent ut netus vestibulum nostra sed dictumst, nec non eget magna vulputate cum pellentesque arcu. Congue pharetra luctus justo curabitur turpis mi semper nibh laoreet fames, vehicula quam maecenas dui magna scelerisque dictum diam tortor, sociis massa facilisi cum viverra duis erat urna fusce. Urna interdum nisl class fames quam cum suscipit ultrices hendrerit ullamcorper, sagittis nullam aliquam porta tellus aptent fringilla iaculis vitae, vivamus vestibulum conubia elementum semper id himenaeos nunc convallis.&#10;&#10;Bibendum hendrerit sociosqu id libero neque, ad mollis donec consequat sagittis, tempus litora morbi nisi. Augue gravida aliquet rhoncus porta odio dui auctor velit erat lectus magna phasellus fringilla, quam praesent class cursus blandit nulla curabitur nostra feugiat consequat egestas cubilia, tortor magnis senectus volutpat ad urna semper himenaeos nascetur luctus posuere interdum. Nam quisque aliquet convallis taciti maecenas euismod vulputate mauris commodo et eleifend vel duis ultricies, a dictumst velit dapibus leo pellentesque dictum dui ligula aliquam eu dignissim rhoncus.</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>archivo.txt</span>
    </div>
</div>
<p>Como programador no es raro trabajar con archivos de más de 100 MiB en los que el texto no contiene saltos de línea y el contenido es una sola línea como es el caso de un archivo en formato XML utilizado para intercambiar información entre dos aplicaciones. Estos archivos por su tamaño y sin saltos de línea se les atragantan a los editores de texto gráficos como <a href="https://code.visualstudio.com/">Visual Studio Code</a> e incluso a la opción más ligera basada en texto como <em>vim</em>.</p>
<p>En ete caso también es necesaria una forma de comprobar el contenido del archivo o contar el número de ocurrencias de un determinado patrón. La herramienta de línea de comandos <em>grep</em> es una gran ayuda en estos dos casos. Suponiendo un archivo XML que contiene elementos con un <em>tag</em> de precio se desea comprobar que estos elementos tienen un valor válido. Utilizando <em>grep</em> y una expresión regular se obtienen las etiquetas <em>price</em>, una en cada línea. El parámetro <em>-E</em> indica que se utilizan una expresión regular y el parámetro <em>-o</em> indica que cada coincidencia se emita en una línea nueva.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash">$ grep -E -o <span class="s2">&#34;&lt;price&gt;[^&lt;]*&lt;/price&gt;&#34;</span> archivo.xml&#10;&lt;price&gt;1.0&lt;/price&gt;&#10;&lt;price&gt;2.0&lt;/price&gt;&#10;&lt;price&gt;3.0&lt;/price&gt;</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>grep-1.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-XML" data-lang="XML"><span class="cp">&lt;?xml version=&#34;1.0&#34; encoding=&#34;UTF-8&#34;?&gt;</span>&#10;<span class="nt">&lt;products&gt;&lt;product&gt;&lt;name&gt;</span>A<span class="nt">&lt;/name&gt;&lt;price&gt;</span>1.0<span class="nt">&lt;/price&gt;&lt;/product&gt;&lt;product&gt;&lt;name&gt;</span>B<span class="nt">&lt;/name&gt;&lt;price&gt;</span>2.0<span class="nt">&lt;/price&gt;&lt;/product&gt;&lt;product&gt;&lt;name&gt;</span>C<span class="nt">&lt;/name&gt;&lt;price&gt;</span>3.0<span class="nt">&lt;/price&gt;&lt;/product&gt;&lt;/products&gt;</span>&#10;</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>archivo.xml</span>
    </div>
</div>
<p>En caso de no ser un archivo estructurado como XML o querer obtener los 15 caracteres anteriores o posteriores de una coincidencia se utiliza un comando <em>grep</em> similar cambiando la expresión regular.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash">$ grep -E -o <span class="s2">&#34;.{0,15}price.{0,15}&#34;</span> archivo.xml&#10;&lt;name&gt;A&lt;/name&gt;&lt;price&gt;1.0&lt;/price&gt;&lt;/p&#10;&lt;name&gt;B&lt;/name&gt;&lt;price&gt;2.0&lt;/price&gt;&lt;/p&#10;&lt;name&gt;C&lt;/name&gt;&lt;price&gt;3.0&lt;/price&gt;&lt;/p</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>grep-2.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Para contar el número de coincidencias en el archivo se puede combinar el comando <em>grep</em> utilizando la opción <em>-o</em> para que emita cada coincidencia en cada línea y el comando <em>wc</em> con la opción <em>-l</em> para que cuente el número de líneas de entrada. Utilizando una tubería entre ambos comandos es posible contar el número de coincidencias en un archivo.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash">$ grep -E -o <span class="s2">&#34;&lt;product&gt;&#34;</span> archivo.xml <span class="p">|</span> wc -l&#10;<span class="m">3</span>&#10;</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>grep-3.sh</span>
    </div>
</div>
<p>En este caso el XML es muy pequeño y un editor de texto es capaz de abrirlo perfectamente pero un archivo de texto a partir unas cuantas decenas de MiB se le atraganta a los editores incluso a los basados en texto y en el caso querer hacer comprobaciones una buena alternativa o la única es recurrir a los comandos <em>head</em>, <em>tail</em>, <em>grep</em> y <em>wc</em>.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://stackoverflow.com/questions/8101701/grep-characters-before-and-after-match">Grep characters before and after match?</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/publicacion-y-suscripcion-de-eventos-con-guava-eventbus-en-una-aplicacion-java/</id>
        <title>Publicación y suscripción de eventos con Guava EventBus en una aplicación Java</title>
        <updated>2019-07-19T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-07-19T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/publicacion-y-suscripcion-de-eventos-con-guava-eventbus-en-una-aplicacion-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Guava EventBus es una solución simple para la publicación y suscripción de eventos en una misma aplicación y como tal no posee muchas de las capacidades que si tiene JMS o RabbitMQ, sin embargo, en algunos casos puede ser muy útil, una solución sencilla y sin requerimientos adicionales de infraestructura.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/java.svg" width="200" height="366" alt="Java" title="Java"  class=""></p>
</div>
<p>En programación los eventos son una buena forma de comunicación que permite desacoplar el emisor del evento del receptor o receptores. Los eventos permiten reaccionar a situaciones que se producen a la aplicación. El emisor los lanza cuando considera adecuado y los receptores se suscriben a los eventos que quieren recibir y actúan según su funcionalidad.</p>
<p>Hay herramientas especificas para eventos en Java está JMS si la aplicación está basada en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/introduccion-y-nuevas-caracteristicas-de-java-ee-7/">la plataforma en Java EE</a>, en caso de necesitar un servidor de mensajes adecuado para múltiples plataformas y lenguajes uno de los más conocidos es <a href="https://www.rabbitmq.com/">RabbitMQ</a>. Estas opciones permiten que el emisor y los receptores estén aplicaciones distintas.</p>
<p>En el caso de que el emisor y receptor estén en la misma aplicación una opción más sencilla por no requerir un servidor de mensajería es usando la librería <a href="https://github.com/google/guava">Guava</a> y su funcionalidad de <a href="https://github.com/google/guava/wiki/EventBusExplained">Event Bus</a>. Una de las ventajas de Guava Event Bus es que el receptor no requiere un registro explícito en el emisor como ocurre en algunas de las soluciones con clases <em>Listener</em> de Java.</p>
<p>Para hacer uso de Guava Event Bus hay que obtener una referencia a la clase <a href="https://guava.dev/releases/snapshot-jre/api/docs/com/google/common/eventbus/EventBus.html">EventBus</a> que usando <a href="https://spring.io/">Spring</a> se puede definir como un <em>bean singleton</em> en el contenedor de dependencias y ser inyectado en las clases que lo necesiten. Los eventos se envían a haciendo uso del método <a href="https://guava.dev/releases/snapshot-jre/api/docs/com/google/common/eventbus/EventBus.html#post-java.lang.Object-">post()</a> con el objeto que representa el evento como argumento. Los manejadores de los eventos o <em>listener</em> son simplemente un método anotado con <a href="https://guava.dev/releases/snapshot-jre/api/docs/com/google/common/eventbus/Subscribe.html">@Suscribe</a> y el tipo del evento como argumento, la clases <em>listener</em> han de registrarse en el <em>EventBus</em> y una misma clase con múltiples métodos anotados puede manejar diferentes eventos.</p>
<p>En el contenedor de Spring se define como un <em>bean</em> la clase <em>EventBus</em> que es inicializada con las clases <em>listener</em> con métodos anotados con <em>@Suscribe</em> registradas con el método <a href="https://guava.dev/releases/snapshot-jre/api/docs/com/google/common/eventbus/EventBus.html#register-java.lang.Object-">register()</a>.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.guava</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;<span class="kn">import</span> <span class="nn">org.springframework.boot.SpringApplication</span><span class="o">;</span>&#10;<span class="kn">import</span> <span class="nn">org.springframework.boot.autoconfigure.SpringBootApplication</span><span class="o">;</span>&#10;<span class="kn">import</span> <span class="nn">org.springframework.context.annotation.Bean</span><span class="o">;</span>&#10;<span class="kn">import</span> <span class="nn">com.google.common.eventbus.EventBus</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;<span class="nd">@SpringBootApplication</span>&#10;<span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">Main</span> <span class="o">{</span>&#10;&#10;	<span class="nd">@Bean</span>&#10;	<span class="kd">public</span> <span class="n">EventBus</span> <span class="nf">eventBus</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;		<span class="n">EventBus</span> <span class="n">eventbus</span> <span class="o">=</span> <span class="k">new</span> <span class="n">EventBus</span><span class="o">();</span>&#10;		<span class="n">eventbus</span><span class="o">.</span><span class="na">register</span><span class="o">(</span><span class="k">new</span> <span class="n">EventListener</span><span class="o">());</span>&#10;		<span class="k">return</span> <span class="n">eventbus</span><span class="o">;</span>&#10;	<span class="o">}</span>&#10;&#10;	<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">main</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span><span class="o">[]</span> <span class="n">args</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;		<span class="n">SpringApplication</span><span class="o">.</span><span class="na">run</span><span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">,</span> <span class="n">args</span><span class="o">);</span>&#10;	<span class="o">}</span>&#10;<span class="o">}</span>&#10;</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Main.java</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.guava</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;<span class="kn">import</span> <span class="nn">com.google.common.eventbus.Subscribe</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;<span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">EventListener</span> <span class="o">{</span>&#10; &#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nd">@Subscribe</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">onEvent</span><span class="o">(</span><span class="n">Event</span> <span class="n">event</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">System</span><span class="o">.</span><span class="na">out</span><span class="o">.</span><span class="na">printf</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;Event: %s%n&#34;</span><span class="o">,</span> <span class="n">event</span><span class="o">.</span><span class="na">getMessage</span><span class="o">());</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;<span class="o">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>EventListener.java</span>
    </div>
</div>
<p>En este ejemplo sencillo se lanza un evento cuando se realiza una petición y como reacción a este evento se imprime un mensaje en la salida. Una aplicación real del <em>EventBus</em> será más complicada pero este ejemplo muestra perfectamente el mecanismo de lanzado y recepción de eventos en una misma aplicación. La clase que se lanza como evento en este caso es un <em>POJO</em> sin ningún requerimiento especial.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.guava</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;<span class="kn">import</span> <span class="nn">org.springframework.beans.factory.annotation.Autowired</span><span class="o">;</span>&#10;<span class="kn">import</span> <span class="nn">org.springframework.web.bind.annotation.RequestParam</span><span class="o">;</span>&#10;<span class="kn">import</span> <span class="nn">org.springframework.web.bind.annotation.RestController</span><span class="o">;</span>&#10;<span class="kn">import</span> <span class="nn">org.springframework.web.bind.annotation.RequestMapping</span><span class="o">;</span>&#10;<span class="kn">import</span> <span class="nn">com.google.common.eventbus.EventBus</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;<span class="nd">@RestController</span>&#10;<span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">DefaultRestController</span> <span class="o">{</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nd">@Autowired</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="n">EventBus</span> <span class="n">eventbus</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nd">@RequestMapping</span><span class="o">(</span><span class="s">&#34;/&#34;</span><span class="o">)</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="n">Event</span> <span class="nf">hello</span><span class="o">(</span><span class="nd">@RequestParam</span><span class="o">(</span><span class="n">value</span> <span class="o">=</span> <span class="s">&#34;message&#34;</span><span class="o">,</span> <span class="n">defaultValue</span> <span class="o">=</span> <span class="s">&#34;Hello World!&#34;</span><span class="o">)</span> <span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">Event</span> <span class="n">event</span> <span class="o">=</span> <span class="k">new</span> <span class="n">Event</span><span class="o">(</span><span class="n">message</span><span class="o">);</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">eventbus</span><span class="o">.</span><span class="na">post</span><span class="o">(</span><span class="n">event</span><span class="o">);</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="n">event</span><span class="o">;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;<span class="o">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>DefaultRestController.java</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.guava</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;<span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">Event</span> <span class="o">{</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="nf">Event</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span> <span class="n">message</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">this</span><span class="o">.</span><span class="na">message</span> <span class="o">=</span> <span class="n">message</span><span class="o">;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="n">String</span> <span class="nf">getMessage</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="n">message</span><span class="o">;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;<span class="o">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Event.java</span>
    </div>
</div>
<p>Al realizar peticiones a la aplicación el controlador emite un evento que es recibido por <em>listener</em> al procesar el evento, en la salida de la aplicación aparecen los mensajes.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain">Event: Hello World!&#10;Event: A message&#10;</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>System.out</span>
    </div>
</div>
<p>En el proyecto hay que incluir como dependencia la librería Guava en este caso usando <a href="https://gradle.org/">Gradle</a>.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-groovy" data-lang="groovy"><span class="n">plugins</span> <span class="o">{</span>&#10;	<span class="n">id</span> <span class="s1">&#39;java&#39;</span>&#10;	<span class="n">id</span> <span class="s1">&#39;application&#39;</span>&#10;	<span class="n">id</span> <span class="s1">&#39;org.springframework.boot&#39;</span> <span class="n">version</span> <span class="s1">&#39;2.1.6.RELEASE&#39;</span>&#10;<span class="o">}</span>&#10;&#10;<span class="n">group</span> <span class="o">=</span> <span class="s1">&#39;io.github.picodotdev.blogbitix&#39;</span>&#10;<span class="n">version</span> <span class="o">=</span> <span class="s1">&#39;0.0.1-SNAPSHOT&#39;</span>&#10;<span class="n">sourceCompatibility</span> <span class="o">=</span> <span class="mi">11</span>&#10;<span class="n">mainClassName</span> <span class="o">=</span> <span class="s1">&#39;io.github.picodotdev.blogbitix.guava.Main&#39;</span>&#10;&#10;<span class="n">repositories</span> <span class="o">{</span>&#10;	<span class="n">mavenCentral</span><span class="o">()</span>&#10;<span class="o">}</span>&#10;&#10;<span class="n">dependencies</span> <span class="o">{</span>&#10;	<span class="n">implementation</span> <span class="nf">platform</span><span class="o">(</span><span class="s2">&#34;org.springframework.boot:spring-boot-dependencies:2.1.6.RELEASE&#34;</span><span class="o">)</span>&#10;&#10;	<span class="n">implementation</span><span class="o">(</span><span class="s1">&#39;org.springframework.boot:spring-boot-starter-web&#39;</span><span class="o">)</span>&#10;	<span class="n">implementation</span><span class="o">(</span><span class="s1">&#39;org.springframework.boot:spring-boot-starter-jersey&#39;</span><span class="o">)</span>&#10;	<span class="n">implementation</span><span class="o">(</span><span class="s1">&#39;com.google.guava:guava:28.0-jre&#39;</span><span class="o">)</span>&#10;<span class="o">}</span>&#10;</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>build.gradle</span>
    </div>
</div>
<div class="alert alert-secondary sourcecode">
    <img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/icons/terminal.svg" width="64" height="64" alt="Terminal" title="Terminal" class="lozad sourcecode-icon">
    <p>
            El <a href="https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/Guava">código fuente completo del ejemplo</a> puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en GitHub y probarlo en tu equipo ejecutando siguiente comando:<br><code>./gradlew run</code></p>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.baeldung.com/guava-eventbus">Guide to Guava’s EventBus</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/ejemplo-de-rabbitmq-con-java-para-enviar-y-recibir-mensajes/">Ejemplo de RabbitMQ con Java para enviar y recibir mensajes</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/introduccion-y-ejemplo-sencillo-de-java-message-service-jms/">Introducción y ejemplo sencillo de Java Message Service (JMS)</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/aplicacion-de-ejemplo-usando-varias-especificaciones-de-java-ee-7/">Aplicación de ejemplo usando varias especificaciones de Java EE 7</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/recuperar-datos-eficientemente-en-graphql-usando-batching-con-data-loaders/</id>
        <title>Recuperar datos eficientemente en GraphQL usando batching con data loaders</title>
        <updated>2020-08-22T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-07-12T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/recuperar-datos-eficientemente-en-graphql-usando-batching-con-data-loaders/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Al diferencia de una API REST donde cada recurso posee un <em>endpoint</em> propio en GraphQL los recursos están relacionados y forman un grafo. Por otro lado las propiedades devueltas en una consulta de GraphQL son las que se indiquen en la consulta en vez de prefijadas como en una API REST. Hay que tener en cuenta que GraphQL para recuperar las propiedades de las entidades usa un <em>resolver</em> y las recupera una a una, si se devuelve una lista de elementos y de cada uno de esos elementos otra propiedad para la que hay que generar una consulta adicional a la base de datos el rendimiento no será bueno. Los <em>data loaders</em> permiten recuperar las propiedades relacionadas de una colección de entidades eficientemente evitando el problema 1+N.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/graphql.svg" width="200" height="200" alt="GraphQL" title="GraphQL"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/java.svg" width="200" height="366" alt="Java" title="Java"  class=""></p>
</div>
<p>Una de las dificultades a resolver en GraphQL es evitar los problemas de generar 1+N consultas dado que en algunas peticiones se recupera una lista de elementos para recuperar alguna otra propiedad de esos elementos para la que se realiza otra consulta. Suele ocurrir al navegar las relaciones de las entidades, por ejemplo al solicitar una lista de libros y de cada libro obtener su autor, para obtener los libros se necesita una consulta y hay que evitar que para recuperar el autor de cada libro generar otra consulta, si el número de libros recuperados es grande el número de consultas será grande y la consulta será poco eficiente, lenta y generará una carga a evitar en el servidor de base de datos.</p>
<p>En el artículo <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/recuperar-datos-eficientemente-en-graphql-usando-batching/">Recuperar datos eficientemente en GraphQL usando batching</a> comentaba una estrategia para evitar este problema que consistía en dados una serie de elementos recuperados y si la propiedad estaba presente en la consulta se obtenían los identificativos de esos elementos y se recuperaba la propiedad para todos los elementos en una única consulta.</p>
<p>Sin embargo, GraphQL posee otra estrategia para resolver el problema de los 1+N, mediante <a href="https://www.graphql-java.com/documentation/v12/batching/">Data Loaders</a>. Para usar un <em>data loader</em> en una propiedad de un tipo hay que crear una clase que implemente la interfaz <em>MappedBatchLoader</em> o <em>MappedBatchLoaderWithContext</em> de <a href="https://github.com/graphql-java/java-dataloader">java-loader</a>. El método a implementar es <em>load(Set&lt;K&gt;)</em> que recibe un conjunto de instancias de las que se quiere recuperar la propiedad y devuelve un <em>Map&lt;K,V&gt;</em> cuya clave es la instancia de la colección y el valor de la propiedad recuperada.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.graphql.dataloader</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;<span class="kn">import</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.graphql.type.Book</span><span class="o">;</span>&#10;<span class="kn">import</span> <span class="nn">org.dataloader.BatchLoaderEnvironment</span><span class="o">;</span>&#10;<span class="kn">import</span> <span class="nn">org.dataloader.MappedBatchLoaderWithContext</span><span class="o">;</span>&#10;<span class="kn">import</span> <span class="nn">org.springframework.stereotype.Component</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;<span class="o">...</span>&#10;&#10;<span class="nd">@Component</span>&#10;<span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">IsbnDataLoader</span> <span class="kd">implements</span> <span class="n">MappedBatchLoaderWithContext</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">Book</span><span class="o">,</span> <span class="n">String</span><span class="o">&gt;</span> <span class="o">{</span>&#10;&#10;   <span class="kd">public</span> <span class="nf">IsbnDataLoader</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;   <span class="o">}</span>&#10;&#10;   <span class="nd">@Override</span>&#10;   <span class="kd">public</span> <span class="n">CompletionStage</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">Map</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">Book</span><span class="o">,</span> <span class="n">String</span><span class="o">&gt;&gt;</span> <span class="nf">load</span><span class="o">(</span><span class="n">Set</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">Book</span><span class="o">&gt;</span> <span class="n">books</span><span class="o">,</span> <span class="n">BatchLoaderEnvironment</span> <span class="n">environment</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   <span class="n">Map</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">Book</span><span class="o">,</span> <span class="n">String</span><span class="o">&gt;</span> <span class="n">isbns</span> <span class="o">=</span> <span class="n">books</span><span class="o">.</span><span class="na">stream</span><span class="o">().</span><span class="na">collect</span><span class="o">(</span><span class="n">Collectors</span><span class="o">.</span><span class="na">toMap</span><span class="o">(</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   <span class="n">Function</span><span class="o">.</span><span class="na">identity</span><span class="o">(),</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   <span class="n">Book</span><span class="o">::</span><span class="n">getIsbn</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   <span class="o">));</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   <span class="k">return</span> <span class="n">CompletableFuture</span><span class="o">.</span><span class="na">supplyAsync</span><span class="o">(()</span> <span class="o">-&gt;</span> <span class="n">isbns</span><span class="o">);</span>&#10;   <span class="o">}</span>&#10;<span class="o">}</span>&#10;</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>IsbnDataLoader.java</span>
    </div>
</div>
<p>Una vez definidos los <em>data loaders</em> hay que incluirlos en un registro e indicarlos en la clase del contexto de GraphQL. El método <em>contextBuilder</em> recibe todas las instancias de <em>data loaders</em>, el método <em>dataLoaderRegistry</em> crea el registro y finalmente se asigna el registro al contexto. Los <em>data loaders</em> cachean los datos de modo que si los datos no se deben compartir entre peticiones hay que construir los <em>data loaders</em> en cada petición.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span><span class="lnt">33&#10;</span><span class="lnt">34&#10;</span><span class="lnt">35&#10;</span><span class="lnt">36&#10;</span><span class="lnt">37&#10;</span><span class="lnt">38&#10;</span><span class="lnt">39&#10;</span><span class="lnt">40&#10;</span><span class="lnt">41&#10;</span><span class="lnt">42&#10;</span><span class="lnt">43&#10;</span><span class="lnt">44&#10;</span><span class="lnt">45&#10;</span><span class="lnt">46&#10;</span><span class="lnt">47&#10;</span><span class="lnt">48&#10;</span><span class="lnt">49&#10;</span><span class="lnt">50&#10;</span><span class="lnt">51&#10;</span><span class="lnt">52&#10;</span><span class="lnt">53&#10;</span><span class="lnt">54&#10;</span><span class="lnt">55&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.graphql</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;<span class="o">...</span>&#10;&#10;<span class="nd">@SpringBootApplication</span>&#10;<span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">Main</span> <span class="o">{</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">...</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nd">@Bean</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="n">GraphQLContextBuilder</span> <span class="nf">contextBuilder</span><span class="o">(</span><span class="n">List</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">MappedBatchLoaderWithContext</span><span class="o">&lt;?,</span> <span class="o">?&gt;&gt;</span> <span class="n">mappedBatchLoaders</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="k">new</span> <span class="n">GraphQLContextBuilder</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nd">@Override</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="n">GraphQLContext</span> <span class="nf">build</span><span class="o">(</span><span class="n">HttpServletRequest</span> <span class="n">request</span><span class="o">,</span> <span class="n">HttpServletResponse</span> <span class="n">response</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">graphql</span><span class="o">.</span><span class="na">GraphQLContext</span> <span class="n">data</span> <span class="o">=</span> <span class="n">graphql</span><span class="o">.</span><span class="na">GraphQLContext</span><span class="o">.</span><span class="na">newContext</span><span class="o">().</span><span class="na">build</span><span class="o">();</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">GraphQLContext</span> <span class="n">context</span> <span class="o">=</span> <span class="k">new</span> <span class="n">DefaultGraphQLContext</span><span class="o">(</span><span class="n">data</span><span class="o">,</span> <span class="n">request</span><span class="o">,</span> <span class="n">response</span><span class="o">);</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">context</span><span class="o">.</span><span class="na">setDataLoaderRegistry</span><span class="o">(</span><span class="n">buildDataLoaderRegistry</span><span class="o">(</span><span class="n">mappedBatchLoaders</span><span class="o">,</span> <span class="n">context</span><span class="o">));</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="n">context</span><span class="o">;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nd">@Override</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="n">GraphQLContext</span> <span class="nf">build</span><span class="o">(</span><span class="n">Session</span> <span class="n">session</span><span class="o">,</span> <span class="n">HandshakeRequest</span> <span class="n">request</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">graphql</span><span class="o">.</span><span class="na">GraphQLContext</span> <span class="n">data</span> <span class="o">=</span> <span class="n">graphql</span><span class="o">.</span><span class="na">GraphQLContext</span><span class="o">.</span><span class="na">newContext</span><span class="o">().</span><span class="na">build</span><span class="o">();</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">GraphQLContext</span> <span class="n">context</span> <span class="o">=</span> <span class="k">new</span> <span class="n">DefaultGraphQLContext</span><span class="o">(</span><span class="n">data</span><span class="o">,</span> <span class="n">session</span><span class="o">,</span> <span class="n">request</span><span class="o">);</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">context</span><span class="o">.</span><span class="na">setDataLoaderRegistry</span><span class="o">(</span><span class="n">buildDataLoaderRegistry</span><span class="o">(</span><span class="n">mappedBatchLoaders</span><span class="o">,</span> <span class="n">context</span><span class="o">));</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="n">context</span><span class="o">;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nd">@Override</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="n">GraphQLContext</span> <span class="nf">build</span><span class="o">()</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">graphql</span><span class="o">.</span><span class="na">GraphQLContext</span> <span class="n">data</span> <span class="o">=</span> <span class="n">graphql</span><span class="o">.</span><span class="na">GraphQLContext</span><span class="o">.</span><span class="na">newContext</span><span class="o">().</span><span class="na">build</span><span class="o">();</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">GraphQLContext</span> <span class="n">context</span> <span class="o">=</span> <span class="k">new</span> <span class="n">DefaultGraphQLContext</span><span class="o">(</span><span class="n">data</span><span class="o">);</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">context</span><span class="o">.</span><span class="na">setDataLoaderRegistry</span><span class="o">(</span><span class="n">buildDataLoaderRegistry</span><span class="o">(</span><span class="n">mappedBatchLoaders</span><span class="o">,</span> <span class="n">context</span><span class="o">));</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="n">context</span><span class="o">;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">};</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">private</span> <span class="n">DataLoaderRegistry</span> <span class="nf">buildDataLoaderRegistry</span><span class="o">(</span><span class="n">List</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">MappedBatchLoaderWithContext</span><span class="o">&lt;?,</span> <span class="o">?&gt;&gt;</span> <span class="n">mappedBatchLoaders</span><span class="o">,</span> <span class="n">GraphQLContext</span> <span class="n">context</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">DataLoaderRegistry</span> <span class="n">registry</span> <span class="o">=</span> <span class="k">new</span> <span class="n">DataLoaderRegistry</span><span class="o">();</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">for</span> <span class="o">(</span><span class="n">MappedBatchLoaderWithContext</span><span class="o">&lt;?,</span> <span class="o">?&gt;</span> <span class="n">loader</span> <span class="o">:</span> <span class="n">mappedBatchLoaders</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">registry</span><span class="o">.</span><span class="na">register</span><span class="o">(</span><span class="n">loader</span><span class="o">.</span><span class="na">getClass</span><span class="o">().</span><span class="na">getSimpleName</span><span class="o">(),</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">DataLoader</span><span class="o">.</span><span class="na">newMappedDataLoader</span><span class="o">(</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">loader</span><span class="o">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">DataLoaderOptions</span><span class="o">.</span><span class="na">newOptions</span><span class="o">().</span><span class="na">setBatchLoaderContextProvider</span><span class="o">(()</span> <span class="o">-&gt;</span> <span class="n">context</span><span class="o">)</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">)</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">);</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="n">registry</span><span class="o">;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="kd">static</span> <span class="kt">void</span> <span class="nf">main</span><span class="o">(</span><span class="n">String</span><span class="o">[]</span> <span class="n">args</span><span class="o">)</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">SpringApplication</span><span class="o">.</span><span class="na">run</span><span class="o">(</span><span class="n">Main</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">,</span> <span class="n">args</span><span class="o">);</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;<span class="o">}</span>&#10;</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>Main.java</span>
    </div>
</div>
<p>Una vez creados los <em>data loaders</em> hay que usarlos en los <em>resolver</em> de las propiedades de una entidad en la que se desee que se cargue de forma <em>batched</em>. El método de la propiedad del resolver debe devolver un <a href="https://docs.oracle.com/en/java/javase/11/docs/api/java.base/java/util/concurrent/CompletableFuture.html">CompletableFuture</a>, el método recibe la instancia de la que se quiere recuperar una propiedad y una referencia de <em>DataFetchingEnvironment</em> de la librería <a href="https://www.graphql-java.com/">graphql-java</a>, se recupera el <em>data loader</em> de esa propiedad y se le indica que acumule el conjunto de instancias de las que se quiere recuperar. GraphQL en algún momento llamará al método <em>load(Set&lt;K&gt;)</em> que recibe un conjunto de instancias para realizar la carga de todas en una única consulta.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-java" data-lang="java"><span class="kn">package</span> <span class="nn">io.github.picodotdev.blogbitix.graphql.resolver</span><span class="o">;</span>&#10;&#10;<span class="o">...</span>&#10;&#10;<span class="kd">public</span> <span class="kd">class</span> <span class="nc">BookResolver</span> <span class="kd">implements</span> <span class="n">GraphQLResolver</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">Book</span><span class="o">&gt;</span> <span class="o">{</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">...</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="kd">public</span> <span class="n">CompletableFuture</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">String</span><span class="o">&gt;</span> <span class="nf">getDataLoaderIsbn</span><span class="o">(</span><span class="n">Book</span> <span class="n">book</span><span class="o">,</span> <span class="n">DataFetchingEnvironment</span> <span class="n">environment</span><span class="o">)</span> <span class="kd">throws</span> <span class="n">InterruptedException</span> <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="n">DataLoader</span><span class="o">&lt;</span><span class="n">Book</span><span class="o">,</span> <span class="n">String</span><span class="o">&gt;</span> <span class="n">dataLoader</span> <span class="o">=</span> <span class="n">environment</span><span class="o">.</span><span class="na">getDataLoader</span><span class="o">(</span><span class="n">IsbnDataLoader</span><span class="o">.</span><span class="na">class</span><span class="o">.</span><span class="na">getSimpleName</span><span class="o">());</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="k">return</span> <span class="n">dataLoader</span><span class="o">.</span><span class="na">load</span><span class="o">(</span><span class="n">book</span><span class="o">);</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">}</span>&#10;&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">...</span>&#10;<span class="o">}</span>&#10;</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>BookResolver.java</span>
    </div>
</div>
<p>Al obtener los datos del conjunto de libros que utilizan un <em>batch loader</em> se produce la siguiente salida.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash">$ curl -XPOST -H <span class="s1">&#39;Content-Type: application/json&#39;</span> -d <span class="s1">&#39;{&#34;query&#34;:&#34;query{books{id title dataLoaderIsbn}}&#34;}&#39;</span> http://localhost:8080/graphql&#10;<span class="o">{</span>&#10;  <span class="s2">&#34;data&#34;</span>: <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;books&#34;</span>: <span class="o">[</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;id&#34;</span>: <span class="s2">&#34;7&#34;</span>,&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;title&#34;</span>: <span class="s2">&#34;Ojo en el cielo&#34;</span>,&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;dataLoaderIsbn&#34;</span>: <span class="s2">&#34;87c1342a-f46e-41ad-ad9a-dda88bb9d0dc&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="o">}</span>,&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;id&#34;</span>: <span class="s2">&#34;8&#34;</span>,&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;title&#34;</span>: <span class="s2">&#34;Muerte de la luz&#34;</span>,&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;dataLoaderIsbn&#34;</span>: <span class="s2">&#34;0e10de64-4b6e-403a-9cf0-082907525c7a&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="o">}</span>,&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;id&#34;</span>: <span class="s2">&#34;9&#34;</span>,&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;title&#34;</span>: <span class="s2">&#34;El nombre de la rosa&#34;</span>,&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;dataLoaderIsbn&#34;</span>: <span class="s2">&#34;ea04f2a6-3f1d-4e1a-a2ee-cd370cd2a222&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="o">}</span>,&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;id&#34;</span>: <span class="s2">&#34;10&#34;</span>,&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;title&#34;</span>: <span class="s2">&#34;Los tejedores de cabellos&#34;</span>,&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;dataLoaderIsbn&#34;</span>: <span class="s2">&#34;c7a83503-fcbd-477e-862b-ab72575f72a7&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="o">}</span>,&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="o">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;id&#34;</span>: <span class="s2">&#34;11&#34;</span>,&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;title&#34;</span>: <span class="s2">&#34;Ready Player One&#34;</span>,&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="s2">&#34;dataLoaderIsbn&#34;</span>: <span class="s2">&#34;0fee8cbb-8c0f-4fef-b89d-e6ac236fc31c&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="o">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="o">]</span>&#10;  <span class="o">}</span>&#10;<span class="o">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>curl.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="alert alert-secondary sourcecode">
    <img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/icons/terminal.svg" width="64" height="64" alt="Terminal" title="Terminal" class="lozad sourcecode-icon">
    <p>
            El <a href="https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/GraphQL">código fuente completo del ejemplo</a> puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en GitHub y probarlo en tu equipo ejecutando siguiente comando:<br><code>./gradlew run</code></p>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/los-tipos-de-modulos-de-jmps-anadidos-a-partir-de-java-9/</id>
        <title>Los tipos de módulos de JPMS añadidos a partir de Java 9</title>
        <updated>2019-07-07T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-07-07T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/los-tipos-de-modulos-de-jmps-anadidos-a-partir-de-java-9/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Los módulos de Java dotan a la plataforma de nuevas características. Para garantiza la compatibilidad con las librerías existentes y permitir una transición progresiva de una versión sin módulos a una con módulos la plataforma de módulos de Java define varios tipos de módulos.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/java.svg" width="200" height="366" alt="Java" title="Java"  class=""></p>
</div>
<p>Con la <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java2-los-modulos/">publicación de Java 9</a> el 2017 se introdujo la importante novedad de los módulos que proporciona a la plataforma Java varias características como encapsulación fuerte, interfaces bien definidas y dependencias explícitas. Todos las clases se organizan en paquetes y en Java 9 también en módulos para lo cual fue necesario reorganizar en módulos todos los paquetes de los que se compone la API de Java.</p>
<p>Antes de Java 9 todas las clases se proporcionaban en una lista ordenada de archivos <em>jar</em>, lo que se conocía como el <em>classpath</em> y donde cualquier clase tenía acceso a cualquier otra que se encontrase en él respetando los ámbitos de visibilidad (<em>public</em>, <em>protected</em>, <em>private</em> y <em>package</em>). En la definición de cada módulo en su archivo <em>module-info.java</em> se debe especificar cuales son los módulos requeridos para su funcionamiento no permitiendo la máquina virtual de Java el acceso a ninguna otra clase de otros módulos ni a ninguna clase de los paquetes no exportados.</p>
<p>Para mantener la compatibilidad hacia atrás y hacer más sencillo la transición hacía los módulos, algunas librerías puede que ya no tengan mantenimiento, se pueden dar tres tipos de módulos.</p>
<ul>
<li>Módulos con nombre: están compuestos por las librerías que tienen su definición de módulo en el archivo <em>module-info.java</em> y son colocados en el <em>modulepath</em> al iniciar la aplicación. Únicamente leen los módulos que explícitamente se ha indicado en la definición del módulo con la palabra <em>requires</em> y tiene acceso a los paquetes y sus clases exportados de los módulos requeridos.</li>
<li>Módulos automáticos: son las librerías que no tienen una definición de módulo pero que son colocadas en el <em>modulepath</em>. La máquina virtual de Java le asigna un nombre de módulo de forma automática según el nombre de la librería o según la propiedad <em>Automatic-Module-Name</em> del archivo de manifiesto. Leen todos los otros módulos del sistema, los que se encuentren en el <em>modulepath</em> (incluidos todos los otros automáticos) y de la imagen del JDK, y todas las clases del módulo anónimo. Los módulos automáticos son necesarios para que no requerir convertir una librería a un módulo, esto es no requerir convertir a un módulo todo el código ya existente lo cual es un problema ya que muchas librerías ya no tienen mantenimiento. Ya que no tienen una definición de módulo se exportan todos los paquetes.</li>
<li>Módulo anónimo: todas las librerías (incluso las que tienen su definición del módulo) que se colocan el <em>classpath</em> forman el módulo anónimo. Leen todos los módulos del sistema y tienen acceso a todos sus paquetes exportados.</li>
</ul>
<p>Ya se han publicado varios libros que explican detalladamente la modularidad introducida en Java 9. Cualquiera de ellos es una guía completa de la modularidad de Java.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1484225910&amp;linkId=9c7874501bb32fa3318e285022e0207a" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1484227123&amp;linkId=59d96101c25f9c16c4427b8ee9daef1a" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/</id>
        <title>¿Donde comprar un ordenador sin Windows o con GNU/Linux?</title>
        <updated>2019-07-05T17:30:00+02:00</updated>
        <published>2019-07-05T17:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Hace no tanto tiempo era prácticamente imposible adquirir un equipo sin Windows preinstalado y salvo algunas excepciones en muchos comercios solo incluyen equipos con Windows o macOS. Pero a día hoy si alguien quiere comprar un equipo sin Windows para instalarle GNU/Linux hay varias posibilidades.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/slimbook.jpg" width="200" height="86" alt="Slimbook" title="Slimbook"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/vant.svg" width="200" height="61" alt="VANT" title="VANT"  class=""></p>
</div>
<p>En todos los comercios, grandes superficies e incluso en las pequeñas tiendas especializadas en informática solo hay dos opciones para comprar un portátil o lo compras con <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> incluído o optas por los caros mac de <a href="https://www.apple.com/">Apple</a>, los ordenadores de marca en formato torre o todo en uno también vienen todos con Windows. Hasta el momento no he encontrado ningún portátil con la posibilidad de adquirirlos con GNU/Linux en las tiendas en las que he estado. En el caso de los ordenadores de torre que montan las pequeñas tiendas a medida es posible adquirirlos sin sistema operativo pero para los usuarios con pocos conocimientos es un problema ya que no saben como instalárselo. Aún así tampoco he visto a ningún pequeño comercio ofrecer el servicio de instalarle alguna distribución de GNU/Linux sin coste al adquirir el equipo o con un coste mucho más reducido que la licencia de Windows.</p>
<p>Sin embargo, desde hace un tiempo es posible adquirir un ordenador con GNU/Linux y sin la licencia de Windows ni su coste, que no tienen nada que envidiar a cualquier otro equipo comercial de una marca más grande. En el caso de portátil están los <a href="https://slimbook.es/">Slimbook</a> o de <a href="https://www.vantpc.es/">VANT</a> que tiene unas características muy notables con el Slimbook PRO X a un precio razonable, con última generación de procesadores Intel, posibilidad de dos SSD NVMe, 32 GiB de memoria, pantalla con resolución 1920x1080 de marcos reducidos. En el caso de Slimbook ofrecen también un modelo de mini PC, el Slimbook ONE o con disipación pasiva el ZERO. En el caso de VANT sus portátiles MOOVE y de escritorio BLOCK, CELL y LIFE incluso con procesadores <a href="https://www.amd.com/es/ryzen">AMD Ryzen</a>. En ambos casos hay posibilidad de elegir entre algunas distribuciones de GNU/Linux con las que se quiere que venga preinstalado y estos son solo algunos de los modelos que tienen disponibles, Slimbook tiene también algún modelo tipo AIO o <em>all-in-one</em>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/slimbook-pro-x_hua5b4c2398d82a8510ad8beb8449d6998_256649_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Portátiles Slimbook PRO y X"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/slimbook-pro-x_hua5b4c2398d82a8510ad8beb8449d6998_256649_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="163" alt="Portátiles Slimbook PRO y X" title="Portátiles Slimbook PRO y X"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/vant-moove14_hu29d2fed7b21b31ea77145089791cd423_65756_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Portátiles VANT MOOVE"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/vant-moove14_hu29d2fed7b21b31ea77145089791cd423_65756_300x200_fit_q90_box.jpg" width="283" height="200" alt="Portátiles VANT MOOVE" title="Portátiles VANT MOOVE"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Portátiles Slimbook y VANT</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/slimbook-one_hu0be15977841ffc9244bd69210fb6289e_54789_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Ordenadores de escritorio Slimbook ONE"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/slimbook-one_hu0be15977841ffc9244bd69210fb6289e_54789_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Ordenadores de escritorio Slimbook ONE" title="Ordenadores de escritorio Slimbook ONE"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/vant-pure-a_huc5bfaab33d770c183ceef3f016afefa9_24859_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Ordenadores de escritorio VANT PURE-A"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/vant-pure-a_huc5bfaab33d770c183ceef3f016afefa9_24859_300x200_fit_q90_box.jpg" width="200" height="200" alt="Ordenadores de escritorio VANT PURE-A" title="Ordenadores de escritorio VANT PURE-A"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Ordenadores de escritorio Slimbook y VANT</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Otra alternativa son los <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing">Intel NUC</a> como el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/">Bean Canyon que adquirí hace unos unos meses</a>, al ser un <em>barebone</em> no incluía memoria ni almacenamiento, tanto la memoria como el almacenamiento SSD los adquirí aparte y su instalación realizable en unos pocos minutos es muy sencilla ni requiere grandes conocimiento. Como no incluía almacenamiento tampoco incluía Windows, le instalé <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> y todo el hardware fue reconocido sin necesidad de controladores adicionales.</p>
<p>Los pequeños comercios seguramente no puedan competir en precio con los grandes superficies o gigantes como <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> o grandes superficies como <a href="https://www.elcorteingles.es/">El Corte Inglés</a> o <a href="https://www.mediamarkt.es/">MediaMarkt</a> pero creo que tienen una oportunidad si ofrecieran el servicio de instalar alguna distribución de GNU/Linux o en ofrecer asesoramiento personalizado.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="windows"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/hemeroteca-15/</id>
        <title>Hemeroteca #15</title>
        <updated>2019-06-30T10:30:00+02:00</updated>
        <published>2019-06-30T10:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/hemeroteca-15/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/blogbitix.svg" width="200" height="200" alt="Blog Bitix" title="Blog Bitix"  class=""></p>
</div>
<p>Estos seis primeros meses del 2019 han transcurrido como todos los años anteriores, sigo manteniendo la constancia de publicar dos artículos nuevos y únicos, algunas semanas sólo uno las menos tres.</p>
<p>En cuanto al blog durante este tiempo le he hecho un cambio de diseño para que el contenido quede centrado en la pantalla y tenga más espacio horizontal lo que creo hace más agradable la lectura del texto y los extractos de código se ven mejor con menos necesidad de hacer desplazamiento horizontal.</p>
<p>Para que la publicidad y los ingresos de Adsense no se viesen perjudicados y para mejorarlos más aún si cabe he puesto un bloque <em>billboard</em> en la cabecera, he mantenido el <em>leaderboard</em> después del resumen del articulo en aquellos que lo tienen y la publicidad lateral he hecho que sea <em>sticky</em> de manera que permanece mas tiempo visible con la consiguiente mejora en el numero de clic.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/rediseno-de-blog-bitix-con-contenido-centrado-mas-grande-horizontalmente-y-publicidad-lateral-sticky/">Rediseño de Blog Bitix con contenido centrado, más grande horizontalmente y publicidad lateral sticky</a></li>
</ul>
<p>Sólo han pasado dos meses con el nuevo diseño pero creo que ha sido un acierto, para la lectura del usuario como para los ingresos de Adsense que apreciablemente sigue mejorado respecto al año anterior. Estos meses de verano el tráfico suele descender algo y las visitas ya no me continúan creciendo mes a mes, los mejores meses son los de octubre, noviembre y diciembre con lo que esas fechas podré comparar mejor con las del año pasado. El número de visitas se mantiene más o menos contante y no de crecimiento como semestres anteriores.</p>
<p>En cuanto a los artículos que he escrito han sido sobre las temáticas habituales a las que dedicó este blog. Como desde hace poco estoy pudiendo usar Java 11 (¡por fin!, algo al menos) en el trabajo espero poder escribir algunos artículos con lo que considere destacable, por el momento he actualizado el ejemplo de código de la <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/graphql/">serie de artículos de GraphQL</a> de los que tengo pendiente publicar alguno más. Los artículos de este semestre han sido los siguientes. En total 47 nuevos.</p>
<p>En la categoría de Java.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/01/las-contrasenas-e-informacion-sensible-en-el-codigo-fuente-o-bytecode-de-java-no-son-seguras/">Las contraseñas e información sensible en el código fuente o bytecode de Java no son seguras</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/01/acceder-a-hojas-de-calculo-de-google-docs-mediante-api-desde-una-aplicacion-java/">Acceder a hojas de cálculo de Google Docs mediante API desde una aplicación Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/01/comandos-para-compilar-codigo-fuente-y-ejecutar-programas-java/">Compilar el código fuente y ejecutar con los comandos javac, java y jar en Java 8 o anteriores</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/01/generar-procesar-y-modificar-documentos-json-con-json-p-en-java/">Generar, procesar y modificar documentos JSON con JSON-P en Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/01/reproducir-audio-y-musica-midi-y-sampled-wav-mp3-ogg-con-java-y-ffmpeg/">Reproducir audio y música MIDI y sampled (wav, mp3, ogg) con Java y FFmpeg</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/01/usar-expresiones-jsonpath-para-extraer-datos-de-un-json-en-java/">Usar expresiones JSONPath para extraer datos de un JSON en Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/convertir-un-json-a-objetos-y-objetos-a-json-con-json-b-gson-y-jackson-en-java/">Convertir un JSON a objetos y objetos a JSON con JSON-B, Gson y Jackson en Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/servidor-oauth-gateway-y-servicio-rest-utilizando-tokens-jwt-con-spring/">Servidor OAuth, gateway y servicio REST utilizando tokens JWT con Spring</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/ofuscar-datos-sensibles-en-las-trazas-con-log4j/">Ofuscar datos sensibles en las trazas con Log4j</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/las-clases-anidadas-inner-anonimas-y-locales-en-java/">Las clases anidadas inner, anónimas y locales en Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/lookahead-y-lookbehind-en-expresiones-regulares-con-java/">Lookahead y lookbehind en expresiones regulares con Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/las-colecciones-de-java-estructuras-de-datos-para-guardar-referencias-a-objetos/">Las colecciones de Java, estructuras de datos para guardar referencias a objetos</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/03/colecciones-sincronizadas-e-inmutables-en-java/">Colecciones sincronizadas e inmutables en Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/03/ejemplo-de-reactive-streams-en-java/">Ejemplo de Reactive Streams en Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/03/novedades-de-java-12/">Novedades de Java 12</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/03/escribir-en-la-misma-linea-de-la-consola-y-obtener-el-ancho-y-alto-de-la-terminal-con-java/">Escribir en la misma línea de la consola y obtener el ancho y alto de la terminal con Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/04/aumentar-el-tamano-del-identificativo-de-la-cookie-de-sesion-de-tomcat-o-spring-session/">Aumentar el tamaño del identificativo de la cookie de sesión de Tomcat o Spring Session</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/03/varias-consideraciones-importantes-para-trabajar-con-importes-correctamente-tipo-de-datos-precision-y-guardado/">Varias consideraciones importantes para trabajar con importes correctamente (tipo de datos, precisión y guardado)</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/03/ejemplo-de-maquina-de-estados-con-spring-statemachine/">Ejemplo de máquina de estados con Spring Statemachine</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/04/el-concepto-de-wildcard-capture-en-java/">El concepto de wildcard capture en Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/04/trazabilidad-en-microservicios-con-spring-cloud-sleuth/">Trazabilidad en microservicios con Spring Cloud Sleuth</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/lanzar-excepciones-checked-como-si-fueran-unchecked-en-java/">Lanzar excepciones checked como si fueran unchecked en Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/log-de-sentencias-sql-sentencias-lentas-y-otra-informacion-en-jooq/">Log de sentencias SQL, sentencias lentas y otra información en jOOQ</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/teses-unitarios-parametrizados-con-junit/">Teses unitarios parametrizados con JUnit</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/metadatos-e-introspeccion-en-graphql/">Metadatos e introspección en GraphQL</a></li>
</ul>
<p>En la categoría de GNU/Linux.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/autenticacion-mediante-clave-publica-y-privada-con-ssh/">Autenticación mediante clave pública y privada con SSH</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/crear-de-forma-sencilla-y-rapida-maquinas-virtuales-de-virtualbox-con-vagrant/">Crear de forma sencilla y rápida máquinas virtuales de VirtualBox con Vagrant</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/formatear-un-dispositivo-de-almacenamiento-compatible-con-windows-macos-y-smart-tv-en-gnu-linux/">Formatear un dispositivo de almacenamiento compatible con Windows, macOS y Smart TV en GNU/Linux</a></li>
</ul>
<p>Unos sobre algunas de las herramientas de <a href="https://www.hashicorp.com/">HashiCorp</a>, los que me gustaría seguir ampliando en el futuro.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/04/introduccion-a-nomad-para-gestionar-aplicaciones-y-microservicios/">Introducción a Nomad para gestionar aplicaciones y microservicios</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/04/estrategias-de-despliegue-para-microservicios-con-nomad/">Estrategias de despliegue para microservicios con Nomad</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/04/servicios-con-persistencia-en-el-orquestador-de-microservicios-nomad/">Servicios con persistencia en el orquestador de microservicos Nomad</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/registro-y-descubrimiento-de-servicios-en-contenedores-de-docker-con-consul-y-registrator/">Registro y descubrimiento de servicios en contenedores de Docker con Consul y Registrator</a></li>
</ul>
<p>Varios sobre JavaScript y desarrollo web.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/03/componentes-en-el-cliente-con-web-components-usando-javascript-html-y-css/">Componentes en el cliente con Web Components usando JavaScript, HTML y CSS</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/03/codificar-los-datos-para-evitar-ataques-xss-en-una-pagina-web/">Codificar los datos para evitar ataques XSS en una página web</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/combinaciones-de-teclado-en-html-javascript-y-paginas-web/">Combinaciones de teclado en HTML, JavaScript y páginas web</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/pruebas-de-carga-y-rendimiento-de-un-servicio-web-con-apache-bench/">Pruebas de carga y rendimiento de un servicio web con Apache Bench</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/comprobar-la-seguridad-de-un-sitio-web-que-use-ssl-tls/">Comprobar la seguridad de un sitio web que use SSL/TLS</a></li>
</ul>
<p>Sobre SQL destacando el dedicado a como hacer paginación correctamente con <em>seek</em> en vez de como habitualmente con <em>ofsset</em>.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/log-de-sqls-y-de-sqls-lentas-en-myql-y-postgresql/">Log de SQLs y de SQLs lentas en MySQL y PostgreSQL</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/implementar-la-paginacion-eficientemente-en-consultas-sql-con-seek/">Implementar la paginación eficientemente en consultas SQL con seek</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/orden-de-ejecucion-de-las-clausulas-de-las-sentencias-select-de-sql/">Orden de ejecución de las cláusulas de las sentencias SELECT de SQL</a></li>
</ul>
<p>Otros que no entran en las categorias anteriores y otro de opinión.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/01/conferencia-bilbostack-2019/">Conferencia BilboStack 2019</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/">De un móvil Samsung Galaxy S3 a un Samsung Galaxy S6</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/historial-y-evolucion-de-precios-en-amazon-con-camelcamelcamel/">Historial y evolución de los precios en Amazon con CamelCamelCamel</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-playstation-4-playstation-5-y-google-stadia/">Sobre la PlayStation 4, PlayStation 5 y Google Stadia</a></li>
</ul>
<p>Los dedicados al blog.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/9-aniversario-del-blog/">9º aniversario del blog</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/rediseno-de-blog-bitix-con-contenido-centrado-mas-grande-horizontalmente-y-publicidad-lateral-sticky/">Rediseño de Blog Bitix con contenido centrado, más grande horizontalmente y publicidad lateral sticky</a></li>
</ul>
<p>Y finalmente uno que estuvo patrocinado.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/proyecto-de-mejora-de-smart-tv-usando-una-vpn-para-acceder-a-contenido-restringido-por-ip/">Proyecto de mejora de Smart TV usando una VPN para acceder a contenido restringido por IP</a></li>
</ul>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-playstation-4-playstation-5-y-google-stadia/</id>
        <title>Sobre la PlayStation 4, PlayStation 5 y Google Stadia</title>
        <updated>2019-06-29T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-06-29T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-playstation-4-playstation-5-y-google-stadia/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>El Intel NUC que adquirí hace unos meses no es el ideal para jugar sobre todo por su pequeño tamaño y temperaturas, en mi caso como jugador ocasional es suficiente pero unido a que soy usuario de GNU/Linux hace que deba usar Wine o Steam para los juegos con lo que hay algunos juegos que me llaman la atención que no tengo disponibles. La PlayStation 4 está ya al final de su ciclo de vida, ya hay noticias de la PlayStation 5 y Google Stadia ofrecerá una nueva experiencia de juego ¿comprar una PlayStation 4? ¿o seguir con Diablo 3 mientras se lanzan la PlayStation 5 o a Stadia?.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/playstation.svg" width="200" height="155" alt="PlayStation" title="PlayStation"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/google-stadia.svg" width="200" height="133" alt="Google Stadia" title="Google Stadia"  class=""></p>
</div>
<p>Desde que me compré un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/">Intel NUC</a> he estado jugando a <a href="https://eu.diablo3.com/es/">Diablo 3</a> en <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> con <a href="https://www.winehq.org/">Wine</a> en la distribución <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> perfectamente, al menos de forma jugable con una resolución de 1600x900 en un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q-2k-qhd-ips-27-pulgadas/">monitor BenQ PD2700Q</a> y con unos detalles de calidad gráfica medios. El NUC con un <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_Graphics_Technology#Kaby_Lake_Refresh_/_Coffee_Lake">gráfica Intel integrada Iris 655</a> es notablemente mejor que la típica UHD 630 de otros modelos de procesador Intel que cumple para un jugador ocasional pero no se puede comparar con una dedicada NVIDIA o AMD de un equipo más grande. Y aunque funciona sin problemas la temperatura que alcanza llega a a entre los 75º y 80º, teniendo en cuenta que es un equipo de 10cm x 10 cm x 3.5cm es una temperatura para la que probablemente no sea recomendable mantener durante largos periodos de tiempo.</p>
<p>Por otro lado el hecho de usar Linux hace que no todos los juegos estén disponibles, con el gran trabajo de <a href="https://store.steampowered.com/">Steam</a> hay mayor número de títulos disponibles pero algunos únicamente siguen estando disponibles para <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> como <a href="https://store.steampowered.com/app/243470/Watch_Dogs/">Watch Dogs</a>. Probablemente la mejor alternativa para un usuario de Linux y para mi es usar una consola para tener un catálogo amplio de juegos, sin problemas de compatibilidad y con buen rendimiento. La consola candidata que evaluaría sería una <a href="https://www.playstation.com/es-es/">PlayStation</a>.</p>
<p>Ya han sido publicadas noticias indicando que la PlayStation 4 está al final de su ciclo de vida comercial y será sustituida previsiblemente en algún momento de 2020 o 2021 por una nueva PlayStation 5. Por otro lado Google ha anunciado su plataforma de juegos <a href="https://stadia.google.com">Stadia</a> con un funcionamiento vía <em>streaming</em>, disponible a finales del 2019 o principios del 2020. En esta situación surgen varias dudas razonables: ¿comprar una PlayStation 4? ¿seguir con Diablo 3? ¿esperar a la PlayStation 5? ¿que ofrece Google Stadia?</p>
<div class="alert alert-warning tableofcontents">
    <h2>Contenido del artículo</h2>
    <toc></toc>
</div>
<h3 id="playstation-4">PlayStation 4</h3>
<p>La <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/PlayStation_4">PlayStation 4</a> fue comercializada a finales del 2013, con su actualización del modelo <em>slim</em> y <em>pro</em> en el 2016. Habiendo ya pasado varios años desde su lanzamiento posee un amplio catálogo de juegos con muy buena calidad. Su precio está entre los 350 € nueva para el modelo <em>slim</em> o 230 € de segunda mano o seminueva en una tienda. Al haber pasado ya unos años hace que muchos destacados juegos se encuentren en unos razonables precios de entre 10 € y 20 €.</p>
<p>Aún habiéndose anunciado la PlayStation 5 como su sucesora aún están por lanzarse varios títulos importantes, todavía ofrecerá muchas horas de juego durante varios años más aún después de lanzarse la PS5.</p>
<p>Algunos de los juegos más populares son los siguientes: Grand Theft Auto V, Watch Dogs y Watch Dogs 2, Last of Us, Assassins Creed, FIFA, Dirt Rally, Horizon Zero Dawn, God of War, Bloodborne, Far Cry 5, The Witcher 3, Mafia 3, Tropico 5, Fallout 4, Dark Souls, Days Gone, Uncharted, The Division, Nioh, XCOM 2, Little Big Plannet, &hellip;</p>
<h3 id="diablo-3">Diablo 3</h3>
<p>Como tengo el Diablo 3 al que juego de forma muy esporádica y aún no le he exprimido completamente puedo pasar un tiempo jugando a este juego. Si Diablo 3 tiene algo es que está diseñado para ser extremadamente rejugable con varios personajes, niveles de dificultad, variaciones en los escenarios y mejora de objetos y personajes aún habiendo completado la historia principal. Tambien tengo en la biblioteca de Steam el Company of Heroes 2 que ni siquiera aún he instalado.</p>
<p>Con lo que en mi caso podría esperar al lanzamiento de la PS5 o esperar a ver que ofrece Stadia jugando al Diablo 3.</p>
<h3 id="playstation-5">PlayStation 5</h3>
<p>Entre las noticias que han aparecido sobre la PlayStation 5 es que usará nuevamente un procesador y gráfica AMD pero actualizados para ofrecer mucha más potencia. Usará un AMD Ryzen mucho más capaces que los <em>Jaguar</em> de la PS4 y una gráfica <em>Navi</em> ofreciendo una capacidad de cómputo de entre 8 y 10 TFLOPS por los 1,8 de la PS4.</p>
<p>Uno de los problemas de lanzar una nueva consola es que hasta pasado una buena cantidad de tiempo no posee un amplio catálogo de juegos y hay que tener en cuenta que los primeros modelos pueden presentar problemas como temperatura y ruido excesivo que hasta pasado un par de años no son en mayor medida resueltos con el modelo <em>slim</em>. En el caso de la PS5 al utilizar la misma arquitectura de procesador otra de las características destacadas es la retrocompatibilidad lo que la dotará del mismo catálogo de la PS4 desde mismo momento del lanzamiento, y todos los buenos juegos de la PS4 puedan ser jugados en la PS5.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/">Sobre la generación de consolas PlayStation 5 y Xbox Series X/S antes de que se comercialice y la renovación del hardware de PC</a></li>
</ul>
<h3 id="google-stadia-geforce-now-y-amazon-luna">Google Stadia, GeForce Now y Amazon Luna</h3>
<p>Desde hace bastante tiempo la PlayStation ha sido la consola dominante sobre la <a href="https://www.xbox.com">Xbox</a> y las varias de <a href="https://www.nintendo.com/">Nintendo</a>. Google ha presentado ya su plataforma de juegos mediante <em>streaming</em> estando disponible a finales del 2019. La ventaja de Stadia es que al estar completamente en la nube no hace falta adquirir hardware, únicamente comprar los juegos con lo que al igual que las consolas se eliminan completamente los problemas de controladores, rendimiento y compatibilidad, dado que se basa en la nube también elimina el tener que descargar pesadas actualizaciones y reducirá sensiblemente los tiempos de carga.</p>
<p>Ofrecerá una modalidad de suscripción para tener acceso a 4K, 60 FPS, HDR y sonido 5.1 pero en la modalidad Básica solo es necesario adquirir los juegos. Dado que se basa en la nube y funciona con <em>streaming</em> requiere conexión permanente de internet y de un buen ancho de banda, un ADSL no soportará 4K y justamente la calidad 720p o 1080p con lo que sería recomendable utilizar fibra o cable de al menos 30 Mbps. Está por ver como afectará la latencia de la conexión a la experiencia de juego que es especialmente sensible a este aspecto.</p>
<p>Por lo demás el precio de suscripción de 10 €/mes es recurrente pero teniendo en cuenta que una PS5 costará entre 400 € y 500 € en el momento de lanzamiento el precio de suscripción dan para varios años en lo que costaría comprar una PS5. Esta también por ver el precio de los juegos en Stadia si serán similares a los de las consolas tradicionales o algo superiores y el catálogo de juegos que ofrece en el momento de lanzamiento y pasados unos meses o algún año. Sin embargo, la tendencia a futuro parece indicar que el modelo de Stadia sea el que sigan las consolas o plataformas de juego más tarde o temprano. <a href="https://www.nvidia.com/es-es/">Nvidia</a> con su servicio <a href="https://www.nvidia.com/es-es/geforce-now/">GeForce Now</a>, <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> está por entrar en el sector del entretenimiento de los juegos con <a href="https://www.amazon.com/luna/">Amazon Luna</a> muy similar Stadia, Microsoft tiene xCloud y Sony tiene PlayStation Now. Microsoft y Sony en la siguiente generación de Xbox Series S/X y PS5 seguirán con el modelo tradicional de consolas pero quizá esta sea la última generación antes de que todo esté basado en la nube, lo único que necesitan los servicios en la nube para tener éxito es tener un catálogo amplio de juegos de calidad similar a las consolas.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-playstation-4-playstation-5-y-google-stadia/">Prueba y opinión sobre jugar mediante streaming</a></li>
</ul>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/9uwunZ2a4gc" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h3 id="evaluando-posibilidades">Evaluando posibilidades</h3>
<p>No es tanto el precio de la PS4 que está en 200 € de segunda mano o 290 € en tienda como saber en un año se lanzará un modelo mucho más capaz que lo dejará descatalogado y que además será retrocompatible con él. Stadia requiere una buena conexión de internet y no tendrá los juegos exclusivos de la PS, uno de los motivos para que haya sido la consola vencedora de esta generación, aunque si otros muy buenos presentes en todas las plataformas.</p>
<p>Un motivo importante para no comprar una consola es que hay muchos juegos como <em>shooters</em> y de estrategia en los que es preferible utilizar ratón y teclado sin embargo esto no es posible en la PS4. Stadia si soportará múltiples tipos de dispositivos controladores de entrada, entre ellos mandos de consolas, teclado y ratón.</p>
<p>Pero esto es la decisión de siempre adquirir lo que hay o esperar, la opción más sensata parece no esperar ya que la PS4 tiene un gran catálogo de juegos que dan para varios años de entretenimiento incluso pasado el tiempo que tarde en aparecer la PS5 <em>slim</em>.</p>
<h3 id="switch-hdmi">Switch HDMI</h3>
<p>En el caso de utilizar un monitor que solo disponga de una entrada HDMI tanto para el PC como para una consola se necesita un conmutador o <em>switch</em> HDMI que permita conmutar la entrada sin tener que conectar y desconectar cables. En <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> hay muchos modelos, que ofrecen 4K a 60 Hz con hasta cinco entradas HDMI, una salida y está alimentado por USB.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/orden-de-ejecucion-de-las-clausulas-de-las-sentencias-select-de-sql/</id>
        <title>Orden de ejecución de las cláusulas de las sentencias SELECT de SQL</title>
        <updated>2019-06-28T17:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-06-28T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/orden-de-ejecucion-de-las-clausulas-de-las-sentencias-select-de-sql/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/postgresql.svg" width="200" height="206" alt="PostgreSQL" title="PostgreSQL"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/mysql.svg" width="200" height="136" alt="MySql" title="MySql"  class=""></p>
</div>
<p>El lenguaje SQL es un potente lenguaje declarativo usado en las bases de datos relacionales como <a href="https://www.mysql.com/">MySQL</a> o <a href="https://www.postgresql.org/">PostgreSQL</a>. En el lenguaje SQL se declara que datos se quieren recuperar, qué condiciones han de cumplir cumplir y qué funciones se aplican a los datos pero no se define como han de recuperarse los datos, es la base de datos la que decide como guardarlos e interpretando la sentencia SQL la que decide cómo recuperarlos.</p>
<p>El lenguaje SQL se compone de diferentes tipos de sentencias según el tipo de operación, lectura de datos con <em>SELECT</em>, inserción de datos con <em>INSERT</em>, actualización con <em>UPDATE</em> y eliminación con <em>DELETE</em>.</p>
<p>Las sentencias <em>SELECT</em> tienen la siguiente <a href="https://www.postgresql.org/docs/11/sql-select.html">sintaxis en PostgreSQL</a>.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span><span class="lnt">33&#10;</span><span class="lnt">34&#10;</span><span class="lnt">35&#10;</span><span class="lnt">36&#10;</span><span class="lnt">37&#10;</span><span class="lnt">38&#10;</span><span class="lnt">39&#10;</span><span class="lnt">40&#10;</span><span class="lnt">41&#10;</span><span class="lnt">42&#10;</span><span class="lnt">43&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-SQL" data-lang="SQL"><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">WITH</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">RECURSIVE</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="n">with_query</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="k">SELECT</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">ALL</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">DISTINCT</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">ON</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">expression</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="o">*</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="n">expression</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">AS</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="n">output_name</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">FROM</span><span class="w"> </span><span class="n">from_item</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">WHERE</span><span class="w"> </span><span class="n">condition</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">GROUP</span><span class="w"> </span><span class="k">BY</span><span class="w"> </span><span class="n">grouping_element</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">HAVING</span><span class="w"> </span><span class="n">condition</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="n">WINDOW</span><span class="w"> </span><span class="n">window_name</span><span class="w"> </span><span class="k">AS</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">window_definition</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="err">{</span><span class="w"> </span><span class="k">UNION</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">INTERSECT</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">EXCEPT</span><span class="w"> </span><span class="err">}</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">ALL</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">DISTINCT</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="k">select</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">ORDER</span><span class="w"> </span><span class="k">BY</span><span class="w"> </span><span class="n">expression</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">ASC</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">DESC</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">USING</span><span class="w"> </span><span class="k">operator</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="n">NULLS</span><span class="w"> </span><span class="err">{</span><span class="w"> </span><span class="k">FIRST</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">LAST</span><span class="w"> </span><span class="err">}</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">LIMIT</span><span class="w"> </span><span class="err">{</span><span class="w"> </span><span class="k">count</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">ALL</span><span class="w"> </span><span class="err">}</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">OFFSET</span><span class="w"> </span><span class="k">start</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">ROW</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">ROWS</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">FETCH</span><span class="w"> </span><span class="err">{</span><span class="w"> </span><span class="k">FIRST</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">NEXT</span><span class="w"> </span><span class="err">}</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">count</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="err">{</span><span class="w"> </span><span class="k">ROW</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">ROWS</span><span class="w"> </span><span class="err">}</span><span class="w"> </span><span class="k">ONLY</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">FOR</span><span class="w"> </span><span class="err">{</span><span class="w"> </span><span class="k">UPDATE</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">NO</span><span class="w"> </span><span class="k">KEY</span><span class="w"> </span><span class="k">UPDATE</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">SHARE</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">KEY</span><span class="w"> </span><span class="k">SHARE</span><span class="w"> </span><span class="err">}</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">OF</span><span class="w"> </span><span class="k">table_name</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="n">NOWAIT</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="n">SKIP</span><span class="w"> </span><span class="n">LOCKED</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">[...]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="k">where</span><span class="w"> </span><span class="n">from_item</span><span class="w"> </span><span class="n">can</span><span class="w"> </span><span class="n">be</span><span class="w"> </span><span class="n">one</span><span class="w"> </span><span class="k">of</span><span class="p">:</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">ONLY</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="k">table_name</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="o">*</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">AS</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="k">alias</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">column_alias</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="n">TABLESAMPLE</span><span class="w"> </span><span class="n">sampling_method</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">argument</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">REPEATABLE</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">seed</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">LATERAL</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="k">select</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">AS</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="k">alias</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">column_alias</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="n">with_query_name</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">AS</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="k">alias</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">column_alias</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">LATERAL</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="n">function_name</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="n">argument</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">WITH</span><span class="w"> </span><span class="k">ORDINALITY</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">AS</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="k">alias</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">column_alias</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">LATERAL</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="n">function_name</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="n">argument</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">AS</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="k">alias</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">column_definition</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">LATERAL</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="n">function_name</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="n">argument</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="k">AS</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">column_definition</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">LATERAL</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="k">ROWS</span><span class="w"> </span><span class="k">FROM</span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">function_name</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="n">argument</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">AS</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">column_definition</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">WITH</span><span class="w"> </span><span class="k">ORDINALITY</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">AS</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="k">alias</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">column_alias</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="n">from_item</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">NATURAL</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="n">join_type</span><span class="w"> </span><span class="n">from_item</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">ON</span><span class="w"> </span><span class="n">join_condition</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">USING</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">join_column</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="k">and</span><span class="w"> </span><span class="n">grouping_element</span><span class="w"> </span><span class="n">can</span><span class="w"> </span><span class="n">be</span><span class="w"> </span><span class="n">one</span><span class="w"> </span><span class="k">of</span><span class="p">:</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="n">expression</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">expression</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="k">ROLLUP</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="err">{</span><span class="w"> </span><span class="n">expression</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">expression</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="err">}</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="k">CUBE</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="err">{</span><span class="w"> </span><span class="n">expression</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">expression</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="err">}</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="k">GROUPING</span><span class="w"> </span><span class="k">SETS</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="n">grouping_element</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="k">and</span><span class="w"> </span><span class="n">with_query</span><span class="w"> </span><span class="k">is</span><span class="p">:</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="n">with_query_name</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="k">column_name</span><span class="w"> </span><span class="p">[,</span><span class="w"> </span><span class="p">...]</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="k">AS</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="w"> </span><span class="k">select</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">values</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">insert</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">update</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="k">delete</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="k">TABLE</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="k">ONLY</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w"> </span><span class="k">table_name</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="o">*</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>postgresql-sql-syntax.sql</span>
    </div>
</div>
<p>La sentencia <em>SELECT</em> se compone de varias cláusulas que se interpretan siguiendo una secuencia de operaciones tal que:</p>
<ol>
<li><em>FROM</em>: obtener los registros de todas las tablas fuentes de dato. Si hay <em>subqueries</em> en la cláusula <em>FROM</em> son evaluadas primero.</li>
<li><em>JOIN</em>: Realizar todas las posibles combinaciones descartando aquellas combinaciones que no cumplen las condiciones <em>JOIN</em> o estableciendo <em>NULL</em> en caso de <em>outer joins</em>.</li>
<li><em>WHERE</em>: Filtrar las combinaciones que cumplen las condiciones de la cláusula <em>WHERE</em>.</li>
<li><em>GROUP BY</em>: Construir los grupos basados en las expresiones de la lista de la cláusulas <em>GROUP BY</em>.</li>
<li><em>HAVING</em>: Filtrar los grupos que cumplen las condiciones de la cláusula <em>HAVING</em>.</li>
<li><em>SELECT</em>: Evaluar las expresiones de la lista <em>SELECT</em> para seleccionar los datos.</li>
<li><em>DISTINCT</em>: Eliminar filas duplicadas si se especifica <em>DISTINCT</em>.</li>
<li><em>UNION, EXCEPT, INTERSECT</em>: Aplicar las operaciones <em>UNION</em>, <em>EXCEPT</em> e <em>INTERSECT</em>.</li>
<li><em>ORDER BY</em>: Ordenar las filas de acuerdo a la cláusula <em>ORDER BY</em>.</li>
<li><em>OFFSET, LIMIT</em>: Descartar los registros de acuerdo <em>OFFSET</em> y <em>LIMIT</em>.</li>
</ol>
<p>Este es el orden general pero el algoritmo del planificador puede optimizar estos pasos realizándose en diferente orden o incluso simultáneamente. Por ejemplo, si se especifica un límite de 1 no es necesario obtener todas las filas de las tablas fuente sino solo una que cumpla la condición <em>WHERE</em>.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://msdn.microsoft.com/en-us/library/ms189499.aspx">Logical Processing Order of the SELECT statement</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2Jai732">Libro Learning PostgreSQL 11</a></li>
<li><a href="https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/select.html">Sintaxis de sentencia SELECT en MySQL</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/comprobar-la-seguridad-de-un-sitio-web-que-use-ssl-tls/</id>
        <title>Comprobar la seguridad de un sitio web que use SSL/TLS</title>
        <updated>2019-06-23T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-06-23T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/comprobar-la-seguridad-de-un-sitio-web-que-use-ssl-tls/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>Aunque un sitio web no trate datos sensibles como tarjetas de crédito o datos personales es muy recomendable que use el protocolo seguro HTTPS para proporcionar cifrado entre el servidor y el navegador del usuario para dotar de confidencialidad a las comunicaciones a la vez que evitar modificaciones por terceras personas de los datos transmitidos. Además, el buscador Google lo tiene en cuenta para el SEO o posicionamiento en su buscador.</p>
<p>Para usar HTTPS lo difícil era conseguir un certificado firmado por una autoridad de confianza que los navegadores tengan instalada, la obtención y renovación de un certificado tenía un coste. Desde hace un tiempo la autoridad <a href="https://letsencrypt.org/">Let’s encrypt</a> emite certificados digitales gratuitamente que proporciona uno en pocos minutos y de forma automatizada incluida la renovación para usar un protocolo seguro. <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/instalar-y-renovar-un-certificado-de-lets-encrypt-en-nginx/">Usar un certificado de Let’s encrypt en el servidor web nginx</a> no es complicado.</p>
<p>Sin embargo, usar HTTPS simplemente no es suficiente y ha de configurarse el servidor web para que utilice algoritmos de cifrado fuertes y que no tengan problemas seguridad conocidos o hoy estén ya considerados débiles. Para analizar el nivel de seguridad proporcionado en las conexiones HTTPS de un servidor web se puede utilizar la herramienta <a href="https://www.ssllabs.com/">Qualys SSL Labs</a>. Por ejemplo, analizando la seguridad del protocolo HTTPS ofrecido por <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a> basta con introducir el dominio a analizar.</p>
<p>El informe que proporciona incluye información sobre el certificado del servidor entre ella su tiempo de validez y fecha de expiración, y si es de confianza para los navegadores y plataformas como Mozilla, Apple, Android, Java o Windows. Los datos de configuración como protocolos soportados, <em>cipher suites</em> y una simulación de <em>handshake</em> con una gran variedad de versiones de navegadores en diferentes plataformas y versiones incluyendo dispositivos móviles y de escritorio que permite conocer si algún dispositivo pudiera tener algún problema con la configuración de TLS en la conexión, también otros detalle del protocolo.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/comprobar-la-seguridad-de-un-sitio-web-que-use-ssl-tls/images/ssllabs_hu45897026cba3d1771fd184de0c40861a_124032_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Informe de seguridad TLS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/comprobar-la-seguridad-de-un-sitio-web-que-use-ssl-tls/images/ssllabs_hu45897026cba3d1771fd184de0c40861a_124032_650x450_fit_box_3.png" width="373" height="450" alt="Informe de seguridad TLS" title="Informe de seguridad TLS"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Informe de seguridad TLS</figcaption>
</figure>
</div>
<p>La herramienta proporciona una nota entre A y F siendo la A la mejor calificación posible. Como se observa en la captura para GitHub Pages la herramienta proporciona una calificación de A.</p>
<p>Hay múltiples combinaciones de algoritmos de cifrado o <em>cipher suites</em> usados en una conexión SSL/TLS. La primera parte de los siguientes se refieren a TLS, está el tamaño de la clave y el modo y el algoritmo de autenticación del mensaje. Algunas recomendaciones de uso es usar tamaños de clave de más de 128 bits, evitar usar RC4, DES y 3DES, preferir ECDHE y DHE ya que ofrecen <em>forward secrecy</em> que protege las comunicaciones pasadas aún habiéndose comprometida la clave privada del servidor.</p>
<ul>
<li>TLS_ECDHE_ECDSA_WITH_AES_256_CBC_SHA384</li>
<li>TLS_ECDHE_RSA_WITH_AES_256_CBC_SHA384</li>
<li>TLS_RSA_WITH_AES_256_CBC_SHA256</li>
<li>TLS_ECDH_ECDSA_WITH_AES_256_CBC_SHA384</li>
<li>TLS_ECDH_RSA_WITH_AES_256_CBC_SHA384</li>
<li>TLS_DHE_RSA_WITH_AES_256_CBC_SHA256</li>
<li>TLS_DHE_DSS_WITH_AES_256_CBC_SHA256</li>
<li>TLS_ECDHE_ECDSA_WITH_AES_256_CBC_SHA</li>
<li>TLS_ECDHE_RSA_WITH_AES_256_CBC_SHA</li>
<li>TLS_RSA_WITH_AES_256_CBC_SHA</li>
<li>TLS_ECDH_ECDSA_WITH_AES_256_CBC_SHA</li>
<li>TLS_ECDH_RSA_WITH_AES_256_CBC_SHA</li>
<li>TLS_DHE_RSA_WITH_AES_256_CBC_SHA</li>
<li>TLS_DHE_DSS_WITH_AES_256_CBC_SHA</li>
<li>TLS_ECDHE_ECDSA_WITH_AES_128_CBC_SHA256</li>
</ul>
<p>Y algunas propiedades de los servidores web <a href="https://httpd.apache.org/">Apache HTTP</a> y <a href="https://nginx.org/">nginx</a> que afectan a los algoritmos de cifrado soportados son las siguientes. Algunos navegadores antiguos puede que no soporten los últimos algoritmos de cifrado por lo que hay que permitir en el servidor web unos que sean considerados como seguros pero que también soporten los navegadores de los usuarios del sitio web.</p>
<ul>
<li><a href="https://httpd.apache.org/docs/current/mod/mod_ssl.html">Apache Module mod_ssl</a></li>
<li><a href="https://nginx.org/en/docs/http/ngx_http_ssl_module.html">Nginx Module ngx_http_ssl_module</a></li>
</ul>
<p>Uan vez configurada la seguridad con TLS/SSL es recomendable <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/como-redirigir-peticiones-de-http-a-https-en-nginx-apache-tomcat-jetty-y-wildfly/">redirigir el tráfico del protocolo HTTP no seguro al protocolo HTTPS seguro</a>.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="web"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/formatear-un-dispositivo-de-almacenamiento-compatible-con-windows-macos-y-smart-tv-en-gnu-linux/</id>
        <title>Formatear un dispositivo de almacenamiento compatible con Windows, macOS y Smart TV en GNU/Linux</title>
        <updated>2019-06-21T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-06-21T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/formatear-un-dispositivo-de-almacenamiento-compatible-con-windows-macos-y-smart-tv-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Los dispositivos de almacenamiento se han de formatear con un sistema de archivos. Algunos de los sistemas de archivos están mejor soportados y son compatibles con una mayor número de sistemas y dispositivos, por tanto al formatear un dispositivo de almacenamiento ha de elegirse como sistema de archivos uno compatible, dependiendo del uso es más adecuado uno u otro. Para los dispositivos extraíbles la opción recomendable es exFAT o en su defecto NTFS o FAT.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnome.svg" width="200" height="243" alt="GNOME" title="GNOME"  class=""></p>
</div>
<p>Cada sistema operativo posee uno o varios formatos de sistemas de archivos que soporta de forma nativa. Así por ejemplo <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> como sistema de archivos para el sistema se utiliza <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/NTFS">NTFS</a> y <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/File_Allocation_Table">FAT</a>, <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/FAT32">FAT32</a> o <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/ExFAT">exFAT</a> para los medios extraíbles. En <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> para el sistema se suele utilizar <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ext4">ext4</a>. Y en <a href="https://www.apple.com/macos/">macOS</a> se utiliza <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/HFS_Plus">HFS+</a> o <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Apple_File_System">APFS</a>. Cada unos posee unas propiedades y los más antiguos para evitar sus limitaciones han sido sustituidos por unos sistemas de archivos más modernos.</p>
<p>Los sistemas de archivos más compatibles son los que tradicionalmente se han utilizado por <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> dada su amplia cuota de mercado en los sistemas de escritorio, estos son FAT y FAT32. Sin embargo, estos poseen unas limitaciones que no los hacen adecuados si el tamaño de los archivos superan los 4 GiB o la capacidad del sistemas de almacenamiento supera los 2 TiB, que son precisamente los límites máximos de FAT32. Para superar estas limitaciones Microsoft ha desarrollado exFAT como nuevo sistema de archivos para los medios extraíbles con unos límites de 16 EiB (16 x 1024 PiB x 1024 TiB, 16.6M TiB) para los tamaños de archivo y 64 ZiB (64 x 1024 EiB, 65536 EiB) para el sistema de almacenamiento son unos límites varios órdenes de magnitud más grandes (y considerarse infinitos) que las capacidades de la tecnología actual (aunque al ritmo del avance de la tecnología puede que se llegue a ellos dentro de unas décadas).</p>
<p>En GNU/Linux puede utilizarse FAT32, NTFS y exFAT tanto en modo lectura como escritura, pero Windows solo permite sus propios formatos nativos y ha de utilizarse alguno de los anteriores, macOS soporta FAT en modo lectura y escritura, NTFS en modo lectura y para exFAT soporta también lectura y escritura. Otros dispositivos como <em>Smart TV</em> suelen soportar alguno de los sistemas de archivos de Microsoft ya sea FAT32, NTFS y exFAT. Salvo que se quiera la máxima compatibilidad con FAT32 para con versiones antiguas de Windows o dispositivos con algunos años la opción más recomendable a usar es exFAT.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/_h30HBYxtws" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>En GNU/Linux para formatear y utilizar particiones en NTFS hay que instalar el paquete <a href="https://www.archlinux.org/packages/extra/x86_64/ntfs-3g/">ntfs-3g</a> y para exFAT el paquete <a href="https://www.archlinux.org/packages/community/x86_64/exfat-utils/">exfat-utils</a>, estos son los paquetes para <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> otras distribuciones tienen un paquete equivalente.</p>
<p>Para formatear una unidad ya sea una memoria USB o disco duro externo con formato exFAT en GNU/Linux con el entorno de escritorio <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a> se realiza con el programa <em>Discos</em>, aunque también es posible realizarlo desde la linea de comandos.</p>
<p>En la parte izquierda se encuentra los dispositivos conectados y reconocidos por el sistema. En mi caso el disco del sistema, un Samsung 970 EVO de 500 GB, un disco duro externo USB de 500 GB y una memoria USB de 16 GB sin ningún formato.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/formatear-un-dispositivo-de-almacenamiento-compatible-con-windows-macos-y-smart-tv-en-gnu-linux/images/gnome-disks-1_hu3d94dbe95fb176f8833a2957fc8f471b_68562_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Dispositivos de almacenamiento del sistema"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/formatear-un-dispositivo-de-almacenamiento-compatible-con-windows-macos-y-smart-tv-en-gnu-linux/images/gnome-disks-1_hu3d94dbe95fb176f8833a2957fc8f471b_68562_300x200_fit_box_3.png" width="278" height="200" alt="Dispositivos de almacenamiento del sistema" title="Dispositivos de almacenamiento del sistema"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Unidades del sistema</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Primero es importante identificar correctamente la unidad que se quiere formatear para no perder los datos al elegir por error otra. Se introduce el nombre del volumen que identifica al dispositivo y se elige el sistema de archivos, como opciones más comunes se ofrece ext4, NTFS y FAT pero pulsando en <em>Otro</em> aparecen más, entre ellos exFAT. Pulsando el botón <em>Siguiente</em> al cabo de unos segundos la partición queda formateada con exFAT y lista para usarse tanto en GNU/Linux como en Windows, macOS o un Smart TV.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/formatear-un-dispositivo-de-almacenamiento-compatible-con-windows-macos-y-smart-tv-en-gnu-linux/images/gnome-disks-2_hu23b2a5c2c2c53afb1bef6504f674b772_36277_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Formatear dispositivo de almacenamiento"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/formatear-un-dispositivo-de-almacenamiento-compatible-con-windows-macos-y-smart-tv-en-gnu-linux/images/gnome-disks-2_hu23b2a5c2c2c53afb1bef6504f674b772_36277_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="117" alt="Formatear dispositivo de almacenamiento" title="Formatear dispositivo de almacenamiento"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/formatear-un-dispositivo-de-almacenamiento-compatible-con-windows-macos-y-smart-tv-en-gnu-linux/images/gnome-disks-3_huf713219edf0a2a8f08b77fcede61f612_48000_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Formatear dispositivo de almacenamiento"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/formatear-un-dispositivo-de-almacenamiento-compatible-con-windows-macos-y-smart-tv-en-gnu-linux/images/gnome-disks-3_huf713219edf0a2a8f08b77fcede61f612_48000_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="117" alt="Formatear dispositivo de almacenamiento" title="Formatear dispositivo de almacenamiento"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/formatear-un-dispositivo-de-almacenamiento-compatible-con-windows-macos-y-smart-tv-en-gnu-linux/images/gnome-disks-4_huf2aa1a56d9573c99eb0951d2ad459bcf_76787_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Formatear dispositivo de almacenamiento"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/formatear-un-dispositivo-de-almacenamiento-compatible-con-windows-macos-y-smart-tv-en-gnu-linux/images/gnome-disks-4_huf2aa1a56d9573c99eb0951d2ad459bcf_76787_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="144" alt="Formatear dispositivo de almacenamiento" title="Formatear dispositivo de almacenamiento"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Formatear dispositivo de almacenamiento</figcaption>
</figure>
</div>
<p>No está de más recordar que en el caso de desechar un dispositivo de almacenamiento es recomendable hacerle un formateo completo para que los datos que contenga no sean accedidos por la persona a la que se le entregue el dispositivo ya que incluso se pueden <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/como-recuperar-archivos-eliminados-o-de-una-unidad-corrupta-en-gnu-linux/">recuperar datos previamente eliminados incluso en una unidad corrupta</a>. Por otro lado en GNU/Linux si se desea mayor seguridad se puede cifrar la partición con la opción LUKS.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/metadatos-e-introspeccion-en-graphql/</id>
        <title>Metadatos e introspección en GraphQL</title>
        <updated>2020-08-22T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-06-16T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/metadatos-e-introspeccion-en-graphql/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Una API REST no ofrece introspección y por tanto hay que recurrir a un sistema de documentación que puede estar desactualizado y hay que mantener para conocer como usar la API y cuales son sus tipos y parámetros. Por el contrario GraphQL incorpora un sistema de introspección que permite conocer sus tipos y campos, a través del editor GraphiQL o si fuese necesario de forma automatizada con código.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/graphql.svg" width="200" height="200" alt="GraphQL" title="GraphQL"  class=""></p>
</div>
<p>Una de las cosas que me gustan de GraphQL sobre REST es que la API de un servicio se define en un esquema. Tanto las operaciones de consulta, de modificación con sus nombres de parámetros, tipos y si son requeridos o no. Esta información es básica para hacer un buen uso de esa API y conocer cual es su contrato. Además con <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/el-editor-explorador-e-ide-graphiql-para-una-api-con-graphql/">la herramienta GraphiQL</a> se pueden crear y realizar consultas con un pequeño IDE con asistencia de código. GraphQL genera los metadatos e ofrece la instrospección a partir únicamente de la definición del esquema del servicio sin ningún esfuerzo adicional por parte del creador del servicio.</p>
<p>En el ejemplo de esta <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/graphql/">serie de artículos sobre GraphQL</a> he usado el siguiente esquema que utiliza como modelo de datos el de una librería.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span><span class="lnt">33&#10;</span><span class="lnt">34&#10;</span><span class="lnt">35&#10;</span><span class="lnt">36&#10;</span><span class="lnt">37&#10;</span><span class="lnt">38&#10;</span><span class="lnt">39&#10;</span><span class="lnt">40&#10;</span><span class="lnt">41&#10;</span><span class="lnt">42&#10;</span><span class="lnt">43&#10;</span><span class="lnt">44&#10;</span><span class="lnt">45&#10;</span><span class="lnt">46&#10;</span><span class="lnt">47&#10;</span><span class="lnt">48&#10;</span><span class="lnt">49&#10;</span><span class="lnt">50&#10;</span><span class="lnt">51&#10;</span><span class="lnt">52&#10;</span><span class="lnt">53&#10;</span><span class="lnt">54&#10;</span><span class="lnt">55&#10;</span><span class="lnt">56&#10;</span><span class="lnt">57&#10;</span><span class="lnt">58&#10;</span><span class="lnt">59&#10;</span><span class="lnt">60&#10;</span><span class="lnt">61&#10;</span><span class="lnt">62&#10;</span><span class="lnt">63&#10;</span><span class="lnt">64&#10;</span><span class="lnt">65&#10;</span><span class="lnt">66&#10;</span><span class="lnt">67&#10;</span><span class="lnt">68&#10;</span><span class="lnt">69&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-graphqls" data-lang="graphqls"><span class="kd">scalar</span><span class="w"> </span><span class="nc">Long</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="kd">scalar</span><span class="w"> </span><span class="nc">LocalDate</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="kd">type</span><span class="w"> </span><span class="nc">Book</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">id</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Long</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">title</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">String</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">author</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Author</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">isbn</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">String</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">date</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">LocalDate</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">comments</span><span class="p">(</span><span class="py">after</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">String</span><span class="p">,</span><span class="w"> </span><span class="py">limit</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Long</span><span class="p">):</span><span class="w"> </span><span class="nc">CommentsConnection</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">batchedIsbn</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">String</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">batchedComments</span><span class="p">(</span><span class="py">after</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">String</span><span class="p">,</span><span class="w"> </span><span class="py">limit</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Long</span><span class="p">):</span><span class="w"> </span><span class="nc">CommentsConnection</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="kd">type</span><span class="w"> </span><span class="nc">Magazine</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">id</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Long</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">String</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">pages</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Long</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="kd">type</span><span class="w"> </span><span class="nc">Comment</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">id</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Long</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">text</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">String</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="kd">type</span><span class="w"> </span><span class="nc">Author</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">id</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Long</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">String</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="kd">input</span><span class="w"> </span><span class="nc">BookFilter</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">title</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">String</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="kd">type</span><span class="w"> </span><span class="nc">CommentsConnection</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">edges</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="nc">CommentEdge</span><span class="p">]</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">pageInfo</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">PageInfo</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="kd">type</span><span class="w"> </span><span class="nc">CommentEdge</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">node</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Comment</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">cursor</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">String</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="kd">type</span><span class="w"> </span><span class="nc">PageInfo</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">startCursor</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">String</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">endCursor</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">String</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">hasNextPage</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Boolean</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="kd">union</span><span class="w"> </span><span class="nc">Publication</span><span class="w"> </span><span class="p">=</span><span class="w"> </span><span class="py">Book</span><span class="w"> </span><span class="p">|</span><span class="w"> </span><span class="py">Magazine</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="kd">type</span><span class="w"> </span><span class="nc">Query</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">books</span><span class="p">(</span><span class="py">filter</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">BookFilter</span><span class="p">):</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="nc">Book</span><span class="p">]!</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">publications</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="nc">Publication</span><span class="p">]!</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">book</span><span class="p">(</span><span class="py">id</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Long</span><span class="p">):</span><span class="w"> </span><span class="nc">Book</span><span class="p">!</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">authors</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="nc">Author</span><span class="p">]!</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">author</span><span class="p">(</span><span class="py">id</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Long</span><span class="p">):</span><span class="w"> </span><span class="nc">Author</span><span class="p">!</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="kd">type</span><span class="w"> </span><span class="nc">Mutation</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="py">addBook</span><span class="p">(</span><span class="py">title</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">String</span><span class="p">,</span><span class="w"> </span><span class="py">author</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Long</span><span class="p">):</span><span class="w"> </span><span class="nc">Book</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="kd">schema</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="kd">query</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Query</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span><span class="nc">mutation</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">Mutation</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>library.graphqls</span>
    </div>
</div>
<p>Si no se conoce el esquema qué operaciones, tipos y nombres ofrece la API GraphQL permite introspección y con únicamente el <em>endpoint</em> se puede averiguar esta información.</p>
<p>Por ejemplo, con la siguiente consulta se puede conocer qué tipos contiene el esquema de una API. Los que comienzan con dos barras bajas o <em>__</em> son tipos parte del sistema de introspección. Entre los que están el que representa un libro y autor pero también está <em>Query</em> que es un punto de acceso a la API.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-graphql" data-lang="graphql"><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"> </span><span class="py">__schema</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="kd">type</span><span class="nc">s</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span><span class="py">name</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>types.query</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span><span class="lnt">33&#10;</span><span class="lnt">34&#10;</span><span class="lnt">35&#10;</span><span class="lnt">36&#10;</span><span class="lnt">37&#10;</span><span class="lnt">38&#10;</span><span class="lnt">39&#10;</span><span class="lnt">40&#10;</span><span class="lnt">41&#10;</span><span class="lnt">42&#10;</span><span class="lnt">43&#10;</span><span class="lnt">44&#10;</span><span class="lnt">45&#10;</span><span class="lnt">46&#10;</span><span class="lnt">47&#10;</span><span class="lnt">48&#10;</span><span class="lnt">49&#10;</span><span class="lnt">50&#10;</span><span class="lnt">51&#10;</span><span class="lnt">52&#10;</span><span class="lnt">53&#10;</span><span class="lnt">54&#10;</span><span class="lnt">55&#10;</span><span class="lnt">56&#10;</span><span class="lnt">57&#10;</span><span class="lnt">58&#10;</span><span class="lnt">59&#10;</span><span class="lnt">60&#10;</span><span class="lnt">61&#10;</span><span class="lnt">62&#10;</span><span class="lnt">63&#10;</span><span class="lnt">64&#10;</span><span class="lnt">65&#10;</span><span class="lnt">66&#10;</span><span class="lnt">67&#10;</span><span class="lnt">68&#10;</span><span class="lnt">69&#10;</span><span class="lnt">70&#10;</span><span class="lnt">71&#10;</span><span class="lnt">72&#10;</span><span class="lnt">73&#10;</span><span class="lnt">74&#10;</span><span class="lnt">75&#10;</span><span class="lnt">76&#10;</span><span class="lnt">77&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-json" data-lang="json"><span class="p">{</span>&#10;  <span class="nt">&#34;data&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;__schema&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;types&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">[</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Author&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Book&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;BookFilter&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Boolean&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Comment&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;CommentEdge&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;CommentsConnection&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;LocalDate&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Long&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Magazine&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Mutation&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;PageInfo&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Publication&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Query&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;String&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;__Directive&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;__DirectiveLocation&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;__EnumValue&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;__Field&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;__InputValue&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;__Schema&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;__Type&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;__TypeKind&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">]</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">}</span>&#10;  <span class="p">}</span>&#10;<span class="p">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>types.out</span>
    </div>
</div>
<p>Conocer el tipo de las consultas de lectura y que consultas se pueden realizar inspeccionando el tipo <em>Query</em>.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-graphql" data-lang="graphql"><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"> </span><span class="py">__schema</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="kd">query</span><span class="nc">Type</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span><span class="py">name</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>query-type.query</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span><span class="lnt">8&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain">{&#10; __type(name: &#34;Query&#34;) {&#10;   name&#10;   fields {&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; name&#10;   }&#10; }&#10;}</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>query-type-info.query</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span><span class="lnt">8&#10;</span><span class="lnt">9&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-json" data-lang="json"><span class="p">{</span>&#10;  <span class="nt">&#34;data&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;__schema&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;queryType&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Query&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">}</span>&#10;  <span class="p">}</span>&#10;<span class="p">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>query-type.out</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-json" data-lang="json"><span class="p">{</span>&#10;  <span class="nt">&#34;data&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;__type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Query&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;fields&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">[</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;author&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;authors&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;book&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;books&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;publications&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">]</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">}</span>&#10;  <span class="p">}</span>&#10;<span class="p">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>query-type-info.out</span>
    </div>
</div>
<p>Por la propiedad de GraphQL de que se pueden realizar varias consultas en una única petición se pueden obtener ambos resultados a la vez.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-graphql" data-lang="graphql"><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"> </span><span class="py">__schema</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="kd">query</span><span class="nc">Type</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span><span class="py">name</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"> </span><span class="py">__type</span><span class="p">(</span><span class="py">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s">&#34;Query&#34;</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="nc">name</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="py">fields</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span><span class="py">name</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>queries.query</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-json" data-lang="json"><span class="p">{</span>&#10;  <span class="nt">&#34;data&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;__schema&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;queryType&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Query&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;__type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Query&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;fields&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">[</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;author&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;authors&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;book&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;books&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;publications&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">]</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">}</span>&#10;  <span class="p">}</span>&#10;<span class="p">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>queries.out</span>
    </div>
</div>
<p>Se puede obtener más en detalle los campos que contiene un tipo.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-graphql" data-lang="graphql"><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"> </span><span class="py">book</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">__type</span><span class="p">(</span><span class="py">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s">&#34;Book&#34;</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="nc">name</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="py">fields</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span><span class="py">name</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span><span class="kd">type</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   </span><span class="nc">name</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   </span><span class="py">kind</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"> </span><span class="py">author</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="nc">__type</span><span class="p">(</span><span class="py">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s">&#34;Author&#34;</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="nc">name</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="py">fields</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span><span class="py">name</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span><span class="kd">type</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   </span><span class="nc">name</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   </span><span class="py">kind</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>types-info.query</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span><span class="lnt">33&#10;</span><span class="lnt">34&#10;</span><span class="lnt">35&#10;</span><span class="lnt">36&#10;</span><span class="lnt">37&#10;</span><span class="lnt">38&#10;</span><span class="lnt">39&#10;</span><span class="lnt">40&#10;</span><span class="lnt">41&#10;</span><span class="lnt">42&#10;</span><span class="lnt">43&#10;</span><span class="lnt">44&#10;</span><span class="lnt">45&#10;</span><span class="lnt">46&#10;</span><span class="lnt">47&#10;</span><span class="lnt">48&#10;</span><span class="lnt">49&#10;</span><span class="lnt">50&#10;</span><span class="lnt">51&#10;</span><span class="lnt">52&#10;</span><span class="lnt">53&#10;</span><span class="lnt">54&#10;</span><span class="lnt">55&#10;</span><span class="lnt">56&#10;</span><span class="lnt">57&#10;</span><span class="lnt">58&#10;</span><span class="lnt">59&#10;</span><span class="lnt">60&#10;</span><span class="lnt">61&#10;</span><span class="lnt">62&#10;</span><span class="lnt">63&#10;</span><span class="lnt">64&#10;</span><span class="lnt">65&#10;</span><span class="lnt">66&#10;</span><span class="lnt">67&#10;</span><span class="lnt">68&#10;</span><span class="lnt">69&#10;</span><span class="lnt">70&#10;</span><span class="lnt">71&#10;</span><span class="lnt">72&#10;</span><span class="lnt">73&#10;</span><span class="lnt">74&#10;</span><span class="lnt">75&#10;</span><span class="lnt">76&#10;</span><span class="lnt">77&#10;</span><span class="lnt">78&#10;</span><span class="lnt">79&#10;</span><span class="lnt">80&#10;</span><span class="lnt">81&#10;</span><span class="lnt">82&#10;</span><span class="lnt">83&#10;</span><span class="lnt">84&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-json" data-lang="json"><span class="p">{</span>&#10;  <span class="nt">&#34;data&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;book&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Book&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;fields&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">[</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;author&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Author&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;OBJECT&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;batchedComments&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;CommentsConnection&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;OBJECT&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;batchedIsbn&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;String&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;SCALAR&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;comments&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;CommentsConnection&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;OBJECT&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;date&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;LocalDate&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;SCALAR&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;id&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Long&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;SCALAR&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;isbn&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;String&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;SCALAR&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;title&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;String&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;SCALAR&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">]</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;author&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Author&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;fields&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">[</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;id&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;Long&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;SCALAR&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;name&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;String&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;SCALAR&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">]</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">}</span>&#10;  <span class="p">}</span>&#10;<span class="p">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>types-info.out</span>
    </div>
</div>
<p>Incluso se puede inspeccionar los tipos del sistema de instrospección. Con las descripciones de los campos o parámetros de entrada si los tuviese.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-graphql" data-lang="graphql"><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"> </span><span class="py">__type</span><span class="p">(</span><span class="py">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s">&#34;__Type&#34;</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="nc">name</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="py">fields</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span><span class="py">name</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span><span class="kd">type</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   </span><span class="nc">name</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   </span><span class="py">kind</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w">   </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w">&#10;</span><span class="w"></span><span class="p">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>type-type.query</span>
    </div>
</div>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span><span class="lnt">33&#10;</span><span class="lnt">34&#10;</span><span class="lnt">35&#10;</span><span class="lnt">36&#10;</span><span class="lnt">37&#10;</span><span class="lnt">38&#10;</span><span class="lnt">39&#10;</span><span class="lnt">40&#10;</span><span class="lnt">41&#10;</span><span class="lnt">42&#10;</span><span class="lnt">43&#10;</span><span class="lnt">44&#10;</span><span class="lnt">45&#10;</span><span class="lnt">46&#10;</span><span class="lnt">47&#10;</span><span class="lnt">48&#10;</span><span class="lnt">49&#10;</span><span class="lnt">50&#10;</span><span class="lnt">51&#10;</span><span class="lnt">52&#10;</span><span class="lnt">53&#10;</span><span class="lnt">54&#10;</span><span class="lnt">55&#10;</span><span class="lnt">56&#10;</span><span class="lnt">57&#10;</span><span class="lnt">58&#10;</span><span class="lnt">59&#10;</span><span class="lnt">60&#10;</span><span class="lnt">61&#10;</span><span class="lnt">62&#10;</span><span class="lnt">63&#10;</span><span class="lnt">64&#10;</span><span class="lnt">65&#10;</span><span class="lnt">66&#10;</span><span class="lnt">67&#10;</span><span class="lnt">68&#10;</span><span class="lnt">69&#10;</span><span class="lnt">70&#10;</span><span class="lnt">71&#10;</span><span class="lnt">72&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-json" data-lang="json"><span class="p">{</span>&#10;  <span class="nt">&#34;data&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;__type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;__Type&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;fields&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">[</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;description&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;String&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;SCALAR&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;enumValues&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="kc">null</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;LIST&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;fields&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="kc">null</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;LIST&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;inputFields&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="kc">null</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;LIST&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;interfaces&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="kc">null</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;LIST&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;kind&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="kc">null</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;NON_NULL&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;name&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;String&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;SCALAR&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;ofType&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;__Type&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;OBJECT&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">},</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;possibleTypes&#34;</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="nt">&#34;type&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;name&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="kc">null</span><span class="p">,</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="nt">&#34;kind&#34;</span><span class="p">:</span> <span class="s2">&#34;LIST&#34;</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">}</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  <span class="p">]</span>&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<span class="p">}</span>&#10;  <span class="p">}</span>&#10;<span class="p">}</span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>type-type.out</span>
    </div>
</div>
<p>Conocer cuales son los campos de un tipo puede utilizarse para validar una API, comprobando que no se han eliminado campos necesarios. Es útil en el caso de querer automatizar esta validación de una API de GraphQL que se consuma ayudando a detectar de forma temprana problemas de compatibilidad al publicarse una nueva versión que no está bajo propiedad del que la usa.</p>
<div class="alert alert-secondary sourcecode">
    <img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/icons/terminal.svg" width="64" height="64" alt="Terminal" title="Terminal" class="lozad sourcecode-icon">
    <p>
            El <a href="https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/GraphQL">código fuente completo del ejemplo</a> puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en GitHub y probarlo en tu equipo ejecutando siguiente comando:<br><code>./gradlew run</code></p>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/pruebas-de-carga-y-rendimiento-de-un-servicio-web-con-apache-bench/</id>
        <title>Pruebas de carga y rendimiento de un servicio web con Apache Bench</title>
        <updated>2019-06-14T17:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-06-14T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/pruebas-de-carga-y-rendimiento-de-un-servicio-web-con-apache-bench/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>En algunos que un servicio devuelva los datos esperados no es suficiente, otros requisitos no funcionales o de términos de servicio son que sus tiempos de respuesta sean menores al especificado en sus requisitos, que sea capaz de soportar cierto número de peticiones concurrentes o de atender un número de peticiones por minuto. Para asegurar que el servicio es capaz de cumplir estos requisitos funcionales hay que utilizar herramientas que permitan evaluar su desempeño, una de ellas muy fácil de utilizar y que proporciona valiosa información es Apache Bench.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/apache.svg" width="200" height="353" alt="Apache" title="Apache"  class=""></p>
</div>
<p>Para hacer pruebas de carga o medir el rendimiento de cualquier servicio que funcione mediante el protocolo HTTP hay multitud de herramientas. Una de las más sencillas de utilizar y con un informe con información interesante es <a href="https://httpd.apache.org/docs/current/programs/ab.html">Apache Bench</a> o simplemente <em>ab</em>. Este comando se puede utilizar con simplemente tres parámetros el <em>endpoint</em> a probar, el número de peticiones en total a realizar (<em>-n</em>) y cuantas peticiones concurrentes al mismo tiempo (<em>-c</em>). Otos parámetros son los datos POST a enviar, cabeceras (<em>-H</em>) y <em>cookies</em> (<em>-C</em>) de las peticiones, tiempos de <em>timeout</em> (<em>-s</em>) o certificado de cliente (<em>-E</em>) entre algunos otros. En vez limitar las pruebas a un número de peticiones las pruebas se pueden limitar a un tiempo determinado por ejemplo 60 segundos (<em>-t</em>).</p>
<p>Es una herramienta que se utiliza para medir el rendimiento de el servidor Apache pero utilizable para cualquier otro servicio por ejemplo una web o una API REST o <a href="https://graphql.org/">GraphQL</a>. Está disponible por supuesto para <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> pero también para <a href="https://www.apple.com/macos/">macOS</a> y para <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a>.</p>
<p>Si quisiese medir el rendimiento en mi blog alojado en <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a> podría hacerlo lanzando 1000 peticiones para que sea una muestra suficientemente amplia con 20 usuarios de forma concurrente que son los que en los momentos de más tráfico tiene mi blog. Mi conexión de internet es un ADSL que no llega a 1 MB/s de subida por lo que la conexión en cierta medida limite el test.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash">$ ab -n <span class="m">1000</span> -c <span class="m">20</span> https://picodotdev.github.io/blog-bitix/&#10;&#10;</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>ab.sh</span>
    </div>
</div>
<p>El informe de resultado que ofrece <em>ab</em> al finalizar la prueba incluye el tiempo dedicado en la conexión, en el procesado, esperando y en total con los valores para cada uno de ellos con mínimo y máximo, de media y la mediana. El tiempo total empleado por la prueba, el protocolo SSL/TLS usado, los bytes devueltos en la petición, el número de peticiones servidas por segundo, el tiempo de media empleado de media por cada petición y de media teniendo en cuenta la concurrencia, la tasa de transferencia en la respuesta y finalmente el tiempo de respuesta según percentil que van que desde el 50 al 100, es decir, que el 50% de las peticiones se han respondido en el tiempo en milisegundos indicado. Si las hubiera también muestra las peticiones fallidas y las que han devuelto un código de respuesta distinto de 200.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt"> 1&#10;</span><span class="lnt"> 2&#10;</span><span class="lnt"> 3&#10;</span><span class="lnt"> 4&#10;</span><span class="lnt"> 5&#10;</span><span class="lnt"> 6&#10;</span><span class="lnt"> 7&#10;</span><span class="lnt"> 8&#10;</span><span class="lnt"> 9&#10;</span><span class="lnt">10&#10;</span><span class="lnt">11&#10;</span><span class="lnt">12&#10;</span><span class="lnt">13&#10;</span><span class="lnt">14&#10;</span><span class="lnt">15&#10;</span><span class="lnt">16&#10;</span><span class="lnt">17&#10;</span><span class="lnt">18&#10;</span><span class="lnt">19&#10;</span><span class="lnt">20&#10;</span><span class="lnt">21&#10;</span><span class="lnt">22&#10;</span><span class="lnt">23&#10;</span><span class="lnt">24&#10;</span><span class="lnt">25&#10;</span><span class="lnt">26&#10;</span><span class="lnt">27&#10;</span><span class="lnt">28&#10;</span><span class="lnt">29&#10;</span><span class="lnt">30&#10;</span><span class="lnt">31&#10;</span><span class="lnt">32&#10;</span><span class="lnt">33&#10;</span><span class="lnt">34&#10;</span><span class="lnt">35&#10;</span><span class="lnt">36&#10;</span><span class="lnt">37&#10;</span><span class="lnt">38&#10;</span><span class="lnt">39&#10;</span><span class="lnt">40&#10;</span><span class="lnt">41&#10;</span><span class="lnt">42&#10;</span><span class="lnt">43&#10;</span><span class="lnt">44&#10;</span><span class="lnt">45&#10;</span><span class="lnt">46&#10;</span><span class="lnt">47&#10;</span><span class="lnt">48&#10;</span><span class="lnt">49&#10;</span><span class="lnt">50&#10;</span><span class="lnt">51&#10;</span><span class="lnt">52&#10;</span><span class="lnt">53&#10;</span><span class="lnt">54&#10;</span><span class="lnt">55&#10;</span><span class="lnt">56&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-plain" data-lang="plain">This is ApacheBench, Version 2.3 &lt;$Revision: 1843412 $&gt;&#10;Copyright 1996 Adam Twiss, Zeus Technology Ltd, http://www.zeustech.net/&#10;Licensed to The Apache Software Foundation, http://www.apache.org/&#10;&#10;Benchmarking picodotdev.github.io (be patient)&#10;Completed 100 requests&#10;Completed 200 requests&#10;Completed 300 requests&#10;Completed 400 requests&#10;Completed 500 requests&#10;Completed 600 requests&#10;Completed 700 requests&#10;Completed 800 requests&#10;Completed 900 requests&#10;Completed 1000 requests&#10;Finished 1000 requests&#10;&#10;&#10;Server Software:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;GitHub.com&#10;Server Hostname:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;picodotdev.github.io&#10;Server Port:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;443&#10;SSL/TLS Protocol:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   TLSv1.2,ECDHE-RSA-AES128-GCM-SHA256,2048,128&#10;Server Temp Key:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;X25519 253 bits&#10;TLS Server Name:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;picodotdev.github.io&#10;&#10;Document Path:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  /blog-bitix/&#10;Document Length:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;28389 bytes&#10;&#10;Concurrency Level:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  20&#10;Time taken for tests:   29.220 seconds&#10;Complete requests:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  1000&#10;Failed requests:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;0&#10;Total transferred:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  29007394 bytes&#10;HTML transferred:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   28389000 bytes&#10;Requests per second:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;34.22 [#/sec] (mean)&#10;Time per request:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   584.404 [ms] (mean)&#10;Time per request:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   29.220 [ms] (mean, across all concurrent requests)&#10;Transfer rate:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  969.45 [Kbytes/sec] received&#10;&#10;Connection Times (ms)&#10;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  min  mean[+/-sd] median   max&#10;Connect:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;  149  349 149.7&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;303&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1361&#10;Processing:   122  225  75.5&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;207&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 586&#10;Waiting:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;   53  122  68.8&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;108&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 481&#10;Total:&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;329  574 174.0&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;512&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1612&#10;&#10;Percentage of the requests served within a certain time (ms)&#10;  50%&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;512&#10;  66%&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;534&#10;  75%&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;555&#10;  80%&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;744&#10;  90%&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;832&#10;  95%&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;915&#10;  98%   1104&#10;  99%   1171&#10; 100%   1612 (longest request)</code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>ab.out</span>
    </div>
</div>
<p>Esta herramienta puede ser utilizada para par medir el rendimiento de cualquier servicio web. Un blog de <a href="https://wordpress.org/">Wordpress</a>, una página de una organización, un <em>endpoint</em> de un servicio REST o GraphQL, etc&hellip; Es muy sencilla de utilizar y genera un informe corto pero con interesante información sobre el rendimiento. Si se hacen cambios se puede medir el antes y el después y comparar los resultados para observar de que modo han afectado al rendimiento si de forma positiva o negativa y en que grado.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="web"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>