<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/hemeroteca/</id>
    <updated>2021-06-24T20:00:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hemeroteca-4/</id>
        <title>Hemeroteca #4</title>
        <updated>2015-05-30T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2013-12-24T18:28:48+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hemeroteca-4/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes"> 
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/octopress.png" width="300" height="300" alt="Octopress" title="Octopress"  class=""></p>
</div>
<p>El 2013 toca a su fin, el 2014 está llamando a la puerta y como cada medio año en el blog toca hacer una recapitulación con las entradas que he escrito durante estos meses. Durante este año he cumplido con el objetivo de escribir y publicar una entrada por semana, en total han sido 52, casi todas publicadas en <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es">elblogdepicodev</a> y las del último més del año publicadas en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/">Blog Bitix</a>. Esta entrada es un buen momento para leer alguna que te perdiste o releer alguna que te gustó.</p>
<p>Durante estos 6 meses y <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/">este año</a> a destacar ha sido el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/">libro que publiqué sobre Apache Tapestry</a>, un <em>framework</em> para el desarrollo de aplicaciones en Java, del que dentro de no mucho tiempo se publicará la versión 5.4 final. El libro tiene más de 250 páginas escritas en español, un precio de 0.00 € y puedes <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/">descargarlo en diferentes formatos</a> entre los que se encuentran los formatos EPUB y MOBI más adecuados para leerlos en un libro electrónico pero también puede descargarse en formato PDF para leer en el ordenador. La página del libro desde la que puede descargarse es <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/">PlugIn Tapestry</a>. Una buena cantidad de páginas en las que no solo se trata los principales aspectos relacionados con este <em>framework</em> sino que cubre varios aspectos que en muchas aplicaciones deben abordar como seguridad, relaciones jerárquicas en base de datos, doble envío de formularios, DAO genérico, convenciones para archivos i10n, i18n en entidades de dominio, logging, layout de páginas, &hellip;  y a resolver independientemente del <em>framework</em> que se utilice aunque en el libro se aporta la solución desde el punto de vista de Tapestry.</p>
<p>También he escrito otras cuantas entradas sobre Tapestry que me han servido para posteriormente incluirlo como contenido en el libro.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/">Libro sobre desarrollo de aplicaciones con Apache Tapestry</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/07/dao-generico-para-jpa-orm.html">DAO genérico para JPA (ORM)</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/07/personalizar-la-pagina-de-informe-de-error.html">Personalizar la página de informe de error en Apache Tapestry</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/07/redefinicion-de-paginas-de-error-404.html">Personalizar las páginas de error (404, 500, …) en Apache Tapestry</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/10/solucion-al-problema-de-seguridad-csrf.html">Solución al problema de seguridad CSRF en Apache Tapestry</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/10/solucion-al-doble-envio-de-peticiones.html">Solución al doble envío de peticiones en aplicaciones web</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/integracion-y-transacciones-con-spring.html">Integración y transacciones con Spring en Apache Tapestry</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/transacciones-en-apache-tapestry.html">Transacciones en Apache Tapestry</a></li>
</ul>
<p>También a destacar ha sido el cambio de plataforma de_blogging_ que he realizado de <a href="http://www.blogger.com">Blogger</a> a <a href="http://octopress.org/">Octopress</a> con la que me será más cómodo escribir y publicar contenido en el blog que en este mes ya estoy notando. Además, Octopress tiene la ventaja de que el html final es más semántico, tiene un diseño «responsive» con lo que la experiencia de lectura con un dispositivo móvil será más agradable entre otras series de ventajas que comentaba en la <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/">primera entrada del nuevo blog</a>. Empezar el nuevo blog va a ser como empezar desde cero, hasta que alcance el número de visitas que tiene ahora <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es">elblogdepicodev</a> van a pasar muchos meses pero poco a poco con constancia cada semana con una entrada de nuevo contenido el número de visitas irán aumentando paulatinamente.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/">¡Hola nuevo mundo!</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/12/adios-viejo-mundo.html">¡Adios viejo mundo!</a></li>
</ul>
<p>El resto de entradas han sido sobre diversos temas no relacionados como varias sobre programación en Java (algún patrón de diseño, pruebas unitarias, hibernate, &hellip;), la <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.html">serie de entradas sobre seguridad, criptografía, GPG y DNI electrónico</a> de la que todavía me quedan un par de artículos más enfocados a los servidores de aplicaciones y como usar certificados digitales para proporcionar conexiones sobre el protocolo https con SSL, una pequeña continuación con la <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/ejemplo-lista-de-tareas-con-marionette.html">lista de tareas pero implementada con Marionette</a> de la serie de entradas con javascript que empecé en la primera mitad del 2013 con la <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/03/introduccion-y-ejemplo-de-requirejs.html">Introducción y ejemplo de RequireJS</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.html">Introducción a la criptografía e inicio con GPG</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/instalar-un-lector-de-tarjetas-inteligentes-en-arch-linux.html">Instalar un lector de tarjetas inteligentes y usar el DNIe en Arch Linux</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/como-usar-gpg-con-evolution.html">Como usar GPG con Evolution</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/">Usar el DNI electrónico con Firefox en Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/">Enviar correos electrónicos firmados con el DNIe y Evolution</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/">Firmar digitalmente documentos con el DNIe y Sinadura</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/10/relaciones-jerarquicas-en-bases-de-datos-relacionales.html">Relaciones jerárquicas en bases de datos relacionales</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/10/archivo-de-log-de-sentencias-sql-en-mysql-mariadb.html">Archivo de log de sentencias SQL en MySQL o MariaDB</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/09/trazas-en-un-gsp-de-grails.html">Trazas en un gsp de Grails</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/09/archivos-properties-con-codificacion-utf8.html">Archivos properties con codificación UTF-8</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/09/guia-basica-del-reproductor-de-musica-cmus.html">Guía básica del reproductor de música cmus</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/09/como-optimizar-modulos-de-requirejs-y-archivos-javascript-II.html">Como optimizar módulos de RequireJS y archivos JavaScript (II)</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/ejemplo-lista-de-tareas-con-marionette.html">Ejemplo lista de tareas con Marionette</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/ejemplo-del-patron-de-diseno-state.html">Ejemplo del patrón de diseño State</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/pruebas-unitarias-de-codigo-que-accede-a-base-de-datos.html">Pruebas unitarias de código que accede a base de datos</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/busquedas-de-texto-completo-en-objetos-de-dominio.html">Búsquedas de texto completo en objetos de dominio</a></li>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/acceso-base-de-datos-con-hibernate-y-jpa.html">Acceso a base de datos con Hibernate y JPA</a></li>
</ul>
<p>El 2014 continuaré en la misma linea que he seguido hasta ahora con el blog, tengo apuntados algunos temas interesantes que en las próximas semanas y meses iré publicando. ¡Feliz navidad!</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hemeroteca-4/images/christmas-tux-2013_hu3d2247b0e4cb48b9c40f0b8d38a2f354_720857_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Christmas Tux 2013"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hemeroteca-4/images/christmas-tux-2013_hu3d2247b0e4cb48b9c40f0b8d38a2f354_720857_600x450_fit_q90_box.jpg" width="600" height="338" alt="Christmas Tux 2013" title="Christmas Tux 2013"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>¡Buen 2014! <br>Fuente: klowner.com</figcaption>
</figure>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>