<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/aniversario/</id>
    <updated>2020-02-06T19:00:00+01:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/10-aniversario-del-blog/</id>
        <title>10º aniversario del blog</title>
        <updated>2020-02-06T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2020-02-06T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/10-aniversario-del-blog/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/blogbitix.svg" width="200" height="200" alt="Blog Bitix" title="Blog Bitix"  class=""></p>
</div>
<p><em>&ldquo;Bueno, ¡pues ya está!, ya tengo mi propio blog, todavía está en fase de construcción así que según vaya teniendo tiempo iré haciendo pequeños cambios en los gadgets y en su disposición. Por ahora me conformo con tenerlo visible [&hellip;].  Pero lo principal, escribir entradas en el blog, es algo que ya puedo realizar. Tratarán sobre temas relacionados con el software libre, incluyendo las dos distribuciones GNU/Linux que en este momento uso más habitualmente que son Ubuntu y Arch Linux, temas de tecnología, quizá temas de programación, experiencias personales sobre los mismos y otras cosas que se me vayan ocurriendo. [&hellip;]&rdquo;</em>.</p>
<p>Con el texto anterior empezaba el primer artículo a modo de prestación en <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/02/hola-mundo_06.htmlindex-amp.html">elblogdepicodev</a> en el 2010, este mes de febrero se cumple que hace 10 años creé y empecé a escribir en un blog, durante todo este tiempo habrá habido pocas semanas de las 520 que no he escrito al menos un artículo, es más el total de artículos que he escrito desde entonces ha sido de unos 650 artículos dado que algunas semanas he publicado dos artículos y algunas esporádicamente incluso tres. En total 2,5 millones de páginas vistas, 525K en el último año. Cuando miro <a href="https://www.google.es/intl/es/analytics/">Google Analytics</a> y veo artículos del año 2017, 2016, 2015, 2014, &hellip; que se siguen visitado, no me da la sensación de que hayan pasado varios años desde que los publique.</p>
<p>Pasados estos 10 años y a pesar del tiempo que requiere escribir y publicar cada artículo aún sigo con ganas de seguir escribiendo y publicando, hay una enorme cantidad de temas interesantes sobre los que escribir, no me he planteado dejarlo, y es que me permite seguir aprendiendo cada semana un poco sobre alguna cosa que me interesa, me gusta compartir con la intención de que a alguien le resulta útil el contenido y quizá en un futuro esto mismo que escribo me resulte útil laboralmente. La temáticas principales siguen siendo <a href="https://www.oracle.com/technetwork/java/index.html">Java</a> y <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> aunque no es un blog solo de Java ni un blog solo de GNU/Linux. Como blog personal en el sentido de individual que es, muy rara vez incluyo información personal, en él ocasionalmente hago desempaquetados de los productos que compro y he probado, algún artículo de opinión o desde hace unos meses que tengo una PS4 escribiré sobre los juegos que voy jugando y completando.</p>
<p>Como comentaba en la <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/hemeroteca-16/">última hemeroteca del año 2019</a> el blog no ha crecido en visitas a pesar de haber escrito unos 80 artículos nuevos, por ello quiero hacer algunos cambios. El primero es planificar mejor el contenido que escribo y publico con el objetivo en parte de atraer más visitas que al mismo tiempo sean interesantes de leer pero también manteniendo que el escribir lo sea para mi. Hasta ahora he escrito de lo que me ha apetecido en cada momento de forma un tanto aleatoria sin ningún plan de publicación incluso para las series de artículos relacionados como <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/">la serie de Docker</a> o <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/graphql/">la serie sobre GraphQL</a>. Analizando los artículos más vistos alguno de los más sencillos son los más populares de mi blog como <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/4-formas-de-hacer-un-bucle-for-en-java/">4 formas de hacer un bucle for en Java</a>, me plantearé escribir según se me vayan ocurriendo alguno de estos artículos sencillos, básicos o no sencillos pero esenciales que en algún caso no escribo por ya darlo por sabido. Tampoco quiero dejar de escribir por completo de vez en cuando algún artículo que para mi considero avanzado.</p>
<p>El segundo punto que ya he empezado, es hacer algunas modificaciones en los estilos del blog para mejorar el porcentaje de rebote, que creo es muy alto casi de un 90%, y aumentar el número de páginas vistas por sesión. Para esto tengo pensado modificar las páginas de lista de artículos como en la página de inicio y los artículos relacionados al final de cada artículo. En vez de que sean un simple enlace que sean el título y una imagen que traigan algo más la atención a dos o tres columnas en vez de a una solo para que quepan más en lugar de un artículo en el mismo espacio. Quizá incluiré en algunas páginas un <em>slider</em> que incluya artículos que considero destacables también para mejorar el porcentaje de rebote y para que artículos antiguos sean un poco más visibles. También mejorar la página de error 404 con estas mismas ideas, que aunque no debería llegarse a ella si se realizan algunas visualizaciones, ahora solo muestro un mensaje sin ningún enlace salvo los de la estructura de la página.</p>
<p>Esos son los estilos por los que ha pasado el blog.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/10-aniversario-del-blog/images/elblogdepicodev-blogger_hu999671f6e66fc885f110033163260054_209924_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="El blog de pico.dev con Blogger"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/10-aniversario-del-blog/images/elblogdepicodev-blogger_hu999671f6e66fc885f110033163260054_209924_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="120" alt="El blog de pico.dev con Blogger" title="El blog de pico.dev con Blogger"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/10-aniversario-del-blog/images/blogbitix-octopress_huab010b8380ed6dc95379d0978ff51e36_200631_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Blog Bitix con Octopress"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/10-aniversario-del-blog/images/blogbitix-octopress_huab010b8380ed6dc95379d0978ff51e36_200631_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="143" alt="Blog Bitix con Octopress" title="Blog Bitix con Octopress"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/10-aniversario-del-blog/images/blogbitix-hugo-2020-02_hu9bd46dad0bcde0cb1220f9eb73fc7b72_1164937_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Blog Bitix con Hugo"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/10-aniversario-del-blog/images/blogbitix-hugo-2020-02_hu9bd46dad0bcde0cb1220f9eb73fc7b72_1164937_200x150_fit_box_3.png" width="139" height="150" alt="Blog Bitix con Hugo" title="Blog Bitix con Hugo"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Rediseños que he ido realizando en el blog</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Algunas otras modificaciones ya he realizado, una de ellas crear la versión de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/">páginas AMP</a> del blog para ver que resultado da. En un principio esta versión está mejor adaptada para los móviles, siendo más rápida, con lo que para Google es posible que la considere mejor, y dado que Google es la mayor fuente de usuarios quizá se note algo. Al final de año mediré con Analytics cual ha sido el resultado. En las primeras semanas algunos usuarios ya están accediendo a la versión AMP.</p>
<p>Otra modificación importante que he realizado ha sido <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/01/mejorar-el-tiempo-de-carga-de-una-pagina-web-usando-lazy-load/">cargar las imágenes, los comentarios de Disqus e <em>iframes</em> como vídeos de YouTube con <em>lazy load</em></a>. Así estos elementos no se solicitan hasta que realmente son necesarios al ser visualizados, lo que hace que la página se cargue antes y sea más rápida. Mejora la métrica de PageSpeed y Google en su algoritmo de posicionamiento es posible que las posicione mejor en su página de resultados.</p>
<p>Con algunas nuevas capacidades de Hugo como los <a href="https://gohugo.io/getting-started/configuration-markup#markdown-render-hooks">render hooks</a> de enlaces e imágenes es posible implementar cierta lógica para algunas cosas interesantes que simplifiquen la generación del contenido. Aún estoy pendiente de que <a href="https://gohugo.io/">Hugo</a> permita usar el formato de <a href="https://github.com/gohugoio/hugo/issues/5924">imágenes WebP</a> y <a href="https://github.com/gohugoio/hugo/issues/4595">soporte <em>watermarking</em></a>.</p>
<p>Vamos a ver que ocurre en la década del 2020.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/9-aniversario-del-blog/</id>
        <title>9º aniversario del blog</title>
        <updated>2019-02-05T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2019-02-05T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/9-aniversario-del-blog/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/blogbitix.svg" width="200" height="200" alt="Blog Bitix" title="Blog Bitix"  class=""></p>
</div>
<p>Ya han pasado nueve años desde que el sábado 6 de febrero del 2010 cree un blog, <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es">El blog de pico.dev</a>, que fue el precedente de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/">Blog Bitix</a> cambio motivado por pasar de <a href="https://www.blogger.com/">Blogger</a> a <a href="http://octopress.org/">Octopress</a> con <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a> y posteriormente con <a href="https://gohugo.io/">Hugo</a>.</p>
<p>Dicen que las bitácoras o <em>blogs</em> están en decadencia por las redes sociales como <a href="https://twitter.com/">Twitter</a> u otras formas de compartir contenido como los <em>podcast</em> que son más cálidos por la voz humana que los fríos <em>blogs</em> y vídeos de <a href="https://www.youtube.com/">YouTube</a> dinámicos más útiles en ciertos casos que los estáticos <em>blogs</em>, otras formas son a través de <a href="https://www.linkedin.com/">LinkedIn</a> o <a href="https://www.facebook.com/">Facebook</a>. Sin embargo, y a pesar de todo creo que los <em>blogs</em> son una de las mejores formas de compartir contenido simplemente por el hecho de que es un contenido indexable por los buscadores cosa que ni los <em>podcast</em> ni los vídeos de YouTube cumplen en la misma medida a los cuales se llega por recomendación y no por búsqueda.</p>
<p>En Twitter últimamente se ha puesto de moda escribir mensajes encadenados e hilos, algunos son un contenido muy bueno pero personalmente me gustan poco estos hilos por el simple hecho de la misma naturaleza de Twitter de transmitir la información, no son indexables por los buscadores, tienen un momento de gloria cuando son compartidos con <em>retwets</em> pero al cabo del tiempo se pierden, una pena. <a href="https://www.linkedin.com/">LinkedIn</a> pide registrarse para acceder a su contenido y Facebook ¡no, gracias! por motivos de privacidad. Por ello no he tenido hasta el momento anhelos de compartir el contenido que elaboro en cualquier otro de estos otros formatos.</p>
<p>También han surgido los canales de <a href="https://telegram.org/">Telegram</a> para grupos de usuarios por ejemplo para <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a>, <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a>, <a href="https://www.linux.com/">Linux</a>, &hellip; que ofrecen ayuda sobre estos temas, vamos lo que son los antiguos foros web pero en un formato mucho peor, es muy probable que recurrentemente se pregunte cada cierto tiempo la misma pregunta y las contestaciones no quedan disponibles para otros usuarios en el futuro. Las redes sociales ofrecen inmediatez, mayor disponibilidad con los dispositivos móviles y contacto directo pero como formatos para contenido me parecen un atraso con respecto a la web y los <em>blogs</em>.</p>
<p>Desistid de compartir contenido que debiera perdurar y ser encontrado en las anteriores formas, su éxito se debe a que en ellas están los usuarios, que solo es necesario una cuenta en esos servicios y se obtiene respuesta rápidamente, pero para mí ¡larga vida a la web, HTML, los <em>blogs</em> y a los <em>bloggers</em>!.</p>
<p>Lo que sí podría intentar hacer es escribir artículos en inglés, alguno ya escribí a modo de prueba y es que el público potencial sería todo el mundo en vez de solo los hispanohablantes. Sería una buena forma de que practicase el inglés pero quizá lo determinante es que me requeriría mayor tiempo para escribir el artículo. El público sería mayor pero también hay mucha más competencia al haber más <em>blogs</em> en ese idioma.</p>
<p>Cada letra, cada tilde, cada coma y punto, cada imagen de un artículo está ahí y en la posición en la que está porque así alguien lo quiso e hizo con cada pulsación de tecla y clic de ratón. Uso varias herramientas para publicar el contenido pero no hay ninguna que me ayude a escribir el contenido de los artículos y crear los ejemplos, es todo manual y lleva horas hacerlo, este artículo entre tres y cuatro horas y solo contiene unos pocos párrafos, más de cinco horas los que llevan ejemplo y más aún si tengo que investigar para hacerlo. Múltiplica eso por 380 artículos escritos hasta el momento y 566 sumando los de El blog de pico.dev y da una buena cantidad de horas que no son parte mi trabajo sino simplemente en mi caso un entretenimiento.</p>
<p>En los artículos que escribo no suelo expresar habitualmente mis sentimientos o temas personales cosa que algunos otros <em>bloggers</em> hacen, puede crear un vínculo emocional entre <em>blogger</em> y lectores pero simplemente no es mi forma de escribir contenido. Podría también escribir menos artículos pero más elaborados o de mayor aporte, en buena medida nada de lo que escribo es nada que no se encuentre sin mucha dificultad en otro lado, eso sí si muestro algo de código suelo incluir en <a href="https://github.com/">GitHub</a> el código fuente del ejemplo completo cosa que ya no es tan habitual encontrar.</p>
<p>He llegado al noveno año y con los artículos que tengo escritos en borrador y pendientes de publicar creo que llegaré a la cifra más redonda de la década. <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/log-de-sqls-y-de-sqls-lentas-en-myql-y-postgresql/">El artículo anterior</a>, el #379 de Blog Bitix lo tenía escrito en borrador desde el año 2016, casi dos años, es un ejemplo del tiempo que tengo algunos sin publicar, si los contabilizo para ser más exacto son 70 artículos que tengo escritos en borrador y pendientes de publicar que es lo que más me exige. Por lo que sí creo que llegaré al año 10 publicando artículos.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8-aniversario-del-blog/</id>
        <title>8º aniversario del blog</title>
        <updated>2018-02-07T18:30:00+01:00</updated>
        <published>2018-02-06T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8-aniversario-del-blog/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/blogbitix.svg" width="200" height="200" alt="Blog Bitix" title="Blog Bitix"  class=""></p>
</div>
<p>Hoy se cumplen 8 años desde que creé y empecé a escribir en un blog, primeramente <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es">El blog de pico.dev</a> y más tarde en Blog Bitix. Durante este tiempo he escrito 485 artículos entre ambos blogs, en Blog Bitix ya tengo más artículos escritos y publicados de los que he tenido en El blog de pico.dev. Ocho años ya son una cifra considerable y requiere gran constancia, dedicación, motivación, perseverancia y gran cantidad de tiempo. Muchos blogs no llegan a esta cifra.</p>
<p>Trato de compartir el conocimiento que voy aprendiendo según leo libros, uso <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> o me pregunto como se haría tal cosa con el lenguaje que uso principalmente, Java. El tener documentación es vital para un programador o en la tecnología y lo que comparto trato de que para el siguiente que tenga el mismo problema o se pregunte como se hace algo lo tenga más fácil y al mismo tiempo aprenda. Aparte de compartir conocimiento el blog me gustaría que me sirviese en mi vida profesional, ya sea para encontrar un nuevo trabajo o para profundizar aún en algún conocimiento. Por el momento este objetivo no lo considero del todo cumplido ya que a pesar de lo fan que soy de Java realmente trabajo a día de hoy con <a href="https://www.groovy-lang.org/">Groovy</a> y <a href="https://grails.org/">Grails</a>, son un lenguaje de programación y un framework web de la plataforma Java pero salvo la API del JDK tiene poco que ver y no me permiten seguir aprendiendo todo lo que me gustaría de esta plataforma, en el trabajo con otros aspectos tengo alguna otra compensación. Escribo y leo mucho pero por falta de uso una buena parte al cabo de varios meses voy olvidando.</p>
<p>Tengo bastantes artículos ya escritos pero pendientes publicar, tengo esta reserva de artículos por si alguna semana no me apetece escribir, no puedo o por si un ejemplo funcional de código se me complica disponer de algún artículo para publicar. Veo la fecha de algunos que escribí y no miento si digo que para varios ya han pasado ¡dos! años estando ahí pendientes de publicar. No me faltan ideas en un documento voy priorizando los artículos siguientes que escribiré y en otro documento voy recogiendo las ideas para nuevos artículos, pues bien, estos documentos tienen una longitud de 12 y 32 páginas donde cada idea de artículo solo ocupa el título y una pequeña descripción y algún enlace, por si fuera poco en un tercer documento recojo las ideas de artículos de opinión ya que estos no requieren crear un ejemplo de código y en este sentido me resulta más sencillo escribirlos. También es cierto que finalmente algunas ideas desecho. Lo que si me falta es tiempo para dedicarlo al blog, por el trabajo y por no ser el trabajo y el blog la únicas cosas que hago.</p>
<p>Cada cierto tiempo reviso y publico los datos de las visitas mensuales que tengo, lentamente pero de forma constante van aumentando y comprobando la diferencia de año en año por el momento el aumento es significativo para un blog con una temática bastante especializada. Sin embargo hasta el momento no he dado más detalles de estos datos en grandes números. Después de un crecimiento notable en el mes de mayo de 2017 las visitas han vuelto a los números de los meses anteriores y parece que se han estancado, veré como evolucionan en los siguientes meses, diciembre y enero por las vacaciones y días festivos no son de los mejores meses.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8-aniversario-del-blog/images/paginas-vistas_hu0474e3e89a22ba548e1721322fbe9ce2_319661_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Páginas vistas"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8-aniversario-del-blog/images/paginas-vistas_hu0474e3e89a22ba548e1721322fbe9ce2_319661_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="130" alt="Páginas vistas" title="Páginas vistas"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Páginas vistas</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Un poco menos de la mitad de los usuarios los recibo desde España y la otra mitad de varios países de latinoamérica ya que por compartir el lenguaje los buscadores devuelven referencias a alguno de mis artículos. A parte de España con un 35% entre los países de latinoamérica están México 17%, Argentina 8%, Colombia 8%, Chile 6%, Perú 5,3%, Ecuador 3%, Venezuela 2,5%, Estados Unidos 1,76% o Bolivia 1,25%.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8-aniversario-del-blog/images/pais_hu4c7e441492b16bc7a9a78d85c199aef4_470482_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Ubicación por país"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8-aniversario-del-blog/images/pais_hu4c7e441492b16bc7a9a78d85c199aef4_470482_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="125" alt="Ubicación por país" title="Ubicación por país"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Ubicación por país</figcaption>
</figure>
</div>
<p>En cuanto al navegador usado por los usuarios la mayor cuota de uso es <a href="https://www.google.es/chrome/browser/desktop/">Chrome</a> con un 71%, luego <a href="https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/">Firefox</a> con un 17% y en menores porcentajes Safari con un 3,7% y Edge con un pequeño 2,5% aún con la cuota de mercado de Windows. A pesar de publicar artículos sobre GNU/Linux la mayoría de usuarios usan <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> con un 72% pero me sorprende el 10,23% de Android incluso por delante de GNU/Linux con otro 10% y un 4,5% de Macintosh, finalmente está iOS con un 2,76%.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8-aniversario-del-blog/images/navegador_hud73fd9cd3a5bd968178bef15d799cd70_445359_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Navegador"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8-aniversario-del-blog/images/navegador_hud73fd9cd3a5bd968178bef15d799cd70_445359_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="125" alt="Navegador" title="Navegador"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8-aniversario-del-blog/images/sistema-operativo_huf20f681e4fd475df1999e14cb5015ad9_438410_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Sistema operativo"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8-aniversario-del-blog/images/sistema-operativo_huf20f681e4fd475df1999e14cb5015ad9_438410_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="124" alt="Sistema operativo" title="Sistema operativo"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Navegador y sistema operativo</figcaption>
</figure>
</div>
<p>En un porcentaje aplastante la mayoría de usuarios proviene del buscador Google con un 91% y un 4,8% para el tráfico directo.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8-aniversario-del-blog/images/fuente_hu28fe6f95841f6b70a2185090094ece71_495265_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Fuente"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8-aniversario-del-blog/images/fuente_hu28fe6f95841f6b70a2185090094ece71_495265_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="130" alt="Fuente" title="Fuente"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Fuente</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Con toda la intención publiqué varios artículos sobre Windows contando mi experiencia al usar sin licencia tanto Windows como <a href="https://products.office.com/es-es/">Office</a>, pues estos son de los artículos más visitados en mi blog con diferencia. Dada la cuota de uso de Windows y que a nivel hogar muchos usuarios optan por usar sin licencia estos productos de <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> es normal que estos artículos sean de los más visitados en mi blog. No se cuan efectivo será pero en esos artículos indico que existen las distribuciones GNU/Linux y que hay alternativas a Microsoft Office para la mayoría de usuarios perfectamente válidos.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/6-aniversario-del-blog/</id>
        <title>6º aniversario del blog</title>
        <updated>2016-02-07T10:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-02-06T12:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/6-aniversario-del-blog/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Muchas bitácoras perecen y son abandonadas al cabo de un par de años, quizá sus autores desmotivados por las pocas visitas que reciben o por el tiempo que se dan cuenta que les requiere dedicar a escribir en una bitácora y más aún editar los artículos. En mi caso aún no he perdido las ganas por seguir escribiendo y son incluso mayores. La experiencia acumulada durante este tiempo también se nota en la redacción de los artículos.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/blogbitix.svg" width="200" height="200" alt="Blog Bitix" title="Blog Bitix"  class=""></p>
</div>
<p>Seis años ya desde que que empecé a escribir en <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es">El blog de pico.dev</a> y <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/">Blog Bitix</a> aquello de lo que me interesa, investigo, aprendo, descubro o un poco más tarde <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/desempaquetado-tecnologia/">analizando algunos productos que voy comprando</a>. Viendo los primeros artículos que escribía en El blog de pico.dev y comparándolos con los que escribo ahora en Blog Bitix hay una notable diferencia, ahora me cuesta menos escribir y los artículos tienen algo de más extensión siendo más completos. También pasar de usar <a href="https://www.blogger.com/">Blogger</a> a <a href="http://octopress.org/">Octopress</a> en el inicio de Blog Bitix junto con <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a> me ha permitido dedicar mucho menos tiempo a la edición de los artículos y hacerlo de forma más simple. Posteriormente usando <a href="https://gohugo.io/">Hugo</a> como generador estático he podido personalizar mucho más el diseño. Diseño que tengo pendiente de mejorar sobre todo para la versión móvil.</p>
<p>Seis años publicando un artículo semanalmente y algunas semanas incluso dos requiere mucha constancia además de dedicación y ganas, muchas bitácoras son abandonadas en un periodo de tiempo mucho menor. Por el momento dispongo del tiempo, la motivación, ideas y artículos ya escritos pero pendientes de publicar así que por el momento esta bitácora tiene la misma o incluso mejor salud que cuando empecé en el año 2010. Voy apuntando más ideas de las que incluso puedo ir escribiendo, el factor más limitante es el tiempo sobre todo por tener que compaginarlo con la jornada laboral que es lo que realmente me permite tener un sueldo a final de mes motivo por el cual suelo publicar durante el fin de semana y normalmente un solo artículo. Dado que ahora en algunos artículos incluyo vídeos de <a href="https://asciinema.org/">Asciinema</a> y los que llevan código los subo a <a href="https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/">mi repositorio de ejemplos de GitHub</a> me lleva algo de ese tiempo que me ahorro en la edición.</p>
<p>Lentamente cada mes recibo alguna visita más y aumenta algo los ingresos por la publicidad AdSense y con los enlaces de afiliado de <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a>, mensualmente unas 9000 páginas vistas y entre 7 € y 15 € por la publicidad. Aún después de algo más de dos años de crear Blog Bitix no he llegado al mismo nivel de páginas vistas que en los mejores momentos de El blog de pico.dev, 16000 frente a 9000, lo que es una muestra de lo difícil que resulta, por lo menos a mí, atraer visitas. Quizá Google posicione mejor cuando una página tiene ya dos o tres años de vida, quizá considere mejor un dominio propio que el que tengo de <em>picodotdev.github.io</em> ofrecido por GitHub Pages.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/6-aniversario-del-blog/images/paginas-vistas-el-blog-de-pico-dev_hu875e638a4c57e3742c35d7cd605c15e8_63071_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Páginas vistas El blog de pico.dev"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/6-aniversario-del-blog/images/paginas-vistas-el-blog-de-pico-dev_hu875e638a4c57e3742c35d7cd605c15e8_63071_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="109" alt="Páginas vistas El blog de pico.dev" title="Páginas vistas El blog de pico.dev"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/6-aniversario-del-blog/images/paginas-vistas-blog-bitix_hu56e54ce340ba413026905c1a8ec14d4e_51971_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Páginas vistas Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/6-aniversario-del-blog/images/paginas-vistas-blog-bitix_hu56e54ce340ba413026905c1a8ec14d4e_51971_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="111" alt="Páginas vistas Blog Bitix" title="Páginas vistas Blog Bitix"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Aún así cuando escribo pienso poco en las visitas, únicamente comparto aquello que me interesa y voy aprendiendo. Pero me satisface que por ejemplo el último artículo sobre la <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/conferencia-bilbostack-2016/">Conferencia BilboStack 2016</a> celebrada el último fin de semana de enero lo pueda considerar ya un éxito, ha sido el más veces marcado como favorito y retuiteado con diferencia de los que he escrito, muy visitado en estos pocos días y a raíz de él varias personas de mi entorno cercano me han empezado a seguir. Uno de mis objetivos de este blog como comentaba en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/mi-experiencia-y-consejos-para-un-blog/">Mi experiencia y consejos para un blog</a>.</p>
<p>Con el último ingreso de Google AdSense he podido <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/">comprar una par de camisetas a la FSFE</a> para contribuir y cuando me las ponga difundiendo la palabra y la importancia del software libre. En futuros ingresos donaré a otros proyectos de software libre que uso o me parecen útiles, así que como decía visitando este blog considera que tú también colaboras con el software libre.</p>
<p>Revisando algunos artículos antiguos me parece que no fue hace tanto tiempo que los escribí, veo la fecha y pienso que está mal pero no después de un rato me doy cuenta que para algunos artículos de los que guardo cierto cariño ya ha pasado más de un año casi dos.</p>
<p>Cada año y en cada <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/hemeroteca/">hemeroteca</a> repito un poco lo mismo pero esto me permite reflexionar un poco y una semana de descanso sin la presión de tener que investigar algo para publicar que me llevaría más tiempo.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/5-aniversario-del-blog/</id>
        <title>5º aniversario del blog</title>
        <updated>2015-02-06T23:00:00+01:00</updated>
        <published>2015-02-06T16:16:16+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/5-aniversario-del-blog/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes"> 
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/octopress.png" width="300" height="300" alt="Octopress" title="Octopress"  class=""></p>
</div>
<p>Este día 6 cumplo un lustro con las bitácoras <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es">El blog de pico.dev</a> y desde hace un año con <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/">Blog Bitix</a>. 5 años como <em>blogger</em> en los que normalmente he escrito un artículo cada semana y he publicado los viernes o sábados. 5 años escribiendo artículos en los que comparto el conocimiento que tengo y voy aprendiendo tratando de que sirvan de alguna forma a alguien que los lea.</p>
<p>Después de pasado todos estos años los motivos por los que lo empecé los sigo manteniendo y quizá aún con más ganas de seguir escribiendo para compartir el bueno o malo mucho o poco (trato de que sea bueno) pero tal como es el conocimiento que poseo. En mi caso tener un <em>blog</em> es una de las buenas cosas que me alegro de haber empezado, por el momento no me canso de seguir escribiendo y me permite aprender sobre cualquier cosa que me interese en cada momento. Los artículos que escribo no suelen tratar temas de actualidad salvo algunas ocasiones relevantes como con la <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-8/">nueva versión de Java 8</a>, de vez en cuando hago algún análisis de los productos tecnológicos que pasan por mis manos como un <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/08/desempaquetado-unboxing-de-amazon.htmlindex-amp.html">lector de libros electrónicos</a>, el <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/12/desempaquetado-sony-vaio-e-14p.htmlindex-amp.html">portátil que compré hace unos años</a> o un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/">disco SSD</a>. Últimamente publico pocos artículos sobre linux o el software libre como <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/03/de-windows-arch-linux.htmlindex-amp.html">De Windows a Arch Linux</a>, más tarde <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/de-arch-linux-a-arch-linux/">De Arch Linux a Arch Linux</a> o <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/experiencia-instalando-sistema-operativo-a-ordenador-viejo/">instalando linux a un portátil viejo</a> y últimamente más <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/java/">artículos sobre programación con java</a>, desarrollo web, html y <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/javascript/">javscript</a>. Una amplia colección de artículos que he publicado me han dado incluso para reunirlos y, completándolos con un poco más de contenido, hacer con ellos un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/">libro sobre Apache Tapestry</a> publicado de forma totalmente gratis en varios formatos incluidos de libro electrónico.</p>
<p>Durante este tiempo en ambos blogs he tenido unas 450K páginas vistas, en realidad no son muchas (por no decir pocas) comparadas con las conseguidas por otras bitácoras personales de temática similar. Actualmente según feedly Blog Bitix tiene aproximadamente 70 suscriptores, seguramente haya algunos más que feedly no contabilice, tampoco son muchos. El mayor tráfico proviene del buscador Google, vistas que llegan como &ldquo;paracaidistas&rdquo; buscando información desde un enlace en la página de resultados con sus búsquedas y las palabras clave. A medida que cada semana publico más contenido un mes tras otro Blog Bitix tiene unas cuantas visitas más pero el crecimiento es lento.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/5-aniversario-del-blog/images/analytics_hu68f87c887bd18d6cd25a4a99ef866566_65056_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Visitas semanales de Blog Bitix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/5-aniversario-del-blog/images/analytics_hu68f87c887bd18d6cd25a4a99ef866566_65056_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="111" alt="Visitas semanales de Blog Bitix" title="Visitas semanales de Blog Bitix"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>En estos cinco años he recibido tres ingresos de Google por la publicidad AdSense que han sido aproximadamente unos 210 € en total, esta cantidad no compensa el tiempo dedicado pero recibir uno de vez en cuando es algo que no está mal. Hace algunos meses también he incluido algunos enlaces usando el <a href="https://afiliados.amazon.es">programa de afiliados de Amazon</a> por ejemplo en el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/">disco SSD que compré</a> y una <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/12/8-plus-libros-para-mejorar-como-programadores/">colección de libros recomendables leer para cualquier programador</a>, aún no se superado la cantidad mínima (25 €) para que Amazon me haga el ingreso pero no me queda mucho. Para alguien que publique análisis de productos más a menudo el 5% de comisión y el 10% para libros que ofrece Amazon por compra realizada puede ser otra fuente para rentabilizar cómodamente una bitácora.</p>
<p>Un artículo me supone unas cuantas horas de dedicación, entre 3 y 10, desde que dejé de usar <a href="https://www.blogger.com/">Blogger</a> y empecé a usar <a href="http://octopress.org/">Octopress</a> la edición me requiere menos tiempo. A lo que más tiempo dedico es hacer el ejemplo funcional de código, escribir el artículo es en realidad lo que menos tiempo le dedico. También hay otras tareas necesarias como leer documentación para poder escribir luego sobre ello y realizar la edición para publicarlo creando los <a href="https://gist.github.com/">gist</a> de los trozos de código o las capturas de imágenes.</p>
<p>Durante estos días se me ha presentado la posibilidad de formar parte como editor en <a href="http://www.genbetadev.com/">Genbeta Dev</a>, a pesar de la buena oportunidad que significaba de que lo que escribo llegue a muchos más lectores me requería que escribiese unos cuatro artículos semanales cosa que por tiempo no podía asumir, con lo que al final seguiré en esta anárquica e independiente bitácora cosa que tampoco quería dejar. Sin embargo, me lo tomaré como muestra de que algo estoy haciendo bien para haber tenido esa oportunidad.</p>
<p>A pesar del esfuerzo y dedicación que supone la bitácora las visitas recibidas posteriormente, ver que cada mes crecen un poco más, esporádicamente algún comentario y alguien que se pone en contacto conmigo a través del correo electrónico por el momento son suficiente recompensa. Espero seguir así durante una buena cantidad de tiempo hasta que no lo disponga o se me agoten las fuerzas de continuar.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>