<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/donacion/</id>
    <updated>2022-01-13T23:00:00+01:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/articulo-9-de-yo-apoyo-al-software-libre/</id>
        <title>Artículo #9 de Yo apoyo al software libre</title>
        <updated>2022-01-13T23:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-01-13T23:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/articulo-9-de-yo-apoyo-al-software-libre/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Con los ingresos por publicidad de AdSense, afiliado de Amazon y artículos patrocinados desde hace unos años hago una donación a los programas que utilizo habitualmente o me resultan interesantes. El gestor de contraseñas KeePassXC es uno de los programas que utilizo y me es muy útil para guardar de forma segura las credenciales de inicio de sesión en varios servicios.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<p>Mucho del software libre además de libre que proporciona a los usuarios varios derechos sobre el programa generalmente es gratuito. Y mucho del software libre es desarrollado sin el objetivo principal de monetizarlo en el tiempo de ocio de sus desarrolladores. Al contrario del software comercial que suelen tener una licencia privativa que entre otras cosas no permite acceso al código fuente para estudiarlo, modificarlo no compartir los cambios con otros usuarios también el software comercial suele tener el objetivo de monetizarlo, requieren pagar una licencia anual y habitualmente cuenta con el soporte de una empresa.</p>
<p>Los desarrolladores de software libre recurren a un modelo de donaciones en el que instan a los usuarios a realizar una pequeña donación según lo que consideren. En algunos casos estas donaciones sirven para cubrir los gastos que tienen como la compra del dominio o el hospedaje para la página web del proyecto.</p>
<p>El problema de los desarrolladores surge cuando hay empresas que se basan y lucran con el trabajo de los desarrolladores de software libre y código abierto sin proporcionar ayuda económica a los desarrolladores ni devuelven nada a cambio, los desarrolladores pueden llegar a cansarse de trabajar gratuitamente.</p>
<p>Desde hace un tiempo y con una pequeña parte de los ingresos del blog tengo la costumbre de hacer una donación al menos cada año a alguno de los programas que uso y que me resultan muy útiles, la donación que hago es sin lugar a dudas mucho menor que si usase una alternativa equivalente comercial pero al menos espero contribuir un poco a que estos programas sigan teniendo nuevas versiones con nuevas características y corrigiendo errores.</p>
<h3 id="keepassxc">KeePassXC</h3>
<p><a href="https://keepassxc.org/">KeePassXC</a> es una aplicación que proporciona la funcionalidad de generar y almacenar las credenciales de inicio de sesión de cualquier servicio en una base de datos cifrada protegida por una contraseña o archivo de clave maestro. Esta aplicación de gestor de contraseñas permite mantener varias buenas prácticas de seguridad como generar contraseñas fuertes del número de caracteres que se desee utilizando una combinación de letras, números y símbolos, utilizar una contraseña única para cada servicio, soporta generar códigos del segundo factor de autenticación que hace mucho más difícil ser víctima de un ataque de <em>phishing</em> y permite asociar a cada apunte notas y archivos adjuntos que también se guardan cifrados entre otras funcionalidades.</p>
<p>En vez de utilizar una única contraseña para todos los servicios o guardar las contraseñas en un archivo de texto sin cifrar es recomendable utilizar una aplicación de gestor de contraseñas como KeePassXC. Es una aplicación de software libre y dispone de versiones para <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a>, <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> y <a href="https://www.apple.com/macos/">macOS</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/guardar-contrasenas-de-forma-segura-con-keepassxc/">Guardar contraseñas de forma segura con KeePassXC</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/manual-basico-sobre-ataques-informaticos-peligros-tipos-como-detectarlos-como-evitarlos-y-medidas-de-prevencion/">Manual básico sobre ataques informáticos, peligros, tipos, cómo detectarlos, cómo evitarlos y medidas de prevención</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/11/que-es-por-que-y-como-activar-un-segundo-factor-de-autenticacion-en-google-amazon-paypal-y-otros-servicios/">Qué es, por qué y cómo activar un segundo factor de autenticación en Google, Amazon, PayPal y otros servicios</a></li>
</ul>
<p>Ya colaboro realizando la traducción de la aplicación al español, ya he escrito un artículo sobre esa aplicación para describirla con las ventajas de seguridad que proporciona y es el gestor de contraseñas que utilizo para guardar las credenciales, generar contraseñas y generar los códigos de segundo factor de autenticación de varias cuentas.</p>
<p>Como es una aplicación muy útil para mi y uso de forma habitual hago una pequeña donación que no es muy grande pero seguro que los desarrolladores lo agradecen y espero que sirva como motivación para que sigan manteniendo este programa que se suma a las donaciones que he realizado con anterioridad a otros programas que utilizo o proyectos que me resultan interesantes.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/keepassxc.svg" width="300" height="200" alt="KeePassXC" title="KeePassXC"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h3 id="comprobante-de-la-donación">Comprobante de la donación</h3>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/articulo-9-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-keepassxc_hu6ffb71ed032fd03b92dd518bf7384ec0_116758_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación KeePassXC"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/articulo-9-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-keepassxc_hu6ffb71ed032fd03b92dd518bf7384ec0_116758_650x450_fit_box_3.png" width="258" height="450" alt="Donación KeePassXC" title="Donación KeePassXC"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación KeePassXC</figcaption>
</figure>
</div>
<table class="table">
    <thead>
        <tr class="thead-dark">
            <th colspan="4">Donaciones que he realizado hasta la última fecha</th>
        </tr>
        <tr class="thead-light">
            <th>#</th>
            <th>Fecha</th>
            <th>Proyecto</th>
            <th>Donación</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>1</td>
            <td>2015/12</td>
            <td>Free Software Foundation Europe (FSFE)</td>
            <td>40 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>2</td>
            <td>2016/09</td>
            <td>Wikipedia, Mozilla/Firefox</td>
            <td>10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>3</td>
            <td>2017/01</td>
            <td>elementaryOS, Libre Office, Arch Linux ARM</td>
            <td>10 €, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>4</td>
            <td>2017/05</td>
            <td>GNOME, VideoLAN (VLC), Arch Linux</td>
            <td>15,31 €, 10 €, 0,31 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>5</td>
            <td>2018/01</td>
            <td>LineageOS, Replicant</td>
            <td>15 €, 15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>6</td>
            <td>2018/12</td>
            <td>Wine</td>
            <td>$20</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>7</td>
            <td>2019/12</td>
            <td>Calibre</td>
            <td>$10</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>8</td>
            <td>2020/12</td>
            <td>Phoronix, Mozilla/Firefox, GnuPG</td>
            <td>$12, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>9</td>
            <td>2022/01</td>
            <td>KeePassXC</td>
            <td>15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td colspan="3">Total</td>
            <td>180 €, $42</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://staltz.com/software-below-the-poverty-line.html">Software below the poverty line</a></li>
<li><a href="https://github.com/chrisdutz/blog/blob/main/plc4x/free-trial-expired.adoc">Your free trial version of &ldquo;open-source&rdquo; has expired, please update to a commercial plan</a></li>
<li><a href="https://github.com/chrisdutz/blog/blob/main/plc4x/success-stories.adoc">Success stories</a></li>
<li><a href="https://www.xataka.com/aplicaciones/piropos-aplausos-no-suficientes-otro-desarrollador-open-source-se-harta-trabajar-amor-al-arte-destapa-realidad-injusta">&ldquo;Los piropos y los aplausos no son suficientes&rdquo;: otro desarrollador Open Source se harta de trabajar por amor al arte y destapa una realidad injusta</a></li>
<li><a href="https://www.genbeta.com/desarrollo/programadores-open-source-estan-hartos-quieren-que-empresas-que-se-benefician-su-trabajo-gratuito-empiecen-a-pagar">Los programadores open source están hartos: quieren que las empresas que se benefician de su trabajo gratuito empiecen a pagar</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/12/articulo-8-de-yo-apoyo-al-software-libre/</id>
        <title>Artículo #8 de Yo apoyo al software libre</title>
        <updated>2020-12-24T09:00:00+01:00</updated>
        <published>2020-12-24T09:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/12/articulo-8-de-yo-apoyo-al-software-libre/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Con este artículo continúo haciendo de vez en cuando una pequeña donación a algunos programas que utilizo habitualmente y proyectos que me parecen importántes e útiles con la intención de apoyar su desarrollo aunque sean cantidades pequeñas. Este es ya el octavo artículo de donación que escribo y poco a poco las cantidades que he donado ya empiezan a ser respetables.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<p>Los ingresos que me genera el blog por la publicidad de <a href="https://www.google.com/adsense/">AdSense</a> y enlaces de afiliado de <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> me permiten dedicar una pequeña parte de los mismos a estas donaciones. Mi blog hasta el momento no tiene ningún gasto ni por hospedaje ya que uso <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a> ni siquiera por tener un dominio propio ya que hasta el momento tampoco tengo. Si necesitase, una parte de los ingresos de publicidad serían para el <em>hosting</em> a unos 5 €/mes mínimo más el coste anual de unos 10 €/año del dominio.</p>
<p>Aunque este año 2020 no ha sido normal y lo he notado significativamente en los ingresos de AdSense respecto a los años anteriores son suficientes para contribuir aunque sea un poco con estas donaciones.</p>
<h3 id="phoronix">Phoronix</h3>
<p><a href="https://www.phoronix.com/">Phoronix</a> es un sitio web dedicado a noticias relacionadas con el software y hardware libre o de código abierto. Un medio que da noticias sobre los progresos desde en el <em>kernel</em> de Linux, avances en los controladores gráficos pero también de las distribuciones BSD y otra multitud de programas junto con detallados análisis de rendimiento.</p>
<p>Es uno de los medios que utilizan como fuente otros medios como varios de habla hispana. En Phoronix están suscritos a las lista de distribución y blogs de desarrolladores de muchos de los proyectos de software libre. Por ello suelen ser los primeros en dar la noticia de la que otros medios se hacen eco. Phoronix no es un medio como otros que tiene una decena de editores par publicar noticias sino que a tiempo completo está compuesto de una o dos personas, por la cantidad de noticias que publican y calidad de las mismas el trabajo de información que hacen es notable.</p>
<p>Un sitio web recomendable al que suscribirse para estar informado sobre los avances en el mundo del software libre. Aunque no es un programa sigo este medio desde hace tiempo ya que la cantidad de noticias y calidad de las mismas es muy alto, es merecedor también de gratificar su dedicación, constancia y esfuerzo por difundir el software libre.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/phoronix.png" width="300" height="200" alt="Phoronix" title="Phoronix"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h3 id="mozilla-firefox">Mozilla, Firefox</h3>
<p>En esta ocasión repito en la donación de hace unos años a la fundación <a href="https://www.mozilla.org/">Mozilla</a> que desarrolla el navegador web <a href="https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/">Firefox</a>. Es mi navegador web preferido y que sigo usando para uso personal. Un navegador que le da importancia a la privacidad y seguridad para que sitios web malintencionados no puedan rastrear, recolectar ni abusar de los datos de los usuarios sin su consentimiento o desconocimiento al navegar por internet.</p>
<p>Es la alternativa más usada al navegador <a href="https://www.google.es/chrome/browser/desktop/">Chrome</a> y <a href="https://www.chromium.org/Home">Chromium</a> desarrollado por <a href="https://www.google.es/">Google</a> con sus intereses comerciales al que se ha unido <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> con su nuevo navegador <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/microsoft-edge/">Edge</a> utilizando el mismo <a href="https://webkit.org/">WebKit</a> que utiliza Chrome desde que abandonó su propio motor de navegador web.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/mozilla.svg" width="300" height="200" alt="Mozilla" title="Mozilla"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h3 id="gnupg">GnuPG</h3>
<p><a href="https://www.gnupg.org/index.html">GnuPG</a> permite mantener comunicaciones seguras y proteger la privacidad de los usuarios, no solo permite cifrar y descifrar correos electrónicos sino también cualquier otro archivo. El correo electrónico <a href="https://www.google.com/intl/es/gmail/about/">Gmail</a> de <a href="https://www.google.es/">Google</a> lee y analiza el contenido de los correos electrónicos que reciben y envían sus usuarios e incluye algunos enlaces de publicidad. Algunas alternativas a Gmail centradas en la seguridad y privacidad son <a href="https://protonmail.com/es/">ProtonMail</a> y <a href="https://tutanota.com/es/">Tutanota</a>, por otro lado el cliente de correo electrónico <a href="https://www.thunderbird.net/es-ES/">Thunderbird</a> ha añadido soporte para OpenPGP sin necesidad de complementos adicionales, se puede usar como alternativa a la interfaz web de Gmail que no incluye esta funcionalidad.</p>
<p>Hace tiempo que no hago uso habitual de GnuPG, pero es uno de esos proyectos que me parecen importantes, y quizá uno de esos proyectos en los que algunas organizaciones con un volumen de facturación grande basan su negocio cuando el proyecto es mantenido por un pequeño número de personas que lo hacen de forma casi voluntaria sin mucha financiación por parte de esas empresas, esto mismo seguro que ocurre con otros muchos proyectos de software libre o código abierto.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnupg.svg" width="300" height="200" alt="GnuPG" title="GnuPG"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h3 id="comprobantes-de-las-donaciones">Comprobantes de las donaciones</h3>
<p>Me gusta pensar que realmente los que hacen posible estas donaciones aun con su desconocimiento son las personas que acceden a este blog en busca de los artículos que escribo, los que lo siguen de forma habitual y la mayoría que llegan de rebote a través del buscador de Google. No acepto <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/donate/">donaciones</a>, al menos no de forma directa pero si ofrezco como alternativa que cuando alguien haga <a href="https://amzn.to/2flFhHA">una compra en Amazon</a> utilice uno de los enlaces de afiliado de este blog, el precio es el mismo al hacer la compra pero yo recibo una pequeña comisión que cada cierto tiempo además de AdSense me permite hacer estas donaciones a proyectos
como estos además ser una forma de motivarme para continuar escribiendo en el blog.</p>
<p><a href="https://www.gnu.org/">Yo apoyo al software libre</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/12/articulo-8-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-phoronix_hu679c1e1c7eabf08bb3f30dc16c668eba_114842_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación Phoronix"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/12/articulo-8-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-phoronix_hu679c1e1c7eabf08bb3f30dc16c668eba_114842_650x450_fit_box_3.png" width="267" height="450" alt="Donación Phoronix" title="Donación Phoronix"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación Phoronix</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/12/articulo-8-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-mozilla_hu4c2ad4e8a671dacfd138653b272eb864_141454_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación Firefox"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/12/articulo-8-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-mozilla_hu4c2ad4e8a671dacfd138653b272eb864_141454_650x450_fit_box_3.png" width="257" height="450" alt="Donación Firefox" title="Donación Firefox"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación Mozilla</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/12/articulo-8-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-gnupg_hufd37e3a5f075c79c74f511f77c7e51d6_146087_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación GnuPG"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/12/articulo-8-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-gnupg_hufd37e3a5f075c79c74f511f77c7e51d6_146087_650x450_fit_box_3.png" width="252" height="450" alt="Donación GnuPG" title="Donación GnuPG"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación GnuPG</figcaption>
</figure>
</div>
<table class="table">
    <thead>
        <tr class="thead-dark">
            <th colspan="4">Donaciones que he realizado hasta la última fecha</th>
        </tr>
        <tr class="thead-light">
            <th>#</th>
            <th>Fecha</th>
            <th>Proyecto</th>
            <th>Donación</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>1</td>
            <td>2015/12</td>
            <td>Free Software Foundation Europe (FSFE)</td>
            <td>40 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>2</td>
            <td>2016/09</td>
            <td>Wikipedia, Mozilla/Firefox</td>
            <td>10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>3</td>
            <td>2017/01</td>
            <td>elementaryOS, Libre Office, Arch Linux ARM</td>
            <td>10 €, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>4</td>
            <td>2017/05</td>
            <td>GNOME, VideoLAN (VLC), Arch Linux</td>
            <td>15,31 €, 10 €, 0,31 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>5</td>
            <td>2018/01</td>
            <td>LineageOS, Replicant</td>
            <td>15 €, 15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>6</td>
            <td>2018/12</td>
            <td>Wine</td>
            <td>$20</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>7</td>
            <td>2019/12</td>
            <td>Calibre</td>
            <td>$10</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>8</td>
            <td>2020/12</td>
            <td>Phoronix, Mozilla/Firefox, GnuPG</td>
            <td>$12, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>9</td>
            <td>2022/01</td>
            <td>KeePassXC</td>
            <td>15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td colspan="3">Total</td>
            <td>180 €, $42</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/articulo-7-de-yo-apoyo-al-software-libre/</id>
        <title>Artículo #7 de Yo apoyo al software libre</title>
        <updated>2019-12-22T11:30:00+01:00</updated>
        <published>2019-12-22T11:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/articulo-7-de-yo-apoyo-al-software-libre/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/calibre.png" width="300" height="120" alt="Calibre" title="Calibre"  class=""></p>
</div>
<p>Continuando con la serie de artículos comentando las donaciones que voy realizando a los proyectos de software libre en este caso comentaré otro programa que uso habitualmente. En este caso de trata del programa el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/11/gestionar-biblioteca-y-convertir-entre-formatos-de-libros-electronicos-con-calibre/">gestor gestor de libros electrónicos y conversor entre diferentes formatos de libro electrónicos Calibre</a> que que quizá no tiene la interfaz de usuario más atractiva pero es muy útil, funciona realmente bien y permite tener organizada la biblioteca digital.</p>
<p>Lo uso habitualmente para convertir los libros en formato <em>epub</em> a <em>mobi</em> para poder leerlos en el lector de libros electrónicos <a href="https://amzn.to/3Dd5Q8p">Amazon Kindle</a>. El programa <a href="https://calibre-ebook.com/">Calibre</a> es software libre y gratuito pero ofrece la opción de realizar una donación para contribuir al mantenimiento del proyecto que el desarrollador o desarrolladores seguro agradecen para costear sus gastos ayudándoles a realizar nuevas mejoras en el programa.</p>
<p>Hace unos meses se publicó la versión 4.0 del programa y cada semana o dos semanas hay una nueva versión que incluye correcciones y algunas mejoras, aún usando la distribución de <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> como <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> siendo <em>rolling release</em> y actualizando el sistema cada dos semanas es uno de los pocos programas que habitualmente tengo desactualizado en una versión anterior a la última, eso es resultado de las numerosas versiones que se publican del mismo.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/articulo-7-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/calibre_hu9c32197af81954eafa56c2f92459cc2d_1940986_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Biblioteca y conversor de libros electrónicos Calibre"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/articulo-7-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/calibre_hu9c32197af81954eafa56c2f92459cc2d_1940986_300x200_fit_box_3.png" width="292" height="200" alt="Biblioteca y conversor de libros electrónicos Calibre" title="Biblioteca y conversor de libros electrónicos Calibre"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Biblioteca y conversor de libros electrónicos Calibre</figcaption>
</figure>
</div>
<p>La cantidad que he donado no es mucho pero si un porcentaje de los usuarios que lo utilizan realizarán una pequeña donación el proyecto continuará desarrollándose. Muchos programas de software libre utilizados por usuarios e incluso empresas que ganan millones de dólares confían en proyectos que en algunos casos solo están mantenidos por una persona y de forma voluntaria en su tiempo libre sin recibir un sueldo a cambio.</p>
<p>Una donación en la medida que uno pueda o desee es una buena forma de si un programa le es realmente útil devolver algo en compensación de su uso. A continuación el recibo de la donación que he realizado a Calibre.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/articulo-7-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-calibre_hua07f0c6883cb9d3f9b30f28b2d16ce12_117262_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación Calibre"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/articulo-7-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-calibre_hua07f0c6883cb9d3f9b30f28b2d16ce12_117262_650x450_fit_box_3.png" width="296" height="450" alt="Donación Calibre" title="Donación Calibre"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación Calibre</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Recuerda que si no es por privacidad y usas un bloqueador de anuncios <a href="https://adblockplus.org/es/faq_basics#disable">desactivándolo en Blog Bitix</a> ayudas a que pueda seguir haciendo estas donaciones aún siendo pequeñas y una parte pequeña de los ingresos que me genera el blog.</p>
<table class="table">
    <thead>
        <tr class="thead-dark">
            <th colspan="4">Donaciones que he realizado hasta la última fecha</th>
        </tr>
        <tr class="thead-light">
            <th>#</th>
            <th>Fecha</th>
            <th>Proyecto</th>
            <th>Donación</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>1</td>
            <td>2015/12</td>
            <td>Free Software Foundation Europe (FSFE)</td>
            <td>40 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>2</td>
            <td>2016/09</td>
            <td>Wikipedia, Mozilla/Firefox</td>
            <td>10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>3</td>
            <td>2017/01</td>
            <td>elementaryOS, Libre Office, Arch Linux ARM</td>
            <td>10 €, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>4</td>
            <td>2017/05</td>
            <td>GNOME, VideoLAN (VLC), Arch Linux</td>
            <td>15,31 €, 10 €, 0,31 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>5</td>
            <td>2018/01</td>
            <td>LineageOS, Replicant</td>
            <td>15 €, 15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>6</td>
            <td>2018/12</td>
            <td>Wine</td>
            <td>$20</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>7</td>
            <td>2019/12</td>
            <td>Calibre</td>
            <td>$10</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>8</td>
            <td>2020/12</td>
            <td>Phoronix, Mozilla/Firefox, GnuPG</td>
            <td>$12, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>9</td>
            <td>2022/01</td>
            <td>KeePassXC</td>
            <td>15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td colspan="3">Total</td>
            <td>180 €, $42</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/</id>
        <title>Artículo #6 de Yo apoyo al software libre</title>
        <updated>2018-12-07T12:00:00+01:00</updated>
        <published>2018-12-07T12:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/wine.svg" width="200" height="321" alt="Wine" title="Wine"  class=""></p>
</div>
<p>La dedicación que me exige el blog para tratar de escribir, editar y publicar al menos un artículo a la semana de forma constante sin faltar ninguna semana, últimamente estoy publicando dos, se me está recompensando en forma de superar unas pocas visitas más cada mes. Y esto también se ve reflejado en los ingresos de <a href="https://www.google.com/adsense/">AdSense</a>, ya es raro el día que no me genera al menos dos euros al día salvo los fin de semanas que puede quedarse cerca. Un buen día según el número de clics y la fortuna de que en estos el coste por clic (CPC) sea generoso los ingresos pueden llegar a entre tres y cinco euros.</p>
<p>Uno, dos o tres euros al día no parece significativo pero multiplicado por los treinta días del mes el conjunto suma entre 30 y 50 euros que creo no está nada mal. Aunque esto por supuesto no compensa la dedicación, sin embargo, con un mucho mayor número de visitas y complementándolo con otro tipo de ingresos como afiliación de <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a>, <a href="https://www.gearbest.com/">Gearbest</a>, <a href="https://www.pccomponentes.com/">PcComponentes</a>, etc&hellip; formación, libros, y artículos patrocinados entiendo que alguien o haya medios como <a href="https://www.xataka.com/">Xataka</a>, <a href="https://www.noticias3d.com/">Noticias 3D</a>, <a href="https://www.profesionalreview.com/">Profesional Review</a> o <a href="https://elchapuzasinformatico.com/">El chapuzas informático</a> que puedan tener unos ingresos mucho más significativos, incluídos artículos patrocinados, y pueda ser el medio de vida de los mismos a nivel individual o como organización. Según mis cálculos con 100K visitas diarias se generan 100 € diarios solo de publicidad AdSense uno podría plantearse que fuese el medio de vida de una persona, ahora bien no es fácil conseguir ese número de visitas diarias.</p>
<p>Todo esto es como introducción en que debido a estos ingresos que me genera el blog en ocasiones ya desde hace un tiempo hago una pequeña donación económica a los proyectos que me resultan de interés o he usado. En esta ocasión la donación que haré será a un proyecto dedicado a hacer posible que juegos triple A y software escrito para <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> sea posible utilizarlos en <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> cuando no ofrecen soporte nativo, este proyecto es <a href="https://www.winehq.org/">Wine</a>.</p>
<h3 id="wine">Wine</h3>
<p>Después de haber comprado un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/">Intel NUC8i5BEK</a> le he instalado <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> estoy jugando a <a href="https://eu.diablo3.com/es/">Diablo 3</a> en él sin ningún tipo de problema, sin cierres inesperados y con buenos fps. La gráfica <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_Graphics_Technology#Kaby_Lake_Refresh_/_Coffee_Lake">Intel Iris 655</a> del modelo <a href="https://ark.intel.com/products/135935/Intel-Core-i5-8259U-Processor-6M-Cache-up-to-3_80-GHz">Intel Core i5-8259U</a> no es tan potente comparada con cualquier dedicada <a href="https://www.nvidia.com/es-es/">NVIDIA</a> o <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a> pero suficiente para este juego que ya tiene unos años, si es necesario bajando la resolución o detalles gráficos.</p>
<p>Diablo 2 es uno de los últimos juegos que jugué y lo finalice por completo aunque solo con el bárbaro y solo en el primer nivel de dificultad. Lo jugué en mi antiguo AMD Athlon 1800+ y una NVIDIA GeForce 2 MX 440. Me gustan este tipo de juegos tipo RPG en que se va evolucionando y consiguiendo nuevas armas para personalizar el personaje, además posee buen argumento e historia.</p>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/">Para jugar a Diablo 3 he necesitado instalar Wine</a> y con este la aplicación de <a href="https://www.blizzard.com/es-es/apps/battle.net/desktop">Battle.net</a> para Windows e instalar Diablo 3. Blizzard ofrece el primer acto de Diablo 3 antes de comprar el juego. He podido probarlo y ver que funciona correctamente sin tener que comprarlo primero. Una vez probado que funciona es muy posible que lo compre y lo juegue completo (o esa es mi intención).</p>
<p>Wine es una implementación de la API de Windows con la que los programas de Windows pueden ser ejecutados en GNU/Linux y <a href="https://www.apple.com/macos/">macOS</a>, incluidos los juegos y su API DirectX. Y hace posible que tener Windows no sea imprescindible para determinados programas como <a href="https://products.office.com/es-es/">Microsoft Office</a> o los juegos que son algunos de los motivos por los que algunas personas siguen usando Windows en vez de pasarse definitivamente y de forma completa a GNU/Linux.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/battle-net-1_hu1af337f1f432100fe28211cfcfba345a_223158_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Cliente de Battle.net"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/battle-net-1_hu1af337f1f432100fe28211cfcfba345a_223158_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="127" alt="Cliente de Battle.net" title="Cliente de Battle.net"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/battle-net-2_huea8a38413f264d96312ce2a9693571e3_48092_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Cliente de Battle.net"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/battle-net-2_huea8a38413f264d96312ce2a9693571e3_48092_200x150_fit_box_3.png" width="103" height="150" alt="Cliente de Battle.net" title="Cliente de Battle.net"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/battle-net-3_hu5f811e379f7ce2577c2a8d282c7472b1_260250_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Cliente de Battle.net"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/battle-net-3_hu5f811e379f7ce2577c2a8d282c7472b1_260250_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="128" alt="Cliente de Battle.net" title="Cliente de Battle.net"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Cliente de Battle.net</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/battle-net-4_huf11a73986e214039994ef0e7bf4a303f_266343_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Instalación de Diablo 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/battle-net-4_huf11a73986e214039994ef0e7bf4a303f_266343_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="128" alt="Instalación de Diablo 3" title="Instalación de Diablo 3"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/battle-net-5_hu0a819fe368be398b4c4d99e6162ed45b_267077_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Instalación de Diablo 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/battle-net-5_hu0a819fe368be398b4c4d99e6162ed45b_267077_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="128" alt="Instalación de Diablo 3" title="Instalación de Diablo 3"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/battle-net-6_hue446743061eb0a432b132dc6dbcf9a5e_202739_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Instalación de Diablo 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/battle-net-6_hue446743061eb0a432b132dc6dbcf9a5e_202739_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="120" alt="Instalación de Diablo 3" title="Instalación de Diablo 3"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Instalación de Diablo 3</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/diablo-3-1_hub14f7cad927ad832ab1c483f44c3f52b_701372_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Personaje de clase monje"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/diablo-3-1_hub14f7cad927ad832ab1c483f44c3f52b_701372_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Personaje de clase monje" title="Personaje de clase monje"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/diablo-3-2_hu77eb845d42bfd677525787845cd0f45e_640813_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Camino hacia Nueva Tristán"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/diablo-3-2_hu77eb845d42bfd677525787845cd0f45e_640813_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Camino hacia Nueva Tristán" title="Camino hacia Nueva Tristán"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/diablo-3-3_hu995bdb92e4e7ff882ec5b13fa47f4dbd_551707_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Jugando a Diablo 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/diablo-3-3_hu995bdb92e4e7ff882ec5b13fa47f4dbd_551707_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Jugando a Diablo 3" title="Jugando a Diablo 3"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/diablo-3-4_hu08a4565579a3291fe5a28cd7a2e12b7d_459463_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Jugando a Diablo 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/diablo-3-4_hu08a4565579a3291fe5a28cd7a2e12b7d_459463_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Jugando a Diablo 3" title="Jugando a Diablo 3"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/diablo-3-5_hu3f5cbd2a42cf434d3b17080246a9e1f4_630426_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Jugando a Diablo 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/diablo-3-5_hu3f5cbd2a42cf434d3b17080246a9e1f4_630426_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Jugando a Diablo 3" title="Jugando a Diablo 3"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego de Diablo 3</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="donación">Donación</h3>
<p>La donación no es muy grande pero espero que ayude para cubrir los costes que tengan las personas que contribuyen en el desarrollo de este proyecto. La donación se puede realizar mediante el medio de pago <a href="https://www.paypal.com/">PayPal</a>. Como tenía algo de dinero acumulado de un par de artículos patrocinados que escribí he utilizado $20 de ese saldo para donar a <a href="https://www.winehq.org/">Wine</a>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-wine_hu34f8e8e6c27e406f3ed4b7a49ffbe688_74259_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación Wine"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-wine_hu34f8e8e6c27e406f3ed4b7a49ffbe688_74259_650x450_fit_box_3.png" width="318" height="450" alt="Donación Wine" title="Donación Wine"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación Wine</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Este es el sexto artículo de esta serie de donaciones con Yo apoyo el software libre ya son unas cuantas donaciones las que he hecho, gracias también a los visitantes que llegan principalmente como resultado de una búsqueda en un buscador, en menor medida también de alguno de los que están suscritos a la <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml">fuente de artículos</a> que en el momento que publico uno nuevo si les interesa lo visitan.</p>
<table class="table">
    <thead>
        <tr class="thead-dark">
            <th colspan="4">Donaciones que he realizado hasta la última fecha</th>
        </tr>
        <tr class="thead-light">
            <th>#</th>
            <th>Fecha</th>
            <th>Proyecto</th>
            <th>Donación</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>1</td>
            <td>2015/12</td>
            <td>Free Software Foundation Europe (FSFE)</td>
            <td>40 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>2</td>
            <td>2016/09</td>
            <td>Wikipedia, Mozilla/Firefox</td>
            <td>10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>3</td>
            <td>2017/01</td>
            <td>elementaryOS, Libre Office, Arch Linux ARM</td>
            <td>10 €, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>4</td>
            <td>2017/05</td>
            <td>GNOME, VideoLAN (VLC), Arch Linux</td>
            <td>15,31 €, 10 €, 0,31 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>5</td>
            <td>2018/01</td>
            <td>LineageOS, Replicant</td>
            <td>15 €, 15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>6</td>
            <td>2018/12</td>
            <td>Wine</td>
            <td>$20</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>7</td>
            <td>2019/12</td>
            <td>Calibre</td>
            <td>$10</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>8</td>
            <td>2020/12</td>
            <td>Phoronix, Mozilla/Firefox, GnuPG</td>
            <td>$12, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>9</td>
            <td>2022/01</td>
            <td>KeePassXC</td>
            <td>15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td colspan="3">Total</td>
            <td>180 €, $42</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/</id>
        <title>Artículo #5 de Yo apoyo al software libre</title>
        <updated>2018-01-03T13:00:00+01:00</updated>
        <published>2018-01-03T10:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>La última donación que hice a algún proyecto de software libre fue en mayo del 2017, desde entonces he recibido algunos ingresos por la publicidad AdSense que incluyó en el blog. Los ingresos por AdSense están empezando a ser bastantes constantes de al menos 1 € al día con lo que al mes se convierten en 30 €, un més bueno en 50 €, con lo que cada dos o tres meses recibo un ingreso.</p>
<p>También hace unos meses escribí un artículo patrocinado con enlaces de afiliación sobre varios <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/cursos-de-formacion-de-keepcoding/">cursos de formación de KeepCoding</a>, la mayoría de usuarios se registran en los cursos gratuitos y ya cuando había perdido las esperanzas de que alguien comprase algún curso pagando un par de usuarios se registraron usando mis códigos de afiliado.</p>
<p>En esta ocasión los proyectos a los que he hecho una donación han sido <a href="https://lineageos.org/">LineageOS</a> y <a href="https://www.replicant.us/">Replicant</a>, dos distribuciones de <a href="https://www.android.com/">Android</a> que permiten dar una segunda o tercera vida a móviles que desde hace tiempo se han quedado sin soporte oficial del fabricante ni de Google ni parches de seguridad con lo que ello supone en estos dispositivos que se están convirtiendo en cada vez más imprescindibles. Esto genera dispositivos no actualizados, tarde o temprano potencialmente inseguros y la conocida fragmentación en la plataforma Android.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/lineageos.svg" width="200" height="200" alt="Replicant" title="Replicant"  class="lozad ">

<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/replicant.svg" width="200" height="200"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<p>Muchos móviles siguen siendo perfectamente útiles aún pasados más de dos años. En mi móvil, un Samsung Galaxy S3 (i9300) del año 2012 con 4 núcleos y un solo <em>giga</em> de memoria RAM con no tantos años de vida pero que ya podría considerarse obsoleto debido al gran avance en capacidades que experimentado los <em>smartphones</em> usaba la extinta CyanogenMod en su versión 10.2 que incorporaba Android 4.4 (KitKat) cuando de fábrica tenía 4.1 o 4.2 (Jelly Bean). En alguna ocasión he pensado en actualizarlo a alguna versión más reciente de Android aunque por el poco uso que hago del móvil ya me era suficiente con la versión 4.4 de Android, también porque me daba un poco de pereza hacer la actualización aún no siendo demasiado complicado y no tardando mucho sabiendo lo que hay que hacer. En estas dos distribuciones de Android el Samsung Galaxy S3 está soportado.</p>
<h3 id="lineageos">LineageOS</h3>
<p>Se trata de la versión heredera de CyanogenMod, soporta una gran cantidad de terminales que con el paso del tiempo va aumentando aunque hasta el momento no he visto que se haya lanzado una versión estable de alguno de ellos, en cualquier caso en el estado actual funcionará bastante bien en cualquiera de los terminales.</p>
<p>Finalmente, ayer precisamente me decidí a instalar LineageOS 14.1 que incorpora una de las últimas versiones de Android, 7.1, y mucho más reciente que la que tenía, no lo había hecho hasta el momento por eso de no tener una versión estable y no estaba seguro de que tal funcionaría en un móvil tan «antiguo». Después de haberlo hecho he comprobado que funciona de forma perfectamente fluida aún con la poca cantidad de RAM que tiene para los tiempos actuales en los que los móviles ya incorporan entre 2 y 4 GiB, incluso mejor ya que funciona la cámara frontal que antes con CyanogenMod no.</p>
<ul>
<li><a href="https://wiki.lineageos.org/devices/i9300/install">Guía de instalación LineageOS para Samsung Galaxy S3</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=icVFJdBL60w">Vídeo de instalación LineageOS</a></li>
<li><a href="https://download.lineageos.org/">Dispositivos soportados</a></li>
</ul>
<p>Se ofrece de forma gratuita pero los servidores que son necesarios para el desarrollo y el mantenimiento de los sitios web tienen unos costes, este es el detalle de los <a href="https://wiki.lineageos.org/costs/">costes de LineageOS</a>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/cyanogenmod-10.2_huf3a84ec940d0e4a07e9ca5cf0a2732a5_86598_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="CynogenMod 10.2"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/cyanogenmod-10.2_huf3a84ec940d0e4a07e9ca5cf0a2732a5_86598_300x200_fit_q90_box.jpg" width="113" height="200" alt="CynogenMod 10.2" title="CynogenMod 10.2"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/lineageos-14.1_hu5d1bf970dbec1af605def033c54a0ed9_87661_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="LineageOS 14.1"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/lineageos-14.1_hu5d1bf970dbec1af605def033c54a0ed9_87661_300x200_fit_q90_box.jpg" width="113" height="200" alt="LineageOS 14.1" title="LineageOS 14.1"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>CynogenMod 10.2 y LineageOS 14.1</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="replicant">Replicant</h3>
<p>Es la distribución de Android recomendada por la <a href="https://www.fsf.org/">FSF</a>. Uno de sus objetivos es los teléfonos móviles respeten la privacidad de los usuarios no realizando seguimiento, posicionamiento y no compartiendo datos e incluyendo en el sistema operativo solo elementos libres. Y es que prácticamente todas las aplicaciones quieren acceder a los contactos, fotos, mensajes SMS, llamadas y otros varios permisos que las aplicaciones solicitan y hay que conceder. Esta distribución de Android es para aquellos le dan gran importancia a la seguridad, privacidad y libertad en estos dispositivos que podrían calificarse de seguimiento y vigilancia. Y por ello esta distribución es importante.</p>
<p>Está basado en LineageOS 13 y Android 6 quitándole los componentes que no mantienen la privacidad y proporcionándole sustitutos. No soporta tantos dispositivos como LineageOS aunque están varios que fueron y son muy populares.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.replicant.us/supported-devices.php">Dispositivos soportados</a></li>
<li><a href="https://redmine.replicant.us/projects/replicant/wiki/ReplicantStatus">Estado de soporte en los dispositivos</a></li>
<li><a href="https://www.replicant.us/freedom-privacy-security-issues.php">Motivaciones del uso de Replicant, Freedom and privacy/security issues</a></li>
<li><a href="https://redmine.replicant.us/projects/replicant/wiki#Replicant-installation">Guías de instalación</a></li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/replicant-6_huf9e3f77883367cad80fcc02422b90b7a_435737_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Replicant 6"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/replicant-6_huf9e3f77883367cad80fcc02422b90b7a_435737_300x200_fit_box_3.png" width="120" height="200" alt="Replicant 6" title="Replicant 6"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Replicant 6</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="comprobantes-de-las-donaciones">Comprobantes de las donaciones</h3>
<p>En ambos casos las donaciones que he hecho han sido de 15 €.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-lineageos_hu363323e9a26d548b6782c5dc77f42687_59453_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación LineageOS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-lineageos_hu363323e9a26d548b6782c5dc77f42687_59453_650x450_fit_box_3.png" width="318" height="450" alt="Donación LineageOS" title="Donación LineageOS"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación LineageOS</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-replicant_hua90b6e38f84426edcfd021dbfc02199c_107406_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación Replicant"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-replicant_hua90b6e38f84426edcfd021dbfc02199c_107406_650x450_fit_box_3.png" width="291" height="450" alt="Donación Replicant" title="Donación Replicant"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación Replicant</figcaption>
</figure>
</div>
<table class="table">
    <thead>
        <tr class="thead-dark">
            <th colspan="4">Donaciones que he realizado hasta la última fecha</th>
        </tr>
        <tr class="thead-light">
            <th>#</th>
            <th>Fecha</th>
            <th>Proyecto</th>
            <th>Donación</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>1</td>
            <td>2015/12</td>
            <td>Free Software Foundation Europe (FSFE)</td>
            <td>40 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>2</td>
            <td>2016/09</td>
            <td>Wikipedia, Mozilla/Firefox</td>
            <td>10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>3</td>
            <td>2017/01</td>
            <td>elementaryOS, Libre Office, Arch Linux ARM</td>
            <td>10 €, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>4</td>
            <td>2017/05</td>
            <td>GNOME, VideoLAN (VLC), Arch Linux</td>
            <td>15,31 €, 10 €, 0,31 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>5</td>
            <td>2018/01</td>
            <td>LineageOS, Replicant</td>
            <td>15 €, 15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>6</td>
            <td>2018/12</td>
            <td>Wine</td>
            <td>$20</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>7</td>
            <td>2019/12</td>
            <td>Calibre</td>
            <td>$10</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>8</td>
            <td>2020/12</td>
            <td>Phoronix, Mozilla/Firefox, GnuPG</td>
            <td>$12, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>9</td>
            <td>2022/01</td>
            <td>KeePassXC</td>
            <td>15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td colspan="3">Total</td>
            <td>180 €, $42</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/</id>
        <title>Artículo #4 de Yo apoyo al software libre</title>
        <updated>2017-05-06T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-06T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>En los últimos meses las visitas que estoy recibiendo en Blog Bitix están creciendo cada mes entre un 5% y 10%, junto con el número de visitas los ingresos por la publicidad AdSense también estoy notando que está aumentando en proporción similar o incluso más aún. Cuando hace no tanto un buen mes generaba unos 12 € y uno malo 6 € ahora el <em>blog</em> me está reportando entre 18 € y 40 € al mes. Además, en este último periodo he escrito un artículo patrocinado sobre <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/servidores-cloud-vps-de-cloudingio-para-hospedar-blogs-y-paginas-web/">Servidores Cloud VPS en la nube</a> para <a href="https://clouding.io/">Clouding.io</a> que también ha sido otra forma de ingreso. El punto negativo de todo esto es que solo son unos pocos artículos los que se llevan la mayor parte del tráfico de mi <em>blog</em>, aún así el resto de artículos contribuyen a que las visitas e ingresos aumenten constantemente.</p>
<p>Como cada vez que desde hace un tiempo recibo una transferencia en mi cuenta por la publicidad <a href="https://www.google.com/adsense/">AdSense</a> o a través del programa de <a href="https://afiliados.amazon.es">afiliados de Amazon</a> me he planteado realizar unas pocas donaciones económicas a algunos de los proyectos de software libre que uso habitualmente o creo que son merecedores de una donación. En anteriores ocasiones han sido a la <a href="https://fsfe.org/index.en.html">FSFE</a>, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Portada">Wikipedia</a>, <a href="https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/">Firefox</a>, <a href="https://elementary.io/es/">Elementary OS</a>, <a href="https://archlinuxarm.org/">Arch Linux ARM</a> y <a href="https://www.libreoffice.org/">Libre Office</a>.</p>
<h3 id="gnome">GNOME</h3>
<p>Uno de los proyectos a los que he donado esta vez ha sido al entorno de escritorio <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a> que uso en mi equipo con <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> ya desde la época de la versión 2.30 allá por el 2010 y continué utilizándolo desde los inicios turbulentos de la versión 3.0 en la que todavía era un nuevo concepto del escritorio inmaduro pero que desde entonces ha mejorado notablemente en cada nueva versión publicada con una cadencia puntual cada seis meses. A partir de la versión 3.16 o 3.18 el escritorio de GNOME empezó a completar la visión de sus desarrolladores y satisfacer con las expectativas de muchos más usuarios en cuanto a funcionalidades y detalles gráficos. En las últimas versiones los cambios ya no son tan notables pero sigue mejorando.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnome.svg" width="200" height="200" alt="GNOME" title="GNOME"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h3 id="videolan-vlc">VideoLAN (VLC)</h3>
<p>Otro proyecto al que he donado ha sido el <a href="https://www.videolan.org/vlc/">reproductor de multimedia VLC</a> del que no me gusta mucho su interfaz gráfica pero que funciona muy bien y es capaz de reproducir cualquier formato de archivo multimedia ya sea de audio o vídeo. Además de este proyecto me encargo de la traducción al español.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/vlc.svg" width="200" height="200" alt="VLC" title="VLC"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h3 id="arch-linux">Arch Linux</h3>
<p>Finalmente, he donado a <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> que es la distribución de GNU/Linux que ya uso de manera constante desde hace unos años después de usar en unos pequeños periodos <a href="https://www.ubuntu.com/">Ubuntu</a> y <a href="https://www.debian.org/">Debian</a>. Al ser una distribución <em>rolling release</em> o en constante actualización no es necesario reinstalar cada nueva versión basta con actualizar el equipo cada unas semanas para tener las últimas versiones de cada paquete de software que se encuentre en sus repositorios de paquetes. La última reinstalación de Arch Linux que hice en mi equipo es de principios del 2014, no por actualizar el equipo cada unas semanas he tenido problemas con las nuevas versiones o los he resuelto fácilmente leyendo la excelente <a href="https://wiki.archlinux.org/">wiki</a>, los <a href="https://bbs.archlinux.org/">foros</a> o la página principal con las noticias de la distribución.</p>
<p>Por un problema con el medio de pago que usa Arch Linux, <a href="http://spi-inc.org/">Software in the Public Interest (SPI)</a>, para hacer donaciones directas no he podido pagar con mi tarjeta de crédito, finalmente he optado por comprar unas pegatinas para poner en el portátil, unas de Arch Linux, otras de Linux y otras de GNOME en <a href="http://www.unixstickers.com/">unixstickers</a>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/archlinux.svg" width="250" height="250" alt="Arch Linux" title="Arch Linux"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h3 id="comprobantes-de-las-donaciones">Comprobantes de las donaciones</h3>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-gnome_hubf624972ca565d573fd01c595ad5be73_114825_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación GNOME"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-gnome_hubf624972ca565d573fd01c595ad5be73_114825_650x450_fit_box_3.png" width="273" height="450" alt="Donación GNOME" title="Donación GNOME"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación GNOME</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-videolan_huc52f852ff4bf0144f6ce56770da8ce30_109043_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación VideoLAN (VLC)"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-videolan_huc52f852ff4bf0144f6ce56770da8ce30_109043_650x450_fit_box_3.png" width="297" height="450" alt="Donación VideoLAN (VLC)" title="Donación VideoLAN (VLC)"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación VideoLAN (VLC)</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-archlinux_hu6df8fc6b4d96b58de7e87afc49a732b7_101954_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación Arch Linux"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-archlinux_hu6df8fc6b4d96b58de7e87afc49a732b7_101954_650x450_fit_box_3.png" width="264" height="450" alt="Donación Arch Linux" title="Donación Arch Linux"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación Arch Linux</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Las donaciones no son muy cuantiosas pero son una forma de entre las muchas que hay de colaborar con estos proyectos. Otras formas de colaborar son reportando de errores o que no requieren conocimiento técnico como traduciendo las aplicaciones al lenguaje español o simplemente compartiendo las imágenes torrent de las distribuciones GNU/Linux.</p>
<p>Si los ingresos que tengo siguen al mismo ritmo que los últimos meses, y parece que sí, en poco tiempo escribiré un nuevo artículo con los proyectos a los que he donado.</p>
<p><a href="https://www.gnu.org/">Yo apoyo al software libre</a></p>
<table class="table">
    <thead>
        <tr class="thead-dark">
            <th colspan="4">Donaciones que he realizado hasta la última fecha</th>
        </tr>
        <tr class="thead-light">
            <th>#</th>
            <th>Fecha</th>
            <th>Proyecto</th>
            <th>Donación</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>1</td>
            <td>2015/12</td>
            <td>Free Software Foundation Europe (FSFE)</td>
            <td>40 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>2</td>
            <td>2016/09</td>
            <td>Wikipedia, Mozilla/Firefox</td>
            <td>10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>3</td>
            <td>2017/01</td>
            <td>elementaryOS, Libre Office, Arch Linux ARM</td>
            <td>10 €, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>4</td>
            <td>2017/05</td>
            <td>GNOME, VideoLAN (VLC), Arch Linux</td>
            <td>15,31 €, 10 €, 0,31 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>5</td>
            <td>2018/01</td>
            <td>LineageOS, Replicant</td>
            <td>15 €, 15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>6</td>
            <td>2018/12</td>
            <td>Wine</td>
            <td>$20</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>7</td>
            <td>2019/12</td>
            <td>Calibre</td>
            <td>$10</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>8</td>
            <td>2020/12</td>
            <td>Phoronix, Mozilla/Firefox, GnuPG</td>
            <td>$12, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>9</td>
            <td>2022/01</td>
            <td>KeePassXC</td>
            <td>15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td colspan="3">Total</td>
            <td>180 €, $42</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/</id>
        <title>Artículo #3 de Yo apoyo al software libre</title>
        <updated>2017-01-06T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2017-01-06T12:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>Los últimos meses me han sido bastante buenos en cuanto a los ingresos por la publicidad <a href="https://www.google.com/adsense/">AdSense</a> y los enlaces de afiliado de <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> que incluyo en el blog con el objetivo de monetizarlo un poco. Desde luego esos pequeños ingresos no compensan la enorme cantidad de tiempo que requiere escribir un artículo, y no es solo escribirlo sino también editarlo, crear el ejemplo de código si el artículo es sobre programación, sacar las capturas de pantalla e investigar la materia de la que habla el artículo. Otra forma de monetizar el blog que estoy evaluando es escribir artículos patrocinados con la plataforma <a href="https://www.publisuites.com/">Publisuites</a>, sin embargo, aún no he recibido ninguna propuesta ya que quizá haya puesto el precio demasiado alto pero escribir un artículo cuesta unas horas de trabajo.</p>
<p>Por la publicidad de AdSense he notado un significativo aumento de ingresos durante los últimos meses del 2016 superando los 20 € mensuales cuando hasta no hace mucho la cifra estaba en unos 10 €. En proporción al aumento de número de visitas que ha experimentado este blog en 2016 como comento en el artículo <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/hemeroteca-10/">Hemeroteca #10</a> donde hago un repaso de ese año. Esto ha hecho que en poco menos de cinco meses Google me haya hecho otra transferencia por importe de unos 75 €. Por los enlaces de afiliado también he recibido otro ingreso por parte de Amazon de unos 35 €.</p>
<p>Como me he propuesto en anteriores veces que he recibido algún ingreso por el blog he hecho unas pequeñas donaciones a algunos proyectos de software libre. En anteriores ocasiones han sido a la <a href="https://fsfe.org/index.en.html">FSFE</a>, <a href="https://www.mozilla.org/">Mozilla</a>, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Portada">Wikipedia</a> y ahora los proyectos que he elegido a los que hacer una donación han sido <a href="https://elementary.io/es/">Elementary OS</a>, <a href="https://www.libreoffice.org/">LibreOffice</a> (The Document Foundation) y <a href="https://archlinuxarm.org/">Arch Linux ARM</a>. Aunque muchos usuarios hagan donaciones la viabilidad de estos proyectos no deberían depender de ellas ya que seguro que no cubren los gastos en los que incurran estos proyectos. Algunos de estos gastos son los servidores para prestar el servicio y páginas web, conferencias a las que asisten sus desarrolladores y los viajes de estos, seguro que hay unos cuantos más.</p>
<h3 id="elementary-os">Elementary OS</h3>
<p>Aunque la distribución <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> que uso es <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> he elegido donar a Elementary OS porque me parece una distribución interesante por ofrecer algo distinto a las otras muchas distribuciones que existen y no tienen algo diferenciador. Elementary tiene un diseño, estética y usabilidad de interfaz muy cuidada. Arch Linux es la distribución <em>rolling release</em> que se mantiene siempre actualizada y con una gran <a href="https://wiki.archlinux.org/">documentación en forma de wiki</a>. Las versiones LTS de <a href="https://www.ubuntu.com/">Ubuntu</a> ofrecen soporte durante un periodo largo de tiempo pero cuya interfaz Unity no convence a muchos. <a href="https://www.debian.org/">Debian</a>, <a href="https://www.opensuse.org/">openSUSE</a> y <a href="https://fedoraproject.org/">Fedora</a> son otras de las distribuciones grandes y junto con <a href="https://www.linuxmint.com/">Linux Mint</a> también a tener en cuenta para los usuarios que quieren dar el cambio a Linux. Pero para un recién llegado a GNU/Linux o que simplemente quiere un sistema para trabajar en mi opinión Elementary OS o Linux Mint o una versión LTS de Ubuntu si nos convence su interfaz Unity sea lo recomendable por lo que usar en un primer momento, desde luego no Arch Linux y posiblemente tampoco Debian, openSUSE o Fedora. Espero que Elementary siga desarrollándose y no sea una de las muchas distribuciones que al cabo de unos años es abandonada por falta de interés de sus desarrolladores, falta de éxito o ingresos.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/elementary.svg" width="200" height="200" alt="Elementary OS" title="Elementary OS"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h3 id="libre-office">Libre Office</h3>
<p>LibreOffice es el proyecto ofimático que se postula como una de las mejores alternativas ofimáticas a <a href="https://products.office.com/es-es/">Microsoft Office</a>. Su interfaz, en mi opinión, está saturada de opciones en menús donde es difícil encontrar la funcionalidad que uno necesita siendo parecida a versiones antiguas de Microsoft Office. Sin embargo, en GNU/Linux no hay muchas alternativas ofimáticas tan completas de software libre. Otra alternativa es <a href="https://www.wps.com/">WPS Office</a> con una interfaz mas cuidada y parecida a Microsoft Office con su interfaz de caja de herramientas <em>ribbon</em> donde es más fácil encontrar las opciones en vez de interminables menús y diálogos de configuración. En LibreOffice me parece tan importante añadir nuevas funcionalidades como mejorar las existentes pero me gustaría que la interfaz fuese mejor, más parecida a la de Microsoft Office si fuese necesario. Parece que están dando los <a href="https://es.blog.documentfoundation.org/evolucionando-mas-alla-de-las-restricciones-de-las-barras-de-herramientas/">primeros pasos en LibreOffice para evolucionar la barra de herramientas</a>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/libreoffice.svg" width="350" height="350" alt="LibreOffice" title="LibreOffice"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h3 id="arch-linux-arm">Arch Linux ARM</h3>
<p>El tercer proyecto al que he donado ha sido a Arch Linux ARM ya que lo uso en la <a href="https://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi</a> con la que hago la descarga de imágenes de alguna distribución que quiera probar, series, películas y libros mediante P2P. Solo tiene 256MiB de memoria y una CPU de un único núcleo pero son más que suficientes para en una noche descargar cualquier contenido que necesite.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/archlinuxarm.svg" width="350" height="350" alt="Arch Linux ARM" title="Arch Linux ARM"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h3 id="comprobantes-de-las-donaciones">Comprobantes de las donaciones</h3>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-elementary_hu0df059866615535ddfb50a097f65a44e_133489_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación Elementary OS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-elementary_hu0df059866615535ddfb50a097f65a44e_133489_300x200_fit_box_3.png" width="143" height="200" alt="Donación Elementary OS" title="Donación Elementary OS"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación Elementary OS</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-thedocumentfoundation_hu08f6ea48f5d5f904d7d2b2b2501aa08b_158363_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación The Document Foundation"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-thedocumentfoundation_hu08f6ea48f5d5f904d7d2b2b2501aa08b_158363_300x200_fit_box_3.png" width="143" height="200" alt="Donación The Document Foundation" title="Donación The Document Foundation"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación The Document Foundation</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-archlinuxarm_hu00634553cac095e32f664ad032164c21_159278_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación Arch Linux ARM"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-archlinuxarm_hu00634553cac095e32f664ad032164c21_159278_300x200_fit_box_3.png" width="143" height="200" alt="Donación Arch Linux ARM" title="Donación Arch Linux ARM"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación Arch Linux ARM</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Otros proyectos que me planteo hacer una donación en el futuro son a algún proyecto relacionado con las <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Berkeley_Software_Distribution">distribuciones BSD</a>, <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a> o el <a href="https://www.videolan.org/vlc/">reproductor multimedia VLC</a>. Desde luego no es mucho ni todo lo que recibo como ingresos por la publicidad, sin embargo, espero que ayude a que estos grandes proyectos de software libre sigan mejorando y yo como usuario junto con otros muchos de algunos de ellos disfrutándolos en la totalidad de ellos sin coste alguno en licencias de software.</p>
<p>Hay muchas formas de colaborar con el software libre, donar dinero solo es una de ellas.</p>
<p><a href="http://www.gnu.org/">Yo apoyo al software libre</a></p>
<table class="table">
    <thead>
        <tr class="thead-dark">
            <th colspan="4">Donaciones que he realizado hasta la última fecha</th>
        </tr>
        <tr class="thead-light">
            <th>#</th>
            <th>Fecha</th>
            <th>Proyecto</th>
            <th>Donación</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>1</td>
            <td>2015/12</td>
            <td>Free Software Foundation Europe (FSFE)</td>
            <td>40 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>2</td>
            <td>2016/09</td>
            <td>Wikipedia, Mozilla/Firefox</td>
            <td>10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>3</td>
            <td>2017/01</td>
            <td>elementaryOS, Libre Office, Arch Linux ARM</td>
            <td>10 €, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>4</td>
            <td>2017/05</td>
            <td>GNOME, VideoLAN (VLC), Arch Linux</td>
            <td>15,31 €, 10 €, 0,31 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>5</td>
            <td>2018/01</td>
            <td>LineageOS, Replicant</td>
            <td>15 €, 15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>6</td>
            <td>2018/12</td>
            <td>Wine</td>
            <td>$20</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>7</td>
            <td>2019/12</td>
            <td>Calibre</td>
            <td>$10</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>8</td>
            <td>2020/12</td>
            <td>Phoronix, Mozilla/Firefox, GnuPG</td>
            <td>$12, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>9</td>
            <td>2022/01</td>
            <td>KeePassXC</td>
            <td>15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td colspan="3">Total</td>
            <td>180 €, $42</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/</id>
        <title>Artículo #2 de Yo apoyo al software libre</title>
        <updated>2016-09-09T23:30:00+02:00</updated>
        <published>2016-09-09T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Recibidas nuevas transferencias de Google y Amazon por la publicidad AdSense y los enlaces de afiliado respectivamente que incluyo en esta bitácora he realizado unas pequeñas nuevas donaciones económicas a varios proyectos de software libre que uso habitualmente.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/firefox.svg" width="200" height="188" alt="Firefox" title="Firefox"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/wikipedia.svg" width="200" height="181" alt="Wikipedia" title="Wikipedia"  class=""></p>
</div>
<p>En diciembre de 2015 escribía un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/">artículo sobre la primera donación económica</a> que hacía un proyecto de software libre. En esa primera donación compré un par de camisetas a la <a href="https://fsfe.org/index.en.html">Free Software Foundation Europe</a> o FSFE. Pasados ocho nuevos meses desde entonces me llegó una nueva transferencia de Google por la publicidad AdSense que incluyo en esta bitácora de alrededor de 80 €, hace unos meses recibí otra por los enlaces de afiliado de Amazon que en este caso fue de alrededor de 25 €. Como la bitácora no me genera ningún tipo de gasto ni para el hospedaje ni para el dominio (salvo buena parte de mi tiempo, que no es poco) me planteo hacer una nueva donación a algún proyecto o algunos proyectos.</p>
<p>Pensando que proyectos serían los siguientes y que cantidad me he decidido por los siguientes <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a>, <a href="https://archlinuxarm.org/">Arch Linux ARM</a>, <a href="https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/">Firefox</a> y <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Portada">Wikipedia</a> con 10 € cada uno para un total de 40 €, que al final solo han sido 20 € porque el medio para hacer el pago utilizando de <a href="http://spi-inc.org/">Software in the Public Interest</a> tanto en Arch Linux como en Arch Linux ARM por algún motivo no me acepta la tarjeta bancaria virtual, en la siguiente donación quizá lo intente de nuevo o de otra forma por ejemplo comprando una camiseta en <a href="https://www.freewear.org/?page=list_items&amp;org=Archlinux">FreeWear</a>.</p>
<p>Como sistema sistema operativo uso GNU/Linux y la distribución Arch Linux tanto a modo personal en mi portátil y en el trabajo y a pesar de ser una distribución <em>rolling release</em> o en constante actualización raras han sido las veces que he tenido algún problema desde hace ya más de 6 años. Esta es la distribución con la que al final personalmente he acabado más contento después de pasar por <a href="https://fedoraproject.org/">Fedora</a>, <a href="https://www.debian.org/">Debian</a> y <a href="https://www.ubuntu.com/">Ubuntu</a>. Arch Linux ARM lo utilizo en una Raspberry Pi 1 modelo B (la que tiene 256 MiB de memoria) para hacer descargas y también muy contento ya que tampoco me da problemas. Firefox es el navegador de mi preferencia después de una no muy extensa época usando <a href="https://www.chromium.org/">Chromium</a>, lo uso a modo personal y en el trabajo como desarrollador web. Finalmente, aunque no sea un proyecto de software libre es un proyecto colaborativo de libre acceso y desde hace tiempo una gran fuente de conocimiento acumulada de la que suelo incluir muchos enlaces en esta bitácora, es la Wikipedia.</p>
<p>Las cantidades que he donado no son muy elevadas pero espero que ayuden a estos proyectos a continuar su desarrollo y seguir mejorando. Esta de las pocas veces que «pago» algo por el software que utilizo exceptuando las veces en las que lo he hecho por el <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html">impuesto Windows</a>.</p>
<p>Hubo una época que usaba el sistema operativo de Microsoft sin licencia de Windows XP. Hoy en día <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/">Windows 10 y Office 2016 siguen siendo fáciles de usar sin licencia</a> un buen porcentaje de usuarios tampoco pagará por el software que usa lo que en realidad afecta negativamente al software libre ya que le impide ganar cuota de uso. El software libre no es sinónimo de gratis, aunque en la mayoría de los casos lo es, sino que proporciona a sus usuarios las 4 libertades explicadas en <a href="https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.es.html">¿Qué es el software libre?</a>.</p>
<p>Estas son las pruebas fehacientes que muestran las donaciones que he hecho a los dos proyectos anteriores.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-mozilla_hub5d909bf33246ec93ee1835886588d07_74345_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación Mozilla"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-mozilla_hub5d909bf33246ec93ee1835886588d07_74345_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="195" alt="Donación Mozilla" title="Donación Mozilla"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-mozilla-email_hu418a1921409714c9a484395f44a18a47_67474_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación Mozilla"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-mozilla-email_hu418a1921409714c9a484395f44a18a47_67474_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="134" alt="Donación Mozilla" title="Donación Mozilla"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación Mozilla</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-wikipedia_hue8c8e9c6d567a97ff20099d270429f65_147014_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación Wikipedia"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-wikipedia_hue8c8e9c6d567a97ff20099d270429f65_147014_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="196" alt="Donación Wikipedia" title="Donación Wikipedia"  class="lozad "></a>

<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-wikipedia-email_hu8aead06210dd9db52883396b8f6c9608_95971_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación Wikipedia"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/images/donacion-wikipedia-email_hu8aead06210dd9db52883396b8f6c9608_95971_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="159" alt="Donación Wikipedia" title="Donación Wikipedia"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación Wikipedia</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Probablemente dentro de alrededor de otros 8 meses cuando reciba nuevas transferencias de Google y Amazon haré una nueva donación a otra serie de proyectos que uso quizá en ese caso a <a href="https://www.libreoffice.org/">LibreOffice</a>, <a href="https://www.videolan.org/vlc/">VLC</a>, <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a>, <a href="https://www.gimp.org/">GIMP</a>, &hellip; o lo intente de nuevo con Arch Linux. Y estos serán proyectos muy conocidos que no necesiten tanta colaboración económica seguro que hay muchos proyectos menos conocidos pero muy importantes que también necesitan financiación.</p>
<p>Puede que ni siquiera uses GNU/Linux o software libre pero al visitar esta bitácora puedes considerar que tú también has colaborado con el software libre ;) y simplemente usarlo o promocionarlo ya es una buena forma de apoyarlo. Si lo hicieses, ¿a que proyectos harías tú una donación?</p>
<p><a href="https://www.gnu.org/">Yo apoyo al software libre</a></p>
<table class="table">
    <thead>
        <tr class="thead-dark">
            <th colspan="4">Donaciones que he realizado hasta la última fecha</th>
        </tr>
        <tr class="thead-light">
            <th>#</th>
            <th>Fecha</th>
            <th>Proyecto</th>
            <th>Donación</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>1</td>
            <td>2015/12</td>
            <td>Free Software Foundation Europe (FSFE)</td>
            <td>40 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>2</td>
            <td>2016/09</td>
            <td>Wikipedia, Mozilla/Firefox</td>
            <td>10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>3</td>
            <td>2017/01</td>
            <td>elementaryOS, Libre Office, Arch Linux ARM</td>
            <td>10 €, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>4</td>
            <td>2017/05</td>
            <td>GNOME, VideoLAN (VLC), Arch Linux</td>
            <td>15,31 €, 10 €, 0,31 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>5</td>
            <td>2018/01</td>
            <td>LineageOS, Replicant</td>
            <td>15 €, 15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>6</td>
            <td>2018/12</td>
            <td>Wine</td>
            <td>$20</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>7</td>
            <td>2019/12</td>
            <td>Calibre</td>
            <td>$10</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>8</td>
            <td>2020/12</td>
            <td>Phoronix, Mozilla/Firefox, GnuPG</td>
            <td>$12, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>9</td>
            <td>2022/01</td>
            <td>KeePassXC</td>
            <td>15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td colspan="3">Total</td>
            <td>180 €, $42</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://wikimediafoundation.org/wiki/Donaciones">Donaciones Wikipedia</a></li>
<li><a href="https://wiki.mozilla.org/Donate">Donaciones Mozilla</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/</id>
        <title>Yo apoyo al software libre, tú también</title>
        <updated>2016-01-02T12:00:00+01:00</updated>
        <published>2015-12-29T21:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Hay múltiples formas con las que colaborar con el software libre, una muy importante es usándolo y al final de cierto tiempo uno se plantea de colaborar de otras formas para devolver un poquito de todo lo que nos ha ofrecido. Así pues, podemos colaborar realizando o mejorando la traducción de algún programa que usemos, promocionándolo entre nuestros conocidos o escribiendo en un blog sobre él, enviando informes de error o si tenemos los conocimientos aportando código para corregir algún error o añadiéndole alguna funcionalidad, depende de tiempo y conocimiento que tengamos también. Otra forma es realizando alguna donación económica aunque sea una pequeña cantidad a algún proyecto o software que nos resulte de interés. Después de recibir el ingreso de AdSense por la publicidad de esta bitácora este es mi caso.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/fsf.svg" width="300" height="34" alt="Free Software Foundation" title="Free Software Foundation"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/fsfe.svg" width="200" height="107" alt="Free Software Foundation Europe" title="Free Software Foundation Europe"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p>
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<p>Hace una semanas he recibido la cuarta transferencia de Google por la publicidad AdSense que incluyo en Blog Bitix. Si es por la cantidad, el esfuerzo y tiempo que requiere cada artículo no compensa aunque recibirlo de vez cuando alegra. Al año el blog me genera unos 80 €, dependiendo de mes y los clics que se hagan entre 7 € y 11 €. Un día <a href="http://elblogdeliher.com/lo-prometido-es-deuda-y-a-mi-no-me-gusta-ser-deudor-d/">Liher publicó un artículo</a> en el que comentaba que había hecho una donación al proyecto <a href="https://www.debian.org/">Debian</a> dando muestras de ello con la transferencias de PayPal para que no hubiese ningún género de duda. Me pareció muy buena iniciativa y escribí en su artículo un comentario que el día que yo recibiese la siguiente transferencia de Google por la publicidad haría una donación a algún proyecto relacionado con software libre.</p>
<p>Tenía casi decidido que la primera donación económica que hiciese a un proyecto sería a la <a href="https://www.fsf.org/">Free Software Foundation</a>. Organización no lucrativa que lucha por los derechos y libertades de los usuarios en cualquier materia que esté relacionada con el software y la computación. Se considera software libre si cumple las siguientes 4 libertades:</p>
<ul>
<li>La libertad de ejecutar el programa como se desea, con cualquier propósito (libertad 0).</li>
<li>La libertad de estudiar cómo funciona el programa, y cambiarlo para que haga lo que usted quiera (libertad 1). El acceso al código fuente es una condición necesaria para ello.</li>
<li>La libertad de redistribuir copias para ayudar a su prójimo (libertad 2).</li>
<li>La libertad de distribuir copias de sus versiones modificadas a terceros (libertad 3). Esto le permite ofrecer a toda la comunidad la oportunidad de beneficiarse de las modificaciones. El acceso al código fuente es una condición necesaria para ello.</li>
</ul>
<p>Si analizas detalladamente estas cuatro libertades te darás cuenta de que el software libre no solo trata de software sino que tiene una parte ética y moral, es una forma de como queremos entender el software y el mundo. El software libre no tiene porque ser gratuito aunque en la mayoría de los casos lo es. Las libertades son importantes aunque por el uso masivo de opciones privativas da la sensación de que los usuarios no conocen, no son conscientes o hacen caso omiso cuando compran un producto de <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> o <a href="https://www.apple.com/">Apple</a>. Algunas empresas se aprovechan de su posición dominante imponiendo a los usuarios su <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html">Impuesto Windows</a>, otras formas que comentaba de forma imaginaria pero basada en hechos reales en <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/12/como-seria-si-microsoft-apple-y-linux.html">Como sería si Apple, Microsoft y Linux</a> y licencias de uso con cláusulas abusivas junto con funciones activadas por defecto que recolectan información de sus usuarios comprometiendo su privacidad además de otras que al no tener acceso al código fuente probablemente estén presentes. Realmente a <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/">Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia</a> para uso personal ya que como decía probablemente prefiere esto que se use una alternativa libre, y muchos usuarios usan versiones sin licencia o denominadas piratas de los productos de Microsoft y otros programas. Como comentaba en el artículo anterior si los usuarios pagasen las licencias de todo el software que usan probablemente sería una buena forma de que el uso del software libre aumentase.</p>
<p>Usar el software libre ya es una buena forma de apoyarlo pero también requiere algo de financiación para desarrollar sus proyectos. Muchas empresas usan software libre, algunas en gran medida en su negocio pero ¿cuantas apoyan económicamente a los proyectos que usan o de alguna otra forma?.</p>
<p>Finalmente como tenía intención, hice una donación a la <a href="https://fsfe.org/index.en.html">organización Europea de la Free Software Foundation</a> comprando unas camisetas reivindicativas en su <a href="https://fsfe.org/order/order.es.html">tienda</a> que además usaré alegremente a modo de promoción, hay más modelos incluidos para mujer y otra serie de artículos como tazas, llaveros, bolígrafos y pins. Estas son las camisetas.</p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/images/fsfe-t-shirts_hud5defb4f9416fed35b3f13b466d99e37_101218_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery" title="Camisetas FSFE"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/images/fsfe-t-shirts_hud5defb4f9416fed35b3f13b466d99e37_101218_650x450_fit_q90_box.jpg" width="650" height="308" alt="Camisetas FSFE" title="Camisetas FSFE"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Camisetas FSFE</figcaption>
</figure>
</div>
<p>La económica solo es una forma de colaborar con el software libre, usarlo es una buena iniciativa y contribuir con él de alguna manera es algo que está al alcance de todos. No tiene por que ser haciendo donaciones económicas puede ser difundiendo su uso instalando alguna distribución <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> a alguien que te pide que le reinstales el sistema operativo, dando una charla, realizando traducciones al español como en mi caso a dos programa que uso como son el <a href="https://www.videolan.org/vlc/">Reproductor multimedia VLC</a> y <a href="https://www.virtualbox.org/">VirtualBox</a>, escribiendo artículos en una bitácora como podría ser esta e incluso un libro gratuito sobre el <em>framework</em> web de desarrollo para aplicaciones Java, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/">PlugIn Tapestry</a>.</p>
<p>Y simplemente visitando, leyendo los artículos o haciendo un clic alguna vez en los anuncios de esta bitácora puedes considerar que tú también has contribuido al software libre a través de esta donación aunque uses <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> o <a href="https://www.apple.com/es/mac/">Mac</a>, productos de Microsoft, Apple o software privativo. La siguiente transferencia dentro de unos meses que me haga Google por la publicidad AdSense ya veré a que proyecto de los que uso hago otra donación, no será muy elevada pero seguro que ayuda, ahí está mi granito de arena.</p>
<p>Y esta es la muestra de la factura de PayPal en la que se ve la donación/adquisición de dos camisetas por 20 € cada una y 7 € de gastos de envío. ¿Alguien continúa con esta pequeña cadena? Liher, pico.dev, &hellip;</p>
<p><a href="http://www.gnu.org/">Yo apoyo al software libre</a></p>
<div class="media">
<figure>
<p>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/images/donacion-fsfe_hu9eb63d59d452e106fe9a9b75f441924a_135449_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="data-gallery" title="Donación Free Software Foundation Europe"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/images/donacion-fsfe_hu9eb63d59d452e106fe9a9b75f441924a_135449_650x450_fit_box_3.png" width="276" height="450" alt="Donación Free Software Foundation Europe" title="Donación Free Software Foundation Europe"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Donación Free Software Foundation Europe</figcaption>
</figure>
</div>
<table class="table">
    <thead>
        <tr class="thead-dark">
            <th colspan="4">Donaciones que he realizado hasta la última fecha</th>
        </tr>
        <tr class="thead-light">
            <th>#</th>
            <th>Fecha</th>
            <th>Proyecto</th>
            <th>Donación</th>
        </tr>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>1</td>
            <td>2015/12</td>
            <td>Free Software Foundation Europe (FSFE)</td>
            <td>40 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>2</td>
            <td>2016/09</td>
            <td>Wikipedia, Mozilla/Firefox</td>
            <td>10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>3</td>
            <td>2017/01</td>
            <td>elementaryOS, Libre Office, Arch Linux ARM</td>
            <td>10 €, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>4</td>
            <td>2017/05</td>
            <td>GNOME, VideoLAN (VLC), Arch Linux</td>
            <td>15,31 €, 10 €, 0,31 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>5</td>
            <td>2018/01</td>
            <td>LineageOS, Replicant</td>
            <td>15 €, 15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>6</td>
            <td>2018/12</td>
            <td>Wine</td>
            <td>$20</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>7</td>
            <td>2019/12</td>
            <td>Calibre</td>
            <td>$10</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>8</td>
            <td>2020/12</td>
            <td>Phoronix, Mozilla/Firefox, GnuPG</td>
            <td>$12, 10 €, 10 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>9</td>
            <td>2022/01</td>
            <td>KeePassXC</td>
            <td>15 €</td>
        </tr>
        <tr>
            <td colspan="3">Total</td>
            <td>180 €, $42</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>