<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/posts/2021/</id>
    <updated>2021-12-30T10:00:00+01:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/analisis-guia-y-consejos-del-juego-roguelike-darkest-dungeon/</id>
        <title>Análisis, guía y consejos del juego roguelike Darkest Dungeon</title>
        <updated>2021-08-29T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-07-03T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/analisis-guia-y-consejos-del-juego-roguelike-darkest-dungeon/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Si hay un juego en el que no hay una decisión perfecta o en el que hay que hacer sacrificios ese es Darkest Dungeon. Seguir avanzando en una mazmorra supone un riesgo, tocar un objeto sin la provisión adecuada puede tener efectos muy negativos, a veces para completar una misión hay que sacrificar un héroe, equiparse con un abalorio aparte de los efectos positivos la mayoría tiene efectos negativos. Darkest Dungeon es un juego difícil en el que en gran medida para completarlo hace falta conocerlo muy bien, sin una guía y consejos es muy difícil llegar al su final o requeriría mucho tiempo para aprender todos sus trucos, con algunos de ellos el éxito no está asegurado pero hay mayor probabilidad de conseguirlo. Está guía es introductoria no es exhaustiva para completarla incluye varios enlaces con mucha información para profundizar más.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/analisis-guia-y-consejos-del-juego-roguelike-darkest-dungeon/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/como-documentar-una-api-rest-con-swagger-implementada-con-spring-boot/</id>
        <title>Cómo documentar una API REST con Swagger implementada con Spring Boot</title>
        <updated>2021-07-12T22:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-07-01T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/como-documentar-una-api-rest-con-swagger-implementada-con-spring-boot/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Una API REST no está obligada a publicar una definición de su API, sin embargo, para quien deba usar API es muy útil disponer de su documentación para usarla correctamente y descubrir de qué <em>endpoints</em> se compone, métodos HTTP, cuales son sus parámetros, el esquema de los cuerpos de la petición y de los resultados, los tipos de los datos y sus formatos, los códigos de retorno devueltos, las cabeceras y su autenticación. OpenAPI permite definir la interfaz de una aplicación de forma agnóstica de la tecnología y lenguaje en el que se implementa, por otro lado Swagger a partir de esa definición permite generar una interfaz HTML con su documentación. La librería Springdoc junto con Spring Boot permite generar tanto la especificación de la API como la documentación simplemente añadiendo una dependencia y varias anotaciones en la implementación de la API.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/como-documentar-una-api-rest-con-swagger-implementada-con-spring-boot/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/hemeroteca-19/</id>
        <title>Hemeroteca #19</title>
        <updated>2021-06-24T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-06-24T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/hemeroteca-19/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/hemeroteca-19/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/los-automatas-del-juego-de-la-vida-de-conway-y-la-hormiga-langton-con-su-implementacion-en-java/</id>
        <title>Los autómatas del juego de la vida de Conway y la hormiga Langton con su implementación en Java</title>
        <updated>2021-06-18T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-06-18T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/los-automatas-del-juego-de-la-vida-de-conway-y-la-hormiga-langton-con-su-implementacion-en-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Algunos procesos que aparentemente son complejos siguen reglas muy simples, y aún siguiendo reglas muy simples dan lugar a muchos posibles comportamientos diferentes. Los sistemas que implementan y aplican estas reglas simples se les conoce como autómatas. Los autómatas no poseen inteligencia artificial, no aprenden ni toman decisiones en base a anteriores resultados, los autómatas simplemente siguen sus reglas de comportamiento en el estado del sistema. Dos autómatas conocidos son el juego de la vida de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/John_Horton_Conway">John Horton Conway</a> publicado en 1970 y la hormiga de Langton de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Christopher_Langton">Chris Langton</a> publicado en 1986.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/los-automatas-del-juego-de-la-vida-de-conway-y-la-hormiga-langton-con-su-implementacion-en-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/</id>
        <title>Me cambio del ADSL a la fibra de Pepephone</title>
        <updated>2021-06-10T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-06-10T21:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El ADSL me ha sido suficiente para mis necesidades y era una opción algo más barata que la fibra. He retrasado el paso del ADSL a fibra todo lo que he podido hasta que por motivos de la compañía de mi servicio de internet me ha obligado. Las compañías están sustituyendo el par de cobre de teléfono con el que funciona el ADSL por la fibra. La fibra ofrece posibilidades que el ADSL no es capaz de ofrecer y el precio ligeramente superior de la fibra compensa para aquellos usuarios que quieran un ancho de banda notablemente superior. He estado varios años con el ADSL de Pepephone y ahora seguiré con la fibra de Pepephone.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/como-crear-y-poner-subtitulos-a-un-video/</id>
        <title>Cómo crear y poner subtítulos a un vídeo</title>
        <updated>2021-06-05T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-06-05T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/como-crear-y-poner-subtitulos-a-un-video/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los subtítulos permiten mostrar una transcripción en texto del audio y diálogos en vídeos, películas y series. Algunos reproductores de vídeo permiten seleccionar la pista de subtítulos embebidos en los propios vídeos o añadir nuevas pistas de subtítulos a los vídeos. Hay programas editores que permiten crear y modificar los archivos de subtítulos. También hay algunas páginas de las que descargar los archivos subtítulos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/como-crear-y-poner-subtitulos-a-un-video/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/implementacion-de-los-algoritmos-de-ordenacion-bubble-sort-merge-sort-y-quicksort-en-java/</id>
        <title>Implementación de los algoritmos de ordenación bubble sort, merge sort y quicksort en Java</title>
        <updated>2021-06-03T19:30:00+02:00</updated>
        <published>2021-06-03T19:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/implementacion-de-los-algoritmos-de-ordenacion-bubble-sort-merge-sort-y-quicksort-en-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Hay una buena cantidad de algoritmos de ordenación conocidos, entre los más conocidos está el <em>bubble sort</em>, el <em>merge sort</em> y el <em>quicksort</em>. No es imprescindible conocerlos todos ni implementarlos ya que las librerías y clases del JDK ya los implementan. Sin embargo, son utilizados como ejemplo para implementar un algoritmo al empezar a programar en un lenguaje de programación.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/implementacion-de-los-algoritmos-de-ordenacion-bubble-sort-merge-sort-y-quicksort-en-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-de-linea-de-comandos-para-monitorizar-gnu-linux/</id>
        <title>Herramientas de línea de comandos para monitorizar GNU/Linux</title>
        <updated>2021-05-29T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-29T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-de-linea-de-comandos-para-monitorizar-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>A veces un proceso del sistema consume gran cantidad de procesador, memoria o realiza muchas operaciones de lectura o escritura en el almacenamiento, simplemente se desea obtener o monitorizar cierta información del sistema. Hay varias herramientas en GNU/Linux para monitorizar los procesos del sistema, en almacenamiento, la red y temperatura de componentes, otros comandos permiten obtener información de los principales componentes hardware y software de la computadora.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-de-linea-de-comandos-para-monitorizar-gnu-linux/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/como-ordenar-arrays-y-colecciones-de-objetos-en-java/</id>
        <title>Cómo ordenar arrays y colecciones de objetos en Java</title>
        <updated>2021-05-27T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-27T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/como-ordenar-arrays-y-colecciones-de-objetos-en-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Al implementar un algoritmo es común querer iterar los elementos de una colección en un orden según un criterio, por ejemplo, si se trata de números de menor a mayor, si se trata de fechas de menor a mayor y si se trata de personas por orden alfabético del nombre, de menor a mayor edad o de menor a mayor antigüedad en la empresa, también es posible la necesidad de iterar en orden inverso. El JDK de Java proporciona interfaces para implementar la ordenación de objetos y que ya implementan algunos de los algoritmos de ordenación conocidos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/como-ordenar-arrays-y-colecciones-de-objetos-en-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/conceptos-teoricos-generales-de-los-procesadores-de-computadora/</id>
        <title>Conceptos teóricos generales de los procesadores de computadora</title>
        <updated>2021-05-20T22:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-20T22:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/conceptos-teoricos-generales-de-los-procesadores-de-computadora/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los procesadores es uno de los principales circuitos integrados que posee toda computadora. Es el encargado de ejecutar el código de los programas y gobierna el resto de componentes. A pesar de su pequeño tamaño son elementos con gran complejidad, para aumentar su rendimiento se aplican diferentes técnicas que los procesadores han incorporando de forma paulatina. Al hablar de procesadores hay varios conceptos que es necesario comprender.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/conceptos-teoricos-generales-de-los-procesadores-de-computadora/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/los-mejores-juegos-gratuitos-o-free-to-play-de-pc-consolas-y-movil/</id>
        <title>Los mejores juegos gratuitos o free to play de PC, consolas y móvil</title>
        <updated>2021-05-16T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-16T17:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/los-mejores-juegos-gratuitos-o-free-to-play-de-pc-consolas-y-movil/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Para jugar no hace falta comprar los juegos en el mismo momento en que los juegos se publican, en poco tiempo bajan de precio de forma significativa. Pero incluso hay muchos juegos de muy buena calidad que son completamente gratuitos, los hay para todas las plataformas ya sean PC, consolas e incluso teléfonos móviles. Hay juegos gratuitos de varios géneros ya sea de disparos, estrategia o rol, algunos tienen mecánicas de juegos de varios de estos géneros.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/los-mejores-juegos-gratuitos-o-free-to-play-de-pc-consolas-y-movil/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/el-patron-de-diseno-factory-ventajas-sobre-new-y-diferencias-con-builder/</id>
        <title>El patrón de diseño Factory, ventajas sobre new y diferencias con Builder</title>
        <updated>2021-05-14T16:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-14T16:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/el-patron-de-diseno-factory-ventajas-sobre-new-y-diferencias-con-builder/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El patrón de diseño <em>Factory</em> es uno de los patrones dedicados a la creación de instancias. El patrón <em>Factory</em> proporciona varias ventajas sobre la palabra reservada <em>new</em> que proporcionan los lenguajes de programación orientada a objetos para la creación de instancias. Es muy utilizado en muchas librerías, en ocasiones también es necesario implementar una clase que implemente este patrón por lo que es muy útil conocer y usar este patrón en las ocasiones que sea adecuado.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/el-patron-de-diseno-factory-ventajas-sobre-new-y-diferencias-con-builder/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-para-mejorar-una-pagina-web-en-seo-conformidad-estandares-y-rendimiento/</id>
        <title>Herramientas para mejorar una página web en SEO, conformidad estándares y rendimiento</title>
        <updated>2021-05-09T01:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-09T01:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-para-mejorar-una-pagina-web-en-seo-conformidad-estandares-y-rendimiento/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Hay múltiples herramientas que permiten evaluar y mejorar un sitio web en la conformidad de estándares web, rendimiento y SEO. Con los resultados de estas herramientas se han de realizar correcciones en el sitio web para mejorar las páginas del sitio web. La conformidad a estándares web, rendimiento, SEO y enlaces rotos son criterios por los que los buscadores clasifican las páginas en las páginas de resultados. Con un mejor posicionamiento es posible mejorar el número de visitas que los buscadores atraen al sitio web y realizando cambios mejorar la experiencia de usuario.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-para-mejorar-una-pagina-web-en-seo-conformidad-estandares-y-rendimiento/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="web"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/la-tinta-electronica-y-los-mejores-lectores-de-libros-electronicos/</id>
        <title>La tinta electrónica y los mejores lectores de libros electrónicos</title>
        <updated>2021-05-06T19:30:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-06T19:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/la-tinta-electronica-y-los-mejores-lectores-de-libros-electronicos/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Un lector de libros electrónico ofrece mayor comodidad frente a los libros en formato físico, en cuanto a peso y volumen de libros ni los libros ocupan espacio una vez leídos. Son ligeros, de tamaño reducido, ofrecen una lectura bajo el sol equivalente al formato impreso y añaden algunas funciones adicionales como luz integrada y un diccionario de palabras. Tienen un precio asequible y muchos libros electrónicos un precio inferior a la versión en formato físico en papel.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/la-tinta-electronica-y-los-mejores-lectores-de-libros-electronicos/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/que-son-los-datos-estructurados-y-para-que-sirven-con-ejemplos/</id>
        <title>Qué son los datos estructurados y para que sirven con ejemplos</title>
        <updated>2021-05-02T09:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-02T09:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/que-son-los-datos-estructurados-y-para-que-sirven-con-ejemplos/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los datos estructurados son datos que describen los elementos relevantes que contiene la página, facilitan la tarea a los buscadores de analizar el contenido y extraer la información para su indexación y la aparición en las páginas de resultados. Incluir datos estructurados en cada página mejora el SEO y permite que en las páginas de resultados de los buscadores se muestre con un formato enriquecido que destaca sobre el resto de resultados.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/que-son-los-datos-estructurados-y-para-que-sirven-con-ejemplos/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="web"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>