<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/juegos/</id>
    <updated>2022-05-19T19:00:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/03/que-es-mejor-para-jugar-y-10-variables-para-elegir-entre-pc-o-consola/</id>
        <title>Qué es mejor para jugar y 10&#43; variables para elegir entre PC o consola</title>
        <updated>2020-03-21T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2020-03-21T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/03/que-es-mejor-para-jugar-y-10-variables-para-elegir-entre-pc-o-consola/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Ha una cantidad ingente de juegos nuevos y antiguos a los que jugar. Y múltiples plataformas donde jugar a juegos, las principales PC y consola pero también están los emuladores y aumentarán las personas que lo hacen mediante <em>streaming</em> sin necesidad de gran hardware. Para decidir que plataforma es mejor hay múltiples variables que intervienen, una importante es el precio del hardware, juegos y servicios pero hay algunas otras más. Dada la variabilidad no hay una claramente superior a las otras para todas las personas.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/playstation.svg" width="200" height="155" alt="PlayStation" title="PlayStation"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/xbox.svg" width="200" height="197" alt="Xbox" title="Xbox"  class=""></p>
</div>
<p>Una de los propósitos que se puede utilizar un PC es de dedicarlo en mayor o menor medida a los juegos. Con <a href="https://www.nvidia.com/es-es/">NVIDIA</a> y Ati, ahora <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a>, y evolución de las tarjetas gráficas dedicadas y las integradas cada vez más capaces los juegos han ganado en detalles gráficos enormemente.</p>
<p>Las consolas y los PC en la actualidad utilizan la arquitectura de mismos componentes. Una consola es casi un PC especializado exclusivamente en juegos, utiliza similares componentes que se encuentran en el mercado de los PC, en cuanto a procesador, memoria, tarjeta gráfica y almacenamiento.</p>
<p>La siguiente evolución de las tarjetas gráficas es la adopción de la tecnología de trazado de rayos que mejorará aún más el realismo y detalles gráficos de los juegos. En trazado de rayos ya está disponible en los juegos que lo soporten en las tarjetas gráficas de NVIDIA de la serie RTX 2000. AMD añadirá su soporte en la siguiente generación de gráficas con arquitectura RDNA2 y aparecerá en la generación de las consolas PlayStation 5 y Xbox Series X  del año 2020. Con el trazados incluso juegos con gráficos simples como Minecraft lucen excepcionalmente bien.</p>
<p>A la hora de elegir la mejor mejor opción para cada persona según sus necesidades, presupuesto, características o preferencias, ¿qué es mejor para jugar, PC o consola?. Para tomar esa decisión hay que evaluar un conjunto de puntos que en cada persona puede variar su importancia. La decisión final dependerá del conjunto, algunos valorarán más  el precio, disponibilidad de juegos, versatilidad de PC, precio de los juegos, juego en línea, …</p>
<p>En mi opinión no me parece que haya una opción clara ganadora para todas las personas, la decisión depende de varios de estos factores. Para algunas personas el PC es la opción preferida pero para otras es la consola. En cualquier plataforma es posible <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/11/como-encontrar-las-mejores-ofertas-de-juegos-para-consola-y-pc/">comprar juegos baratos o en oferta</a> e incluso <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/los-mejores-juegos-gratuitos-o-free-to-play-de-pc-consolas-y-movil/">jugar a los mejores gratuitos</a>.</p>
<div class="alert alert-warning pt-0 pb-0 tableofcontents"><h2>Contenido del artículo</h2><toc></toc></div>
<h3 id="versatilidad">Versatilidad</h3>
<p>El PC es un producto polivalente capaz de realizar múltiples funciones, una de ellas los juegos pero también tareas ofimáticas, navegación por internet, descargas y muchas otras. Las consolas aunque en realidad son como un PC son un producto que solo se pueden utilizar exclusivamente para juegos.</p>
<p>De modo que si una persona compra una consola es probable que también necesite comprar también un PC cosa que con únicamente el PC ya tendría cubiertas todas las necesidades informáticas que necesite. Aunque no tiene por que ser así ya que los <em>smartphones</em> pueden suplir algunas de las funciones de los PC.</p>
<h3 id="precio-hardware">Precio hardware</h3>
<p>El precio es uno de los puntos más decisivos a lo hora de tomar la decisión entre PC o consola. Dado que un PC es capaz de realizar múltiples funciones sin nada más adicionalmente puede parecer que es una opción más económica pero también depende de qué componentes monte el PC.</p>
<p>Los juegos son posiblemente las aplicaciones más exigentes en cuanto a memoria, procesador, gráfica y almacenamiento que un usuario utiliza en su PC y los componentes para un PC <em>gamer</em> han de ser superiores a los que serían suficientes para un PC dedicado a tareas ofimáticas. Los componentes para un PC <em>gamer</em> incrementa el precio para poder jugar a los juegos.</p>
<p>El precio de un PC <em>gamer</em> puede estar entre 500 € llegando a los 1000 € e incluso llegando los 1500 € y 2000 € dependiendo del presupuesto de cada persona. Hay que tener en cuenta que un PC <em>gamer</em> de 500 € quizá sea capaz de jugar a los juegos actuales pero bajando los detalles gráficos más si utiliza un tarjeta gráfica integrada, más barata pero mucho menos potente y no será capaz de mover los juegos a tasas de <em>frames</em> por segundo altos sin bajar los niveles de detalles. Para poder jugar a los lanzamientos de juegos futuros hay que incrementar el precio para tener garantías de poder jugarlos a buenos <em>fps</em> o nuevamente bajar detalles. Solo la gráfica puede costar 600 € y el procesador 300 € a los que hay que sumar caja, placa base, fuente de alimentación, teclado, ratón, almacenamiento de estado sólido y memoria.</p>
<p>Las consolas por su parte son más económicas que un PC equivalente y tienen la garantía de que si el juego está en disponible se puede jugar a una calidad mínima aceptable ya que los juegos se adaptan para que así sea como en el caso de The Witcher 3 para <a href="https://www.nintendo.com/switch/">Switch</a>.</p>
<p>Pero una consola no cubre todas las necesidades y es posible que también sea necesario comprar un PC para complementarlo. Pero este PC al no estar dedicado a los juegos es muy posible que no necesite ser demasiado potente y por tanto será más económico. Una consola está en torno a los 200-350 € y un PC ofimático 400-500 €.</p>
<p>La generación de una consola está en torno a 7 años y un PC <em>gamer</em> puede estar en torno a eso para seguir jugando aceptablemente bien a los últimos lanzamientos. Un PC ofimático de 400 € y consola de 400 € empieza a compensar si el precio del PC <em>gamer</em> está a partir de 1000 €.</p>
<h3 id="precio-juegos">Precio juegos</h3>
<p>Tanto en PC como en consola los se hacen muy frecuentemente ofertas, prácticamente cada semana, con grandes descuentos que pueden partir del 25% hasta llegar al 90%, y un juego que cuesta 70 € quedarse en 10 € y otros quedarse en 4 €. A 4 € juegos que en su momento de lanzamiento eran de lo mejor que había y que siguen siendo juegazos como Watch Dogs y The Witcher 3. Es fácil <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/11/como-encontrar-las-mejores-ofertas-de-juegos-para-consola-y-pc/">encontrar las ofertas de los juegos</a> ya que algunas de las propias tiendas ofrecen crear listas de favoritos y recibir notificaciones, otras páginas especializadas además incluso ofrecen un histórico de los precios.</p>
<p>En el PC con plataformas como <a href="https://store.steampowered.com/">Steam</a> y <a href="https://www.epicgames.com/store/es-ES/">Epic Games</a> quizá algunos juegos se encuentra algo más baratos que en las consolas puede estar en torno a 3 y 10 € a favor del PC.</p>
<p>Aún con esto dependiendo del precio del PC puede seguir compensando una consola incluso si se es del tipo de jugador que juega muchos de juegos.</p>
<h3 id="tipo-jugador">Tipo jugador</h3>
<p>Hay juegos que exigen más a los PC que otros. Y hay personas que juegan exclusivamente a uno o pocos juegos y otros jugadores que juegan a muchos juegos incluídas las novedades.</p>
<p>Los juegos competitivos en línea no requieren potentes PC y hay personas que juegan exclusivamente a unos pocos de estos como League of Legends o Counter Strike. Si se es de este tipo de jugador un PC puede salir más económico que PC más consola ya que el mismo PC valdría para los dos casos.</p>
<p>Otras personas juegan a las novedades como Red Dead Redemption 2 que a medida que pasa el tiempo requieren PC más potentes. Si se es de este tipo de jugador el PC más consola puede ser más económico.</p>
<h3 id="mando-o-teclado-y-ratón">Mando o teclado y ratón</h3>
<p>Algunos juegos se juegan mejor con teclado y ratón que con mando. Y algunas personas prefieren teclado y ratón para jugar.</p>
<p>Esto no influye en el precio pero sin en la decisión de una persona de elegir PC o consola independientemente del precio.</p>
<h3 id="juego-en-línea">Juego en línea</h3>
<p>Otra diferencia entre PC y consola es que en los PC no es necesario pagar por poder jugar a través de internet con otras personas. En la PlayStation si es necesario adquirir una suscripción para algunos juegos que en el caso de la PlayStation llega a los 60 € por doce meses de juego.</p>
<h3 id="sistema">Sistema</h3>
<p>La mayoría de los juegos disponibles en PC se desarrollan para el sistema <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> de modo que hace necesario tener instalado este sistema operativo para evitar problemas de compatibilidades. La licencia de Windows llega a los 100 € a incluir en el precio del PC.</p>
<p>En <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> también se puede jugar a muchos juegos de Window sin problemas utilizando <a href="https://www.winehq.org/">Wine</a> o el cliente de Steam. Aún así es posible que requiera solventar algunos problemas con los controladores gráficos, instalar una distribución GNU/Linux cosa que no todos los usuarios quieren hacer. Para estos casos optar por la opción de la consola es la opción más sencilla.</p>
<p>También puede influir el tipo de PC que se quiera tener, un PC compacto como los NUC o un portátil no son adecuados para los juegos aunque sean capaces de mover los juegos lo hacen manteniendo altas temperaturas de 75º lo que no es bueno para estos equipos durante periodos de varias horas.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/">Cómo usar Wine para jugar en GNU/Linux a Diablo 3 u otros juegos de Blizzard o Windows</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/">La aplicación cliente de Steam en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/">Elegir una distribución GNU/Linux según el usuario, uso o equipo</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-la-distribucion-ubuntu-de-gnu-linux-paso-a-paso-desde-cero/">Descargar e instalar la distribución Ubuntu de GNU/Linux paso a paso desde cero</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/">Decidido a comprar un Intel NUC entre las opciones que he evaluado</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/">Desempaquetado de PlayStation 4 Slim de 1 TB</a></li>
</ul>
<h3 id="retrocompatibilidad">Retrocompatibilidad</h3>
<p>Los juegos de las consolas requieren del hardware de la consola y cambiar a la siguiente generación puede que no sea posible jugar a los juegos antiguos en ella. En los PC comprar un nuevo PC no solo es posible jugar a los juegos antiguos sino que además es posible jugarlos en mejores calidades e incluso jugar a juegos de consola antiguos con emuladores.</p>
<p>En el caso de la PS5 y Xbox Series X se ha anunciado que son retrocompatibles con los juegos de anteriores generaciones, la PS5 con la mayoría de los juegos de la PS4 y en el caso de la Xbox Series X con todo el catálogo de las anteriores.</p>
<h3 id="disponibilidad-juegos">Disponibilidad juegos</h3>
<p>Algunos pocos juegos son exclusivos de una plataforma y para jugarlos hay que tener esa plataforma. Esto es un argumento de venta para las consolas y el hecho de que haya más exclusivos en estas.</p>
<p>Dependiendo si un juego al que se quiere jugar es exclusivo de esa plataforma es necesario adquirirla. Algunos juegos son exclusivos de una plataforma de forma temporal y pasado ese tiempo sale en el resto de plataformas si a uno no le importa esperar. E incluso Horizon Zero Dawn que era exclusivo de PS4 se ha anunciado que saldrá en PC.</p>
<h3 id="juegos-en-streaming">Juegos en streaming</h3>
<p>En el futuro es posible que la decisión entre elegir PC y consola se termine y se sustituya por servicios de juegos mediante en <em>streaming</em> que ya están disponibles como <a href="https://stadia.google.com">Stadia</a>, <a href="https://www.amazon.com/luna/">Amazon Luna</a>, <a href="https://www.nvidia.com/es-es/geforce-now/">GeForce Now</a> o <a href="https://www.playstation.com/es-es/explore/playstation-now/">PlayStation Now</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-playstation-4-playstation-5-y-google-stadia/">Sobre la PlayStation 4, PlayStation 5 y Google Stadia</a></li>
</ul>
<p>Junto con un PC muy modesto y barato e incluso portátil o NUC lo único que será necesario es una buena conexión a internet con un ancho de banda a partir de los 35 Mbits, muchos operadores de telecomunicaciones ya ofrecen ese ancho de banda y en muchos casos superado ampliamente de 100, 200 y 600 Mbps.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/</id>
        <title>El juego XCOM 2 y guía de estrategia</title>
        <updated>2020-02-01T17:00:00+01:00</updated>
        <published>2020-02-01T17:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>XCOM 2 es un juego de estrategia, con combates de acción por turnos, una parte de rol al permitir personalizar los soldados y elegir sus nuevas habilidades al subir de rango, también para las armas, y otra parte de gestión de los limitados recursos ambientado en una lucha contra una invasión alienígena a la tierra. Sin una guía el juego el nivel difícil del juego se convierte en tormento siendo muy difícil de terminar con éxito.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<p>El juego <a href="https://www.igdb.com/games/xcom-2">XCOM 2</a> continuación del juego <a href="https://www.igdb.com/games/xcom-enemy-unknown">XCOM: Enemy Unknown</a> para la PlayStation 3 ha sido uno de mis primeros juegos que he jugado en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/">la PlayStation 4 que compré en el 2019</a>. La temática basada en la invasión de la tierra de los alienígenas en un género de juego es uno de los que me atraen, con una parte de estrategia tanto a la hora de gestionar recursos así como en el los combates por turnos junto con otra parte de rol en la que los soldados van adquiriendo nuevas habilidades, armas y componentes para hacerlas más poderosas. Tanto los textos como los diálogos están doblados al español lo que es de agradecer.</p>
<p>Fue publicado en el año 2016, desarrollado por <a href="https://www.igdb.com/companies/firaxis-games">Firaxis Games</a> y publicado por <a href="https://www.igdb.com/companies/2k-games">2K Games</a>, disponible en Windows, macOS, Linux, Xbox One y Play Station 4. Tiene una expansión, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/XCOM_2:_War_of_the_Chosen">XCOM 2 : War of the Choosen</a>. El juego está completamente traducido al español tanto en los textos como las voces. Posee una música que proporciona un ambiente épico en las batallas.</p>
<p>En el modo de veterano ya es difícil, en las dificultades comandante y leyenda se convierte en un tormento, si no se tiene una mínima guía de estrategia en el combate, si no se realizan las investigaciones adecuadamente en un orden de importancia, también en la construcciones de salas, al final se llega a un punto que la partida está perdida los alienígenas acaban por desarrollar el proyecto AVATAR conquistando la tierra que hay que impedir y al final es necesario volver a empezar empleando una mejor estrategia desde el principio. El juego no ofrece un tutorial completo ni mucha información ni de qué ventajas aporta cada investigación y cuál es la más importante a realizar en cada momento, para los combates no se convierta en muy difíciles y tener posibilidades de acabar con éxito hay que seguir una guía.</p>
<p>Cada partida es distinta ya que el juego tiene cierta aleatoriedad en los eventos oscuros que ocurren, la ubicación diferente de la base en el mapa del mundo y los mapas de las misiones lo que de da al juego con los niveles de dificultad cierta rejugabilidad.</p>
<p>Si hay algo que no me ha convencido del juego es las tácticas en las batallas, una vez el pelotón ha perdido la ventaja de la ocultación las patrullas de alienígenas se activan en cuanto las tenemos a la vista de modo que es difícil preparar más emboscadas después de la primera y con mala suerte no queda más remedio que cargar la partida y realizar los movimientos del pelotón sabiendo donde están los enemigos. Esto le resta parte de la diversión al juego ya que básicamente consiste en guardar y cargar la partida hasta finalizar la misión sin ninguna baja importante. Algunas habilidades y objetos permiten en parte suplir estas carencias pero  en la forma en que me he pasado el juego no he llegado a comprarlas. También la probabilidad de acierto aún siendo de un 95% no es extraño fallar, y un fallo en este juego significa la pérdida de un soldado que supone un lastre para futuras misiones.</p>
<p>Si te gusta el modo de juego de XCOM 2 otros juegos similares son:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/results?search_query=Phantom&#43;Doctrine">Phantom Doctrine</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/results?search_query=Phoenix&#43;Point">Phoenix Point</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/results?search_query=Mutant&#43;Year&#43;Zero">Mutant Year Zero: Road to Eden</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/results?search_query=Wasteland&#43;2">Wasteland 2</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/results?search_query=Wasteland&#43;3">Wasteland 3</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/results?search_query=Divinity%3A&#43;Original&#43;Sin&#43;2">Divinity: Original Sin 2</a></li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/xcom-2_hu95fda1c6f42365880a6dab77300bf991_406673_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Pantalla inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/xcom-2_hu95fda1c6f42365880a6dab77300bf991_406673_300x250_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Pantalla inicial" title="Pantalla inicial"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/xcom-2-menu_hu8e08b075eeb33678c18b3329dfe5dfe9_301968_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Menú"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/xcom-2-menu_hu8e08b075eeb33678c18b3329dfe5dfe9_301968_300x250_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Menú" title="Menú"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Pantalla inicial y menú del juego XCOM 2</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/xcom-2-cover_hu5635cfaf1f148ade21f81b7f58388309_76439_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Portada del juego XCOM 2"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/xcom-2-cover_hu5635cfaf1f148ade21f81b7f58388309_76439_200x150_fit_q90_box.jpg" width="113" height="150" alt="Portada del juego XCOM 2" title="Portada del juego XCOM 2"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Portada del juego XCOM 2</figcaption>
</figure>
</div>
<p>En un momento de oferta en la <a href="https://www.playstation.com/es-es/buy/playstation-store/">PlayStation Store</a> en formato digital está en por 13 € desde un precio original de 50 €, un gran precio precio para un gran juego que ofrece una buena cantidad de horas de entretenimiento, más si una vez acabado el juego se optar por rejugarlo en un nivel más difícil. En <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> está en formato físico. Al menos en la versión de la PlayStation 4 del juego en momentos concretos se producen tirones no se si por capacidad de la la PS4 o por un <em>port</em> deficiente en la consola, además los tiempos de carga y guardado incluso para mostrar los menús es significativo en parte puede ser debido a que la PS4 tiene disco duro mecánico y es común a todos los juegos de esta generación de consolas.</p>
<p>Esta es mi guía de estrategia del juego para que he seguido para acabar el juego. Algunos aspectos pueden variar según la preferencia o gusto de juego aunque en ciertas partes importantes será muy parecida.</p>
<div class="alert alert-warning pt-0 pb-0 fs-6">
    <h2 class="fs-5">Anticipación del juego</h2>
    <p>Este artículo contiene información del juego y estrategias para completar más fácilmente, parte de la diversión de un juego es descubrir y superar los retos que se plantean por uno mismo. Sin embargo, algunos juegos son difíciles sin una pequeña ayuda que obliga a tener que dedicarles mucho más tiempo o a recomenzarlos.</p>
    <p>En algunos juegos el argumento es una de las partes más importantes. El texto del artículo no contiene información acerca del argumento del juego, de la mitad o del final, ni hace ningún <i>spoiler</i> por lo que lo puedes leer sin riesgo de conocer alguna parte del argumento de forma anticipada. Sin embargo, algunos enlaces del artículo a otras páginas y vídeos sí pueden contener información del argumento de modo que recomiendo consultar solo las partes del juego una vez superadas.</p>
</div>
<div class="alert alert-warning pt-0 pb-0 tableofcontents"><h2>Contenido del artículo</h2><toc></toc></div>
<h3 id="recursos">Recursos</h3>
<p>En ningún momento habrá recursos para todo, por lo que hay que priorizar en las cosas imprescindibles e importantes ni desperdiciarlos en cosas prescindibles. Incluso para no perder tiempo y tratar de desbaratar el proyecto AVATAR algunas misiones de recolección de recursos prescindibles que no apartan mucho beneficio han de dejarse de hacer, cada día que pasa en el calendario es un día menos para que los alienígenas completen su proyecto de dominación. En el cuartel general a cada inicio de mes existe la posibilidad de incorporar ingenieros o investigadores que en algunos casos también se obtienen en misiones.</p>
<p>Una vez contactado con el mercado negro este sirve tanto para vender botines sobrantes obtenidos en las misiones para obtener recursos en caso de necesidad, también para comprar mejoras de armas o SCP que sean útiles para añadir una propiedad de más movimiento, esquivar, vida o voluntad para resistir intentos de control de mente.</p>
<h3 id="ingenieros-e-investigadores">Ingenieros e investigadores</h3>
<p>Los ingenieros permiten limpiar las salas del Avenger, realizar construcciones, dotar a las salas de equipos con algunas mejoras y realizar investigaciones de mejor armamento. Los ingenieros sobre todo y los investigadores son un recurso escaso por eso en el momento que aparezca una misión que tenga como recompensa un ingeniero o investigador conviene dar prioridad a estas sobre otras. Se pueden obtener en misiones o al inicio de cada mes en el cuartel general con lo que conviene incorporarlos si se tiene recursos necesarios.</p>
<h3 id="investigaciones">Investigaciones</h3>
<p>Es esencial y muy importante realizar las investigaciones prioritarias que permitirán obtener importantes mejoras en las armas para las misiones. En orden de prioridad conviene investigar las armas modulares que permite acoplarles miras telescópicas que proporcionan más puntería, mayor probabilidad de crítico o un mayor cargador y alguna de las armas magnéticas como fusil, rifle y escopeta que proporcionarán unas armas con mayor capacidad de daño, el cañón magnético para los granaderos no es tan importante ya su arma principal es el lanzagranadas, para ellos es más importante las ventajas que proporciona la autopsia del mutón con lanzagranadas avanzado y la granada de plasma.</p>
<p>En el apartado de armaduras los materiales híbridos da acceso a las armaduras blindadas que proporciona un aumento importante de puntos de vida de los soldados. El traje EXO con un punto de armadura es interesante para los granaderos para que soporten ellos el daño, investigando el elerio el traje WAR da dos puntos de armadura y otro adicional si tienen la habilidad de antiexplosivos, el traje de araña es útil para los francotiradores y comandos ya que tiene el gancho lo que les permite mayor movilidad y su mejora traje de espectro.</p>
<p>Para acceder al tercer nivel de armas y armaduras es necesario investigar el elerio.</p>
<p>Las investigaciones del oficial de Advent junto con la autopsia del Mec de Advent proporciona la mejora del <em>gremblin</em> II y la del sectópodo del <em>gremblin</em> III que dan más puntos de pirateo a los especialistas, muy útil para controlar unidades robóticas tanto para quitar un enemigo del campo de batalla para que además dispare y soporte daño en vez de los soldados. Al piratear algunas balizas el especialista tiene la oportuindad de aumentar permanentemente la habilidad de pirateo.</p>
<p>La investigación de algunas autopsias se obtienen de forma automática con la información de las las misiones por lo que realizar autopsias no es prioritario salvo las que proporcionan las mejoras anteriores, si es interesante realizar la del mutón en cuanto se pueda que proporciona el lanzagranadas avanzado y las granadas de plasma. La autopsia del lancero de Advent proporciona la espada hoja de arco. El resto de autopsias son prescindibles y lo anterior proporciona mayores beneficios.</p>
<p>En las investigaciones según preferencia se puede empezar por investigar las armaduras o las armas. Estas son las importantes.</p>
<ul>
<li>Armas modulares</li>
<li>Armas magnéticas</li>
<li>Fusil magnético</li>
<li>Escopeta magnética</li>
<li>Pistola magnética</li>
<li>Armas gauss</li>
<li>Rifle gaus</li>
<li>Cañón magnético</li>
<li>Materiales híbridos</li>
<li>Armadura blindada</li>
<li>Traje EXO</li>
<li>Traje araña</li>
<li>Elerio</li>
<li>Rifle de plasma</li>
<li>Lanza de plasma</li>
<li>Fusil de plasma</li>
<li>Escopeta de plasma</li>
<li>Armadura potenciada</li>
<li>Traje espectro</li>
<li>Traje WAR</li>
<li>Comunicaciones</li>
<li>Radio</li>
</ul>
<p>El orden las autopsias más importantes es el siguiente, algunas según se avanza el juego se obtienen de forma automática, la del mutón es importante ya que es una mejora considerable para el granadero más que su mejora de arma magnética, también las que proporcionan las mejoras para los gremblins.</p>
<ul>
<li>Autopsia mutón</li>
<li>Lanzagranadas avanzado</li>
<li>Granada de plasma</li>
<li>Explosivos avanzados</li>
<li>Autopsia oficial Advent</li>
<li>Autopsia mech Advent</li>
<li>Gremblin II</li>
<li>Autopsia sectópodo</li>
<li>Gremblin III</li>
<li>Elerio</li>
</ul>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/At0G57tmbfk" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h3 id="construcciones">Construcciones</h3>
<p>La primera construcción a realizar es la escuela táctica de guerrilla que permite entrenar a los reclutas en una especialización deseada para tener un ejército equilibrado de soldados y poder cubrir las bajas y heridas de misiones anteriores. Sobretodo y más importante permite además la gran mejora de ampliar el pelotón de 4 a 5 y 6 componentes con las tácticas de pelotón I y pelotón II, que es un mejora determinante ya que es un disparo más o dos por turno. El segundo aumento de tamaño de pelotón se consigue cuando un soldado llega al rango de capitán.</p>
<p>La sala de comunicaciones de la resistencia es necesaria para poder entrar en contacto con otras regiones. La sala de campo de pruebas también es importante ya que permite desarrollar los trajes EXO que tienen puntos de armadura para los granaderos, con posterioridad en importancia opcionalmente las municiones experimentales.</p>
<p>Los relés de energía son necesarios construirlos para dotar de energía al resto de edificios, si se emplazan en las salas de bobina de energía proporcionan mucha mayor cantidad de energía. Cómo están mejor ubicados en determinadas salas del Avenger conviene ir limpiando salas hasta llegar a una sala con bobina de energía con dos salas de energía es suficiente e incluso en una de ellas no es necesario una bobina de energía.</p>
<p>El centro de guerra avanzada, el taller y el laboratorio son opcionales, respectivamente permiten reentrenar las habilidades de los personajes que sabiendo que mejoras adquirir según aumentan de rango es innecesaria, también permiten curar a los soldados en la mitad de tiempo el útil pero con tres soldados por especialidad no es imprescindible, en las batallas siempre es posible volver a cargar la partida si un soldado ha sufrido mucho daño. El taller permite crear <em>gremblins</em> para poner en salas adyacentes en sustitución de ingenieros y el laboratorio realizar las investigaciones en menos tiempo.</p>
<ul>
<li>Escuela de tácticas de guerrilla: aumento de tamaño de pelotón, entrenar soldados y otras habilidades.</li>
<li>Campo de pruebas: permite realizar las investigaciones de nuevas armaduras y armamento.</li>
<li>Relé de energía: con las dos construcciones anteriores ya se necesita un relé, ubicado en una sala con bobina de energía proporciona mayor cantidad de energía, para ubicar los relés en una bobina hay que planificar con antelación para ir limpiando las salas necesarias para cuando sean necesarios, el segundo relé de energía cuando sea necesario también usando los ingenieros para ir limpiando las salas hasta la que tiene la segunda bobina de energía.</li>
<li>Comunicaciones de la resistencia: sirven para aumenta el límite de contactos con otras regiones. Con dos es suficiente.</li>
<li>Cámara de sombras: es necesaria para completar las investigaciones de la campaña principal y llegar al final del juego.</li>
</ul>
<p>Otras mejoras interesantes que proporciona la escuela tácticas de guerrilla son:</p>
<ul>
<li>Tirador preciso: Tiro certero</li>
<li>Granadero: Mayores explosiones</li>
<li>Especialista: Tranquilo bajo presión</li>
<li>Comando: Instintos de cazador</li>
<li>Buitre: que da un objeto adicional en los botines que dejan caer los enemigos cuando mueren.</li>
<li>Trabajo delicado: un +25% de experiencia adicional por cada muerte.</li>
</ul>
<p>La instalación de defensa proporciona torretas en la misión en la que un ovni ataca al Avenger, 2 torretas, 4 con su mejora y dedicándole un ingeniero con mejores atributos de disparo, tampoco es imprescindible ya que solo ocurre una vez en toda la misión y no es determinante para superar la batalla.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/avenger_hue3b5646fa43174d3235568516caff722_343391_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Avenger"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/avenger_hue3b5646fa43174d3235568516caff722_343391_600x450_fit_q90_box.jpg" width="600" height="338" alt="Avenger" title="Avenger"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Avenger</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/qLxTGnly5Xk" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h3 id="desplazamiento-del-avenger-por-el-mapa">Desplazamiento del Avenger por el mapa</h3>
<p>La tarea principal es ampliar las redes de comunicadores, instalar repetidores, recoger los recursos al inicio de cada mes, pasar por el cuartel general y el mercado negro siempre que no haya misiones encargadas por el consejo. Contactar con otras regiones dará posibilidad de desplazarse a otras regiones para iniciar misiones en las instalaciones controladas por los aliens que permitirá eliminar algún punto en el progreso del proyecto AVATAR.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/mapa_hubd4fab427a2c178e955e2968aaad0a0f_609904_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Mapa del mundo"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/mapa_hubd4fab427a2c178e955e2968aaad0a0f_609904_600x450_fit_q90_box.jpg" width="600" height="338" alt="Mapa del mundo" title="Mapa del mundo"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Mapa del mundo</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="reclutas-y-soldados">Reclutas y soldados</h3>
<p>En un primer momento los reclutas no tienen especialización, una vez ganan el primer ascenso con la experiencia obtenida en la batalla se puede especializar en una de cuatro clases: francotirador, granadero, especialista y comando. Cada vez que un soldado nuevamente aumenta de rango con la experiencia obtenida en los combates tiene la posibilidad de adquirir una nueva habilidad a elegir entre dos posibilidades o ramas de evolución. Los soldados tienen dos ramas de progreso dando la posibilidad tener dos vertientes distintas según la preferencia de juego o misión como el comando en sus ramas de asalto u ocultación pero en otras especializaciones una ramas es más útil que la otra, aún así cada rango permite elegir la habilidad de cualquiera de las dos ramas.</p>
<p>Adicionalmente, con cada nuevo rango sus estadísticas les irán aumentando, cada tipo de soldado tendrá una estadística en la que mejora más, los francotiradores en puntería, los especialistas en pirateo.</p>
<p>El comando de las misiones estará compuesto de al menos un tipo de soldado distinto y una vez desarrollada la posibilidad de hacer pelotones de 5 personajes o 6 poder incluir dos del mismo tipo. Con 5 soldados se pueden incluir dos tiradores o dos granaderos según se la descripción de la misión. Con seis un equipo puede estar formado por 2 francotiradores, 2 granaderos, 1 especialista y 1 comando, en algún caso está bien cambiar un francotirador o un granadero por un especialista más, pero es elegible cualquier otra combinación de especialidades distinta siempre que el grupo tenga una diversidad de especialidades para que unos se complementen a otros y sean más efectivos en los combates.</p>
<p>En la descripción de la misión se indica el número de enemigos que la compone y especie de esos enemigos, información útil para elegir la clase de los soldados.</p>
<h4 id="soldados-granadero">Soldados granadero</h4>
<p>El granadero es uno de los soldados más importantes ya que con sus lanzagranadas eliminar las coberturas en las que se protegen los enemigos cuando no estamos en modo oculto y los avistamos, aunque las granadas no hagan el suficiente daño para matar a los enemigos una de sus principales misiones es eliminar las coberturas en las que refugian los enemigos lanzando gradas para que el resto de soldados puedan disparar con mayor probabilidad de éxito. Sus cañones también pueden hacer mucho daño a distancias media y corta así como triturar armaduras para que igualmente el resto de soldados de otras clases inflijan más daño. También tiene la habilidad de equipar armaduras, trajes EXO y WAR,  con puntos de armadura con las que el daño recibido es reducido.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero_hu004a4341557752c1907c9e70a4dafea7_349581_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Granadero"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero_hu004a4341557752c1907c9e70a4dafea7_349581_600x450_fit_q90_box.jpg" width="600" height="338" alt="Granadero" title="Granadero"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Granadero</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero-habilidades-1_hu004a4341557752c1907c9e70a4dafea7_349581_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades granadero"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero-habilidades-1_hu004a4341557752c1907c9e70a4dafea7_349581_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades granadero" title="Habilidades granadero"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero-habilidades-2_hu42215084c4aefbf287782a27245dd639_343825_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades granadero"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero-habilidades-2_hu42215084c4aefbf287782a27245dd639_343825_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades granadero" title="Habilidades granadero"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero-habilidades-3_hu657c7c4db56e17a56da8043a43221364_351339_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades granadero"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero-habilidades-3_hu657c7c4db56e17a56da8043a43221364_351339_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades granadero" title="Habilidades granadero"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero-habilidades-4_hu203daa8dd9666945406201f7b3ac4024_344072_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades granadero"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero-habilidades-4_hu203daa8dd9666945406201f7b3ac4024_344072_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades granadero" title="Habilidades granadero"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero-habilidades-5_hu6f33c74f3ddc85ead340f25cf962cbd9_342843_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades granadero"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero-habilidades-5_hu6f33c74f3ddc85ead340f25cf962cbd9_342843_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades granadero" title="Habilidades granadero"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero-habilidades-6_hu4ab065fc4ebbc92ef780bca43e405ee5_345078_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades granadero"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero-habilidades-6_hu4ab065fc4ebbc92ef780bca43e405ee5_345078_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades granadero" title="Habilidades granadero"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero-habilidades-7_hu92c40f8df57b72411deffebb7e425edc_349494_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades granadero"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/granadero-habilidades-7_hu92c40f8df57b72411deffebb7e425edc_349494_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades granadero" title="Habilidades granadero"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Habilidades granadero</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/rUl5N9WGTuk" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h4 id="soldados-francotirador">Soldados francotirador</h4>
<p>Están equipados con un fusil que les permite disparar a largas distancias sin exponerse a disparos de los enemigos, puede hacer mucho daño y con su característica de puntería tener mayor porcentaje de éxito aún cuando los enemigos estén protegidos por coberturas medias o completas. Todas las mejoras de arma que les permitan tener mayor puntería o pequeño mejor porcentaje de crítico les será muy útiles. Las balas trazadoras les vendrá muy bien para aumentarles mucho más su puntería. Al igual que los comandos son empleados para terminar de eliminar a los enemigos una vez que el granadero les ha desprovisto de coberturas y reducido nos cuantos puntos de vida. Tiene habilidades que cada muerte les proporciona una acción adicional con la que eliminar enemigos a los que les quede pocos puntos de vida.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador_hu7e497b3598b2afdb5d857d0098873138_341742_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Francotirador"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador_hu7e497b3598b2afdb5d857d0098873138_341742_600x450_fit_q90_box.jpg" width="600" height="338" alt="Francotirador" title="Francotirador"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Francotirador</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador-habilidades-1_hu7e497b3598b2afdb5d857d0098873138_341742_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades francotirador"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador-habilidades-1_hu7e497b3598b2afdb5d857d0098873138_341742_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades francotirador" title="Habilidades francotirador"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador-habilidades-2_hu6b3eedb70e9f9d9bd412c7fe415ff5ab_335731_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades francotirador"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador-habilidades-2_hu6b3eedb70e9f9d9bd412c7fe415ff5ab_335731_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades francotirador" title="Habilidades francotirador"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador-habilidades-3_hu25b6e87090d962338aaf8e3637c57355_335961_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades francotirador"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador-habilidades-3_hu25b6e87090d962338aaf8e3637c57355_335961_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades francotirador" title="Habilidades francotirador"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador-habilidades-4_hu32b9f88c52b2c83ff685e65eda873197_338455_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades francotirador"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador-habilidades-4_hu32b9f88c52b2c83ff685e65eda873197_338455_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades francotirador" title="Habilidades francotirador"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador-habilidades-5_hue53f37cfbb0427fed609399f06ba67c4_336768_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades francotirador"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador-habilidades-5_hue53f37cfbb0427fed609399f06ba67c4_336768_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades francotirador" title="Habilidades francotirador"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador-habilidades-6_hu8417714662801c49f6a8888bb85fd93e_336825_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades francotirador"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador-habilidades-6_hu8417714662801c49f6a8888bb85fd93e_336825_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades francotirador" title="Habilidades francotirador"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador-habilidades-7_hu3e70bea3281ee77e3c0b2fe8299f7ebd_338318_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades francotirador"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/francotirador-habilidades-7_hu3e70bea3281ee77e3c0b2fe8299f7ebd_338318_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades francotirador" title="Habilidades francotirador"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Habilidades francotirador</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/db2izydVkpY" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h4 id="soldado-especialista">Soldado especialista</h4>
<p>Los especialistas aparte de poder disparar con su fusil tiene la misión de piratear enemigos robóticos y hacer de médicos, con los <em>gremblins</em> con los que van acompañados puede hacerlo a distancia. Su mejor estadística en pirateo permite tener mayor éxito. Son muy útiles para desactivar o tomar el control de enemigos robóticos ya sean <em>mechs</em> o torretas de forma temporal, en vez de tener que destruirlos en una primera instancia, el tomar el control de un enemigo robótico permite eliminar un enemigo y hace que este sea el que reciba el daño cuando actúen las unidades enemigas.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista_hud0b7bd165f1980aaf55c71365ec75519_353409_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Especialista"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista_hud0b7bd165f1980aaf55c71365ec75519_353409_600x450_fit_q90_box.jpg" width="600" height="338" alt="Especialista" title="Especialista"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Especialista</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista-habilidades-1_hud0b7bd165f1980aaf55c71365ec75519_353409_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades especialista"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista-habilidades-1_hud0b7bd165f1980aaf55c71365ec75519_353409_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades especialista" title="Habilidades especialista"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista-habilidades-2_hu354e36fcd5110ca8eceb95a17be83311_351949_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades especialista"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista-habilidades-2_hu354e36fcd5110ca8eceb95a17be83311_351949_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades especialista" title="Habilidades especialista"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista-habilidades-3_hu8ce571e31f2c79487ee5aa3264e76703_351494_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades especialista"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista-habilidades-3_hu8ce571e31f2c79487ee5aa3264e76703_351494_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades especialista" title="Habilidades especialista"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista-habilidades-4_hufaa8074520e010d8e04cfffb6b52ed6e_344095_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades especialista"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista-habilidades-4_hufaa8074520e010d8e04cfffb6b52ed6e_344095_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades especialista" title="Habilidades especialista"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista-habilidades-5_huf34671020eefca0834b03a3cb21bc6af_351562_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades especialista"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista-habilidades-5_huf34671020eefca0834b03a3cb21bc6af_351562_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades especialista" title="Habilidades especialista"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista-habilidades-6_hudae5ba0ebb870a6076f53b4b9e411994_345059_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades especialista"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista-habilidades-6_hudae5ba0ebb870a6076f53b4b9e411994_345059_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades especialista" title="Habilidades especialista"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista-habilidades-7_hubda0aa013f0e00b37f2e8d3195ab76ed_345890_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades especialista"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/especialista-habilidades-7_hubda0aa013f0e00b37f2e8d3195ab76ed_345890_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades especialista" title="Habilidades especialista"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Habilidades especialista</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/2rc1JFZlVcY" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h4 id="soldado-comando">Soldado comando</h4>
<p>Los comandos por defecto van equipados con una escopeta y una espada lo que les permite hacer mucho daño a corta distancia o cuerpo a cuerpo. Es unidad que junto con algunas de sus habilidades es empleada para terminar de matar a los enemigos heridos por los granaderos y especialistas a los que les queden o tengan pocos puntos de vida. También tienen habilidades para que dada muerte a un enemigo seguir actuando y eliminar a más de uno en el mismo turno</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando_hu75d5c2e1a56e7b7f47da087e6efd4fb5_338733_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Comando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando_hu75d5c2e1a56e7b7f47da087e6efd4fb5_338733_600x450_fit_q90_box.jpg" width="600" height="338" alt="Comando" title="Comando"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Comando</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando-habilidades-1_hu75d5c2e1a56e7b7f47da087e6efd4fb5_338733_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades comando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando-habilidades-1_hu75d5c2e1a56e7b7f47da087e6efd4fb5_338733_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades comando" title="Habilidades comando"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando-habilidades-2_hu47dad02c446b7250b62ca9e65c86d72c_332092_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades comando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando-habilidades-2_hu47dad02c446b7250b62ca9e65c86d72c_332092_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades comando" title="Habilidades comando"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando-habilidades-3_hu0eb890c558ec4b9fadd1022f3d49fc55_333063_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades comando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando-habilidades-3_hu0eb890c558ec4b9fadd1022f3d49fc55_333063_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades comando" title="Habilidades comando"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando-habilidades-4_hu29ff74a74e39fe18d4cdc66f6e4abd58_326930_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades comando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando-habilidades-4_hu29ff74a74e39fe18d4cdc66f6e4abd58_326930_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades comando" title="Habilidades comando"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando-habilidades-5_hub818b3b89044d80e02566a963ac2c277_335151_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades comando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando-habilidades-5_hub818b3b89044d80e02566a963ac2c277_335151_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades comando" title="Habilidades comando"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando-habilidades-6_hue64ee9b6c73d0f5f8fea7e4154c53a5b_336262_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades comando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando-habilidades-6_hue64ee9b6c73d0f5f8fea7e4154c53a5b_336262_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades comando" title="Habilidades comando"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando-habilidades-7_hubc4eab20eaab0cc9724bd9e8e1f1a4c0_336834_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Habilidades comando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/comando-habilidades-7_hubc4eab20eaab0cc9724bd9e8e1f1a4c0_336834_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Habilidades comando" title="Habilidades comando"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Habilidades comando</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/9XHqpjHwlSI" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h4 id="soldado-psi">Soldado psi</h4>
<p>Son una unidad adicional que se desarrolla con el laboratorio psi, no es imprescindible para finalizar el juego.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/G_3zRiJG_cw" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h3 id="armas-complementos-y-simulador-de-combate-personal-scp">Armas complementos y Simulador de Combate Personal (SCP)</h3>
<p>Las armas se pueden mejorar acoplándoles complementos lo que les permite tener mayor puntería o crítico con miras telescópicas, cargadores que les permiten tener un disparo más, cargas automáticas gratis, porcentaje de que la acción de disparo no cueste acción o una probabilidad de matar al enemigo independientemente de sus puntos de vida. Las miras telescópicas serán muy útiles para los francotiradores y especialistas, para los granaderos y comandos no son tan útiles ya que estos en muchas ocasiones no realizan la acción de disparar sino la acción de lanzar granadas o atacar cuerpo a cuerpo con la espada con lo que no les sacarán tanto provecho a las mejoras de las armas.</p>
<p>Los SCP son implantados a los soldados para mejorarles la probabilidad de esquivar, más puntos de vida, movilidad o resistencia al control de los enemigos psíquicos, en la escuela de tácticas de guerrilla se puede adquirir la guerra integrada que mejora las estadísticas de los SCP. Las habilidades de esquivar o más puntos de vida combinados con los granaderos que tienen habilidad y puntos armaduras hace que se conviertan en un soldado difícil de eliminar. A los comandos se les puede equipar con SCP también de esquivar pos si se quedan expuestos al atacar con la espada o el SCP de movilidad para moverse más lejos.</p>
<h3 id="estrategia-en-combates">Estrategia en combates</h3>
<p>El modo de juego suele ser equipar a los granaderos todas las granadas que puedan llevar y con sus puntos de armadura por habilidad antiexplosivos y de traje EXO les permite reducir el daño que se les inflijan, por ello los utilizo como tanques para que sean ellos los que en la medida de lo posible atraigan los disparos, los puntos de armadura les permite reducir el daño equipados con un SCP de esquivar pueden reducir aún más el daño o un SCP de +3 de vida hará que sean más difíciles de matar. Los utilizo para iniciar las emboscadas ya que en el caso de estar en modo oculto los enemigos suelen estar juntos con lo que una granada les hará daño a varios de ellos, al iniciar la emboscada el resto de soldados han de estar en modo guardia para intentar en la medida de los posible dañar a los enemigos o eliminarlos directamente, el comando puede quedarse sin activar la guardia para tener su acción después de ser descubiertos y atacar con la espada a los enemigos que queden en pie y se hayan protegido detrás de coberturas medias y completas.</p>
<p>Una vez se sale del modo ocultación las unidades enemigas se activan en el momento que son vistas fuera de la niebla de guerra, lo que solo permite hacer una embocada y limita la estrategia del juego quizá con alguna habilidad del especialista que permite ver a mayores distancias y del comando que puede volver a entrar en modo ocultación la estrategia sea algo diferente y se pueda hacer más de una emboscada por misión.</p>
<p>Los especialistas los utilizo para disparar, piratear enemigos robóticos y curar según sea necesario en cada momento. Los francotiradores ha de posicionarse en las alturas de los edificios para tener mayor porcentaje de éxito de disparo y aprovecha su largo alcance. Los comandos son útiles para atacar cuerpo a cuerpo con la espada o a corta distancia con la escopeta a un enemigo que se ha quedado protegido por una cobertura siempre intentando que una vez realizado el ataque se quede él a su vez en cobertura ya que como se adentran en las posiciones enemigas en el siguiente turno puede recibir algún ataque si quedan más enemigos.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/juego-1_hub64893abf6e5e43edd18d4116cfa4018_491223_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Juego"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/juego-1_hub64893abf6e5e43edd18d4116cfa4018_491223_300x250_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Juego" title="Juego"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/juego-2_hu55f3c606f5f1d38ab77904e132b2ae57_443831_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Juego"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/juego-2_hu55f3c606f5f1d38ab77904e132b2ae57_443831_300x250_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Juego" title="Juego"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="guardado-del-progreso">Guardado del progreso</h3>
<p>Al iniciar un combate, al entrar en la batalla y en varios pasos de la misma conviene hacer un guardado del juego, para que si se comete un error o por mala estadística poder volver a un punto anterior, no conviene perder soldados o acabar con heridas graves en todos más si ya tiene rangos altos. Es muy fácil que en un mal movimiento o en acierto del enemigo acabe por matar a un soldado.</p>
<p>En el modo de juego difícil y hombre de hierro supone una dificultad adicional ya que el guardado y progreso se realiza automáticamente por lo que una mala decisión o estrategia quizá suponga un error fatal para el resto de la campaña que de termine su fracaso.</p>
<h3 id="enciclopedia-de-xcom">Enciclopedia de XCOM</h3>
<p>En la <a href="https://xcom.fandom.com/wiki/XCOM_2">Wiki de XCOM 2 de Fandom</a> están recogidos con detalle las armas, armaduras, habilidades de de las clases de soldados así como armas, armaduras y elementos de utilidad. Esta información resulta muy útil para elegir la que consideremos la mejor estrategia o revisar si la que utilizamos no es del todo efectiva.</p>
<ul>
<li><a href="https://xcom.fandom.com/wiki/Grenadier_Class_%28XCOM_2%29">Clase granadero</a></li>
<li><a href="https://xcom.fandom.com/wiki/Sharpshooter_Class_%28XCOM_2%29">Clase francotirador</a></li>
<li><a href="https://xcom.fandom.com/wiki/Specialist_Class_%28XCOM_2%29">Clase especialista</a></li>
<li><a href="https://xcom.fandom.com/wiki/Ranger_Class_%28XCOM_2%29">Clase comando</a></li>
<li><a href="https://xcom.fandom.com/wiki/Weapons_%28XCOM_2%29">Armas</a></li>
<li><a href="https://xcom.fandom.com/wiki/Armors_%28XCOM_2%29">Armaduras</a></li>
<li><a href="https://xcom.fandom.com/wiki/Utility_Items_%28XCOM_2%29">Elementos de utilidad</a></li>
<li><a href="https://xcom.fandom.com/wiki/Guerrilla_Tactics_School">Escuela tácticas de guerrilla</a></li>
<li><a href="https://xcom.fandom.com/wiki/Category:Facilities_%28XCOM_2%29">Construcciones</a></li>
</ul>
<h3 id="gameplay">Gameplay</h3>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/pantalla-carga-1_hu9cb2e1cc2e71f99b099547b5d2e9b8c3_513802_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Pantalla de carga"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/pantalla-carga-1_hu9cb2e1cc2e71f99b099547b5d2e9b8c3_513802_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Pantalla de carga" title="Pantalla de carga"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/pantalla-carga-2_hu3164ea5c807e463d5e575b32faa2773e_559537_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Pantalla de carga"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/pantalla-carga-2_hu3164ea5c807e463d5e575b32faa2773e_559537_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Pantalla de carga" title="Pantalla de carga"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/pantalla-carga-3_hu88d8efbbc534300a312e9c00051f3c99_491884_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Pantalla de carga"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/pantalla-carga-3_hu88d8efbbc534300a312e9c00051f3c99_491884_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Pantalla de carga" title="Pantalla de carga"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Pantallas de carga</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/ingeniera-shen_hu8972f8d87fc8587fb7ce7b97352809aa_311902_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Ingeniera Shen"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/ingeniera-shen_hu8972f8d87fc8587fb7ce7b97352809aa_311902_300x250_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Ingeniera Shen" title="Ingeniera Shen"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/doctor-tygan_hu7cbada38804e6419aa4439c26c2d0a8d_422600_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Doctor Shen"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/images/doctor-tygan_hu7cbada38804e6419aa4439c26c2d0a8d_422600_300x250_fit_q90_box.jpg" width="300" height="158" alt="Doctor Shen" title="Doctor Shen"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Ingeniera Shen y Doctor Tygan</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/vLCaHlZHHkg" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h3 id="banda-sonora-original">Banda sonora original</h3>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/hOcSyivJ7kI" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://support.2k.com/hc/es/articles/216650707-PREGUNTAS-FRECUENTES-DE-XCOM-2">Preguntas frecuentes de XCOM 2</a></li>
<li><a href="https://es.gizmodo.com/trucos-y-consejos-para-jugar-a-xcom-2-y-no-morir-en-el-1758013811">XCOM 2: trucos y consejos para empezar a jugar</a></li>
<li><a href="https://www.hobbyconsolas.com/guias-trucos/xcom-2/xcom-2-trucos-consejos-empezar-jugar-260851">Trucos y consejos para jugar a XCOM 2 y no morir en el intento</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/</id>
        <title>Desempaquetado de PlayStation 4 Slim de 1 TB</title>
        <updated>2019-09-18T14:30:00+02:00</updated>
        <published>2019-09-08T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>A pesar de estar la PlayStation 4 al final de su ciclo de vida igualmente puede ser un buen momento para comprarla por otros motivos. Como por ejemplo que ahora es cuando mejor catálogo de juegos posee y que se ofrece en un modelo <em>slim</em> que consume menos energía, es sensiblemente más pequeña, se calienta menos y es más silenciosa. Como usuario de GNU/Linux y un Intel NUC como ordenador personal una consola es una buena opción como plataforma de juegos sin complicaciones.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/playstation.svg" width="200" height="155" alt="PlayStation" title="PlayStation"  class=""></p>
</div>
<p>Desde que me pase a <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> como mi único sistema operativo para mi ordenador personal he dejado de jugar a juegos, en parte porque el ordenador que tenía ya no era suficiente para mover los juegos actuales del momento y porque luego como mi equipo elegí un ordenador portátil que no son los más indicados para los juegos porque estos le exigen a la tarjeta gráfica y al procesador buen desempeño lo que resulta en calor que en los portátiles sus sistemas de refrigeración tienen importantes limitaciones para mantenerse en temperaturas bajas.</p>
<p>Más tarde compré un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/">Intel NUC Bean Canyon</a> que es un ordenador muy compacto de escritorio con un procesador de bajo consumo, tiene una tarjeta gráfica Intel integrada pero suficientemente capaz para mover juegos bajando detalles como <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/">Diablo 3 o World of Warships usando Wine</a>. Sin embargo al NUC con los juegos le hace alcanzar temperaturas de entre 70º y 80º lo que tampoco es lo ideal en su funcionamiento.</p>
<p>Así que llevaba un tiempo buscando una consola pero al haber estado varios años con portátil no tenía ni siquiera un pantalla externa, esperé a comprar el NUC para adquirir un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q-2k-qhd-ips-27-pulgadas/">monitor BenQ PD2700Q</a> de 27 pulgadas y resolución 2K. Salvo algún momento muy puntual he estado más de una década sin jugar a juegos recientes, de los últimos que jugué que recuerde fueron el <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Diablo_II">Diablo 2</a> y el <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fallout_Tactics%3A_Brotherhood_of_Steel">Fallout Tactics</a>, más o menos desde el ¿2004-2006?. Tengo instalados varios <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/">juegos retro con emulador</a> y he comprado unos <a href="https://amzn.to/2UHzGNh">mandos estilo Super NES</a>, aunque algunos juegos retro son míticos al menos en mis recuerdos y siguen siendo muy divertidos para pasar un rato los juegos actuales son mucho mejores al menos en calidad gráfica.</p>
<p>He evaluado varias posibilidades como una <a href="https://www.playstation.com/es-es/explore/ps3/">PlayStation 3</a> de segunda mano, una <a href="https://www.playstation.com/es-es/explore/ps4/">PlayStation 4</a> o una <a href="https://www.xbox.com/es-ES/xbox-one-s">Xbox One</a> también de segunda mano si pudiese conseguir o nueva. Aún sabiendo que la PlayStation 5 será lanzada en el 2020 en poco menos de un año. Finalmente me he decidido por comprar una PlayStation 4 nueva, no de segunda mano ya que encontrar alguna en <a href="https://es.wallapop.com/">Wallapop</a> no me ha resultado sencillo de un vendedor que la ponga a buen precio, y no casi a precio de tienda pero sin garantía, sea serio para quedar, la confianza por saber si funciona correctamente, que haya estado no muy usada, bien cuidada y que no tiene garantía en caso de fallo. Como no he jugado a juegos recientemente el catálogo que tiene ya al final de su ciclo de vida es completamente nuevo para mi, es muy amplio y seguro que me ofrece juegos durante varios años incluso aún cuando la PlayStation 5 sea comercializada. Otra opción sería esperar a <a href="https://stadia.google.com">Stadia</a> pero yo tengo un lento ADSL que dudo tenga la capacidad para jugar a 1080p sin problemas, pasarme a fibra me resultaría algo más cara la cuota mensual de internet y el catálogo de Stadia inicialmente va a ser bastante limitado comparado con el de la PS, el futuro puede ser algo como Stadia pero hasta pasados unos años y si el modelo tiene éxito no, no voy a esperar a que tenga un catálogo amplio.</p>
<p>Nuevas ya solo se puede elegir el modelo <em>Slim</em> que reduce el consumo de energía de los modelos anteriores, eso le permite tener un tamaño más reducido, generar menos calor y ser más silenciosa. Está la versión de 500 GB y de 1 TB de capacidad de disco duro, he optado por la de 1 TB ya que 500 GB dicen que si se es alguien de jugar a muchos juegos hay que estar administrando con más cuidado el espacio del disco duro, admite cambiar el disco duro interno por uno de 2 TB y también admite disco duro externo USB 3.0 de hasta 8 TB pero por no cambiarle el disco duro con su coste adicional de adquirirlo y no tener que tener un disco duro externo he preferido el modelo de 1 TB. Hay juegos de 10, 25 y 50 GB así que dependiendo de la cantidad de juegos que un pretenda instalar convendrá un modelo de menor o mayor capacidad. La <em>Slim</em> de 500 GB se comercializa a 290 € sin juegos y la de 1 TB con un <em>pack</em> de juegos a 350 €, en algún momento de rebajas el descuento puede estar en 50 €. Un PC dedicado a juegos es mucho más caro, solo la tarjeta gráfica puede valer eso o más.</p>
<ul>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/PlayStation_4_models">Modelos de PlayStation</a></li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-models_hu8134221e12cd61054ab42af1aad12397_7988_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Modelos de PlayStation 4"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-models_hu8134221e12cd61054ab42af1aad12397_7988_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="165" alt="Modelos de PlayStation 4" title="Modelos de PlayStation 4"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Modelos de PlayStation 4</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="alert alert-warning pt-0 pb-0 tableofcontents"><h2>Contenido del artículo</h2><toc></toc></div>
<h3 id="playstation-xbox-stadia-o-pc">PlayStation, Xbox, Stadia o PC</h3>
<p>Entre la Xbox y la PlayStation he preferido la última aún siendo más cara por tres motivos principalmente. Uno, porque los juegos de la PlayStation me ha dado la sensación de que son más baratos al menos sus respectivas tiendas digitales, la PlayStation tiene varios juegos muy populares catalogados como <em>PlayStation Hits</em> al precio de unos razonables 20 € y la PS4 parece tener más ofertas puntuales en algunos juegos para incentivar su compra, los juegos de la Xbox en lo que he visto los mismos están alrededor de 30 € cuando en la PS están en 20 €. Dos, porque el mano de la Xbox va con pilas y no quiero estar cambiándolas o usando pilas recargables, creo que se puede comprar una batería aunque aparte con su cargador. La Xbox está más barata para hacerla más atractiva en el mercado en parte seguramente porque la consola que ha vendido más unidades ha sido la PlayStation, la he visto en algunos momentos a 200 € la de 1 TB con unidad de disco cuando la PlayStation en algunos momentos de rebajas únicamente la he visto a 300 € aunque con un paquete de juegos. Tres, para jugar a través de internet en la Xbox se requiere una suscripción mensual y en la PlayStation para el <em>World of Warships</em> que es del estilo <em>free to play</em> no he visto que sea necesario, y este es un juego que me llama la atención.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim_hud13ec7dd7c87198a611f7529b55f3055_70744_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="PlayStation 4 Slim y Xbox One S"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim_hud13ec7dd7c87198a611f7529b55f3055_70744_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="PlayStation 4 Slim y Xbox One S" title="PlayStation 4 Slim y Xbox One S"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/xbox-one-s_hu9b12101d659117ac4d6719e9a70768cc_70108_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Juegos incluidos en el pack"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/xbox-one-s_hu9b12101d659117ac4d6719e9a70768cc_70108_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Juegos incluidos en el pack" title="Juegos incluidos en el pack"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>PlayStation 4 Slim y Xbox One S</figcaption>
</figure>
</div>
<p>La mayoría de juegos están en ambas consolas, salvo unos cuantos exclusivos que tiene cada una (hay más exclusivos en la PS). Revisando la lista que hecho de los juegos que me han llamado la atención de la PlayStation  solo tenía tres o cuatro exclusivos apuntados, así que esto para mi no ha sido determinante. Las dos consolas ofrecen diría que la misma calidad al utilizar ambas un procesador SOC similar producido por <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a>, asi que esto tampoco es determinante para elegir una u otra plataforma.</p>
<p>En el caso de Stadia con mi conexión actual de ADSL no creo que me posibilite jugar con una calidad de al menos 1080p y está por ver que tal resulta la jugabilidad con las latencias. También está por ver a que precio salen los juegos en Stadia ya que en la opción sin suscripción de comprar únicamente los juegos y poder jugarlos cuanto se quiera me extraña que sean al mismo precio que en la PS, quizá me equivoque pero creo que los juegos de Stadia serán más caros o será un punto a su favor por no tener que hacer un desembolso inicial en hardware.</p>
<p>Si hubiese sabido que los juegos con Wine en GNU/Linux funcionan en lo que probado tan bien quizá en vez de un NUC hubiese evaluado de forma más positiva un ordenador ITX, aún así por el tamaño posiblemente hubiese seguido eligiendo el NUC y la PlayStation. Quizá en un futuro si que opte por un ITX o un equipo del tamaño del NUC pero más destinado a <em>gaming</em> como los de <a href="https://www.zotac.com/es/">Zotac</a>.</p>
<h3 id="la-nueva-generación-playstation-5-y-xbox-series-xs">La nueva generación, PlayStation 5 y Xbox Series X/S</h3>
<p>Con la nueva generación de consolas ya a la venta en el mercado tanto de <a href="https://www.sony.es/">Sony</a> con la PlayStation 5 y <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> con la Xbox Series X/S optar por una de esta nueva generación es la opción recomendada. Ya sea en la versión más económica de la generación <a href="https://amzn.to/33ETjLr">Xbox Series S</a> pero con diferentes características en cuanto a potencia y capacidad de almacenamiento que la <a href="https://amzn.to/36xjIfZ">Xbox Series X</a> que es la que compite con la <a href="https://amzn.to/3qnTmF1">PlayStation 5 con disco</a> y la <a href="https://amzn.to/3lzY7rD">PlayStation 5 digital</a> que es algo más económica pero que se deshace del formato físico en discos.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/">Sobre la generación de consolas PlayStation 5 y Xbox Series X/S antes de que se comercialice y la renovación del hardware de PC</a></li>
</ul>
<p>Dado que ambas consolas ofrecen compatibilidad con los juegos de la anterior generación y los mejoran con tiempos de carga más reducidos y mejores tasas de imágenes por segundo son mejor opción que una consola de la anterior generación Xbox One o PlayStation 4 a no ser que estas se encuentren a un muy buen precio teniendo en cuenta que la Xbox Series S ya tiene un precio muy atractivo.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08KJF2D25&amp;linkId=c163f4b3d3b51d2fe8ccccb302d7425d" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08KKJ37F7&amp;linkId=67903dffe174c7dfe0db72fc8dc4e60a" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08KJPLGLF&amp;linkId=e98b40ae43ea944046a09652d72c4d4b" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08H97WTBL&amp;linkId=f5f9e03cc0e549dba09905a2a8fc0b66" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08H99878P&amp;linkId=9de8d6693c56e067add3ba5c63920294" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B087VM5XC6&amp;linkId=a5f2c3f9344d1e0c053b3107c9206429" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08H93ZRLL&amp;linkId=5e23b04975fd43bca64f34932a56b4f6" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08JW624NN&amp;linkId=9af902ac772d3ea3ecf44d492b15c9d6" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<h3 id="lista-de-juegos-de-playstation">Lista de juegos de PlayStation</h3>
<ul>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_best-selling_PlayStation_4_video_games">Juegos PlayStation 4</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Category:PlayStation_4-only_games">Juegos exclusivos PlayStation 4</a></li>
<li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Videojuegos_m%C3%A1s_vendidos_de_la_PlayStation_4">Juegos más vendidos PlayStation 4</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_PlayStation_4_free-to-play_games">Juegos <em>free to play</em> PlayStation 4</a></li>
</ul>
<h3 id="lista-de-juegos-de-xbox">Lista de juegos de XBOX</h3>
<ul>
<li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Videojuegos_para_Xbox_One">Juegos Xbox One</a></li>
<li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Videojuegos_m%C3%A1s_vendidos_de_la_Xbox_One">Video juegos más vendidos de Xbox One</a></li>
</ul>
<h3 id="juegos-digitales-o-físicos">Juegos digitales o físicos</h3>
<p>Los juegos que tengo apuntados como candidatos a jugar son los siguientes, tendría entretenimiento para varios años. Muchos usuarios de consolas prefieren los juegos físicos, el motivo puede ser por coleccionarlos, ponerlos en una balda y verlos, palparlos y recordar algún buen momento, por poder venderlos una vez completados o por poderlos jugar siempre que deseen sin necesidad de internet o ante un hipotético caso de que Sony ya no preste el servicio.</p>
<p>En mi caso seguramente adquiera la mayoría en formato digital por la comodidad de no tener que estar introduciendo el disco en una unidad lectora que con el uso intensivo es probable que empiece a fallar, en mi caso no soy coleccionista y prefiero ahorrar espacio por no tener objetos en casa que no uso de forma cotidiana. La Xbox por ejemplo ofrece una edición completamente digital a un más atractivo precio que su edición equivalente con unidad lectora.</p>
<h3 id="mi-lista-de-juegos">Mi lista de juegos</h3>
<p>La PS5 seguramente ofrezca compatibilidad con los juegos de PS4 lo que hará que posee un buen catálogo de salida y que todos los juegos digitales de la PS4 en principio puedan ser aprovechados en la PS5, así que los juegos digitales no me parece mala idea. Después de averiguar <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/11/como-encontrar-las-mejores-ofertas-de-juegos-para-consola-y-pc/">cómo encontrar los juegos en oferta</a> iré comprando según reciba una notificación de los de esta lista.</p>
<ul class="list-columns">
    <li>Watch Dogs 1 y 2</li>
    <li>Last of Us 1 y 2 (*)</li>
    <li>Grand Theft Auto V</li>
    <li>Red Dead Redemtion 2</li>
    <li>Tropico 6</li>
    <li>The Witcher 3</li>
    <li>The Division 1 y 2</li>
    <li>Trine 1, 2, 3 y 4</li>
    <li>Darkest Dungeon</li>
    <li>XCOM 2</li>
    <li>Divinity: Original Sin 2</li>
    <li>Dirt Rally 2.0</li>
    <li>Dark Souls</li>
    <li>Hellblade</li>
    <li>For the king</li>
    <li>Train Sim World</li>
    <li>World of Warships</li>
    <li>World of Tanks</li>
    <li>Fortnite</li>
    <li>Assasins Creed</li>
    <li>FIFA</li>
    <li>Horizon Zero Dawn (*)</li>
    <li>God of War (*)</li>
    <li>Blodborne (*)</li>
    <li>Far Cry 5</li>
    <li>Fallout 4</li>
    <li>Days Gone (*)</li>
    <li>Uncharted (*)</li>
    <li>Metro Exodus</li>
    <li>Lords Of The Fallen</li>
    <li>La Tierra Media: Sombras De Guerra</li>
    <li>Little Big Planet</li>
    <li>The Last Guardian</li>
    <li>The Order</li>
    <li>Titanfall</li>
    <li>Until Down (*)</li>
    <li>Rime</li>
    <li>Journey</li>
    <li>Wasteland 3</li>
    <li>Rage 2</li>
    <li>Infamous Second Son</li>
    <li>Frostpunk</li>
</ul>
<p>Estos son los juegos que incluye el <em>pack</em> del modelo de la consola que he comprado. Aunque es muy posible que al final que alguno lo acabe adquiriendo en formato digital.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-1_hub2098bc21bde4a7dc734776a4ebc86aa_4392443_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Juegos incluidos en el pack"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-1_hub2098bc21bde4a7dc734776a4ebc86aa_4392443_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="87" alt="Juegos incluidos en el pack" title="Juegos incluidos en el pack"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-2_hu35c019b802ec1e8f1de2f6abf1b82e2e_5112261_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Juegos incluidos en el pack"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-2_hu35c019b802ec1e8f1de2f6abf1b82e2e_5112261_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="87" alt="Juegos incluidos en el pack" title="Juegos incluidos en el pack"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-3_hu895a037ab351cafee9c1116294203dfb_2989684_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Juegos incluidos en el pack"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-3_hu895a037ab351cafee9c1116294203dfb_2989684_200x150_fit_q90_box.jpg" width="120" height="150" alt="Juegos incluidos en el pack" title="Juegos incluidos en el pack"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-4_hu61423545450bbdae0f141b1eb801713c_3885748_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Juegos incluidos en el pack"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-4_hu61423545450bbdae0f141b1eb801713c_3885748_200x150_fit_q90_box.jpg" width="115" height="150" alt="Juegos incluidos en el pack" title="Juegos incluidos en el pack"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-5_hu908d52115fcb454052b1b102e6fc15eb_4137515_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Juegos incluidos en el pack"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-5_hu908d52115fcb454052b1b102e6fc15eb_4137515_200x150_fit_q90_box.jpg" width="119" height="150" alt="Juegos incluidos en el pack" title="Juegos incluidos en el pack"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-6_hu7acedfb703bbd209ec26e87043755f0d_3849584_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Juegos incluidos en el pack"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-6_hu7acedfb703bbd209ec26e87043755f0d_3849584_200x150_fit_q90_box.jpg" width="120" height="150" alt="Juegos incluidos en el pack" title="Juegos incluidos en el pack"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-7_hu5f458025393e15490df3a00903044882_4003881_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Juegos incluidos en el pack"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-7_hu5f458025393e15490df3a00903044882_4003881_200x150_fit_q90_box.jpg" width="117" height="150" alt="Juegos incluidos en el pack" title="Juegos incluidos en el pack"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-8_hu1b0cdcd29c4aafbe36c59c6df411e7be_4514120_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Juegos incluidos en el pack"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-8_hu1b0cdcd29c4aafbe36c59c6df411e7be_4514120_200x150_fit_q90_box.jpg" width="120" height="150" alt="Juegos incluidos en el pack" title="Juegos incluidos en el pack"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juegos incluidos en el pack</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="desempaquetado-playstation-4-slim-1-tb">Desempaquetado PlayStation 4 Slim 1 TB</h3>
<p>La PS4 tiene 1.84 TFLOPs de potencia, la PS5 tendrá alrededor de 10 TFLOPS con lo que es claro que será mucho más potente y eso se notará en la calidad gráfica muy significativamente, posiblemente incorporando trazado de rayos que dotará a las imágenes de una física de luces y reflejos mucho más realista. La PlayStation 4 Pro tiene más potencia, 4 TFLOPS pero consume más energía, es algo más grande y más ruidosa, ofrece algo mejor calidad gráfica para los juegos que los aprovechen o tasas de fotogramas más estables, pero realmente no hay mucha más diferencia.</p>
<p>Las <a href="https://www.playstation.com/en-gb/explore/ps4/tech-specs/">especificaciones ténicas de la PlayStation 4 Slim</a> son:</p>
<ul>
<li>Nombre de producto: PlayStation®4</li>
<li>Código de producto: CUH-2000 series</li>
<li>Procesador principal: Single-chip custom processor, CPU : x86-64 AMD &ldquo;Jaguar&rdquo;, 8 cores, GPU : 1.84 TFLOPS, AMD Radeon™ based graphics engine</li>
<li>Memoria: GDDR5 8GB</li>
<li>Almacenamiento: 500GB, 1TB</li>
<li>Dimensiones externas: 265×39×288 mm aproximadamente (ancho × alto × longitud)</li>
<li>Peso: 2.1 kg aproximadamente</li>
<li>Unidad disco: BD/DVD, DVD × 8 CAV, BD × 6 CAV (solo lectura)</li>
<li>Entrada/Salida: Super-Speed USB (USB 3.1 Gen1) 2 puertos</li>
<li>1 puerto AUX</li>
<li>Red: Ethernet 10BASE-T, 100BASE-TX, 1000BASE-T x1, IEEE 802.11 a/b/g/n/ac</li>
<li>Conectividad: Bluetooth®v4.0</li>
<li>Energía: 	AC 100-240V, 50/60Hz</li>
<li>Consumo energía: 165W máximo</li>
<li>Temperatura funcionamiento: 5 ºC – 35ºC</li>
<li>Salida vídeo: puerto HDMI™ (con soporte para HDR)</li>
</ul>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07LFY8WBX&amp;linkId=04b657cb040b89e785f3200732e19770" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01LYWPQUN&amp;linkId=f88c13419ae6b063f4ff9000db4bd837" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>Estos es lo que incluye la caja del <em>pack</em> que he comprado:</p>
<ul>
<li>Consola PlayStation 4.</li>
<li>Mando Dual Shock 2 y cable cargador.</li>
<li>Cable fuente de alimentación.</li>
<li>Cable HDMI.</li>
<li>Auriculares y micrófono.</li>
<li>Juegos del <em>pack</em> (Ratchet &amp; Clank, Uncharted 4, The Last of Us).</li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-1_hu3f9c92109165290ac236c9e45e765953_4486059_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Caja"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-1_hu3f9c92109165290ac236c9e45e765953_4486059_200x150_fit_q90_box.jpg" width="193" height="150" alt="Caja" title="Caja"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-2_huc1f278297bd1f0043d1c730f98789d50_5606022_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Caja"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-2_huc1f278297bd1f0043d1c730f98789d50_5606022_200x150_fit_q90_box.jpg" width="190" height="150" alt="Caja" title="Caja"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-3_hu2ba7ea5f47b1a01a218931d3cef93296_3211322_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Caja"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-3_hu2ba7ea5f47b1a01a218931d3cef93296_3211322_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="60" alt="Caja" title="Caja"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-4_hu03d1394246d77dda4248d5fff5b1e78a_2556775_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Caja"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-4_hu03d1394246d77dda4248d5fff5b1e78a_2556775_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="45" alt="Caja" title="Caja"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-5_huc61c75ff5c83924b0456ccfabfb327ac_2792211_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Caja"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-5_huc61c75ff5c83924b0456ccfabfb327ac_2792211_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="58" alt="Caja" title="Caja"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-6_hu14301e7da42efe7d3db789f5317fa40e_3456080_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Caja"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-6_hu14301e7da42efe7d3db789f5317fa40e_3456080_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="124" alt="Caja" title="Caja"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-7_hu76baf176267fb611760421d7e88de6c1_4459750_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Caja"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-7_hu76baf176267fb611760421d7e88de6c1_4459750_200x150_fit_q90_box.jpg" width="188" height="150" alt="Caja" title="Caja"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-8_hu2a4e9338dd04877ca218e81e14a6fe54_4061049_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Caja"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-8_hu2a4e9338dd04877ca218e81e14a6fe54_4061049_200x150_fit_q90_box.jpg" width="169" height="150" alt="Caja" title="Caja"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Caja</figcaption>
</figure>
</div>
<p>La consola.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-1_huafb50a11c535051ffe563e01b3f91c29_6216481_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="PlayStation 4 Slim"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-1_huafb50a11c535051ffe563e01b3f91c29_6216481_200x150_fit_q90_box.jpg" width="187" height="150" alt="PlayStation 4 Slim" title="PlayStation 4 Slim"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-2_hu67e5407073f784a31c225c1c09b097d7_3309353_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="PlayStation 4 Slim"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-2_hu67e5407073f784a31c225c1c09b097d7_3309353_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="58" alt="PlayStation 4 Slim" title="PlayStation 4 Slim"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-3_hua9732bc3c761937d1c95ef700c39b791_3531779_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="PlayStation 4 Slim"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-3_hua9732bc3c761937d1c95ef700c39b791_3531779_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="65" alt="PlayStation 4 Slim" title="PlayStation 4 Slim"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-4_hu09e6d55e11fad23ff484fce10a477e01_3065598_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="PlayStation 4 Slim"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-4_hu09e6d55e11fad23ff484fce10a477e01_3065598_200x150_fit_q90_box.jpg" width="140" height="150" alt="PlayStation 4 Slim" title="PlayStation 4 Slim"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-5_huebd88c4fcf81aa2c52b11a0a86fd2b7a_5117800_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="PlayStation 4 Slim"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-5_huebd88c4fcf81aa2c52b11a0a86fd2b7a_5117800_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="86" alt="PlayStation 4 Slim" title="PlayStation 4 Slim"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-6_hua30ae418e67d07db922a97cc84b8153d_3950976_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="PlayStation 4 Slim"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-6_hua30ae418e67d07db922a97cc84b8153d_3950976_200x150_fit_q90_box.jpg" width="150" height="150" alt="PlayStation 4 Slim" title="PlayStation 4 Slim"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>PlayStation 4 Slim</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Y los cables y manuales incluidos. En la foto se ven el mando, el cable HDMI, el cable USB cargador del mando, el cable de energía y los auriculares con micrófono.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/cables-1_hu5ec5a7b7785a7d705dda78415353206c_4728540_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Cables y manuales"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/cables-1_hu5ec5a7b7785a7d705dda78415353206c_4728540_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="94" alt="Cables y manuales" title="Cables y manuales"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/manuales-1_hu634a5b95b71bba3476ada2febaaf06ae_3052995_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Cables y manuales"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/manuales-1_hu634a5b95b71bba3476ada2febaaf06ae_3052995_200x150_fit_q90_box.jpg" width="172" height="150" alt="Cables y manuales" title="Cables y manuales"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Cables y manuales</figcaption>
</figure>
</div>
<p><a href="https://manuals.playstation.net/document/es/ps4/">La guía de usuario de la PS4</a> incluye información para saber como realizar varias tareas y en estos dos vídeos sobre el mando, que función tiene el panel táctil parece que no sirve para mucho salvo como botón de selección, como bajar la intensidad de la luz para que le dure más la batería, se puede seguir jugando con el mando mientras se carga con el cable y la duración de la carga tarda unas dos horas.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=gHGMWLhPAkw">PS4: Mando análisis, funciones y demás</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Bz0S5LpJEAs">Uso del DualShock 4</a></li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-1_hue4fb1467ae1d244daba46a9070af6f55_3665140_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Mando DualShock 4 V2"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-1_hue4fb1467ae1d244daba46a9070af6f55_3665140_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="131" alt="Mando DualShock 4 V2" title="Mando DualShock 4 V2"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-2_hue0fd45f6c3b711dc058121a6dc63fc0c_3799898_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Mando DualShock 4 V2"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-2_hue0fd45f6c3b711dc058121a6dc63fc0c_3799898_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="136" alt="Mando DualShock 4 V2" title="Mando DualShock 4 V2"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-3_hu139178d2a3613a9715ea9d1d317c108a_3735348_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Mando DualShock 4 V2"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-3_hu139178d2a3613a9715ea9d1d317c108a_3735348_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="104" alt="Mando DualShock 4 V2" title="Mando DualShock 4 V2"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Mando DualShock</figcaption>
</figure>
</div>
<p>La verdad es que el precio no la he comprado en el mejor momento como se puede comprobar usando el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/historial-y-evolucion-de-precios-en-amazon-con-camelcamelcamel/">seguidor de precios CamelCamelCamel</a>, para estar el producto en el final de su vida el precio no es que sea mucho menor que desde su comercialización ni comparándolo con sus competidores. Para adquirirla a mejor precio hubiera sido mejor que esperase un par e meses al <em>black friday</em> o época navideña o un día sin IVA de algún centro comercial o ya casi hasta que salga la PS5 momento en el que bajara algo de precio por empezar a agotar existencias y quedar descatalogada. Pero es durante unas semanas de vacaciones en las que iba a poder jugar de forma más intensiva, los ingresos de Adsense del blog los empleo en esto, de esta manera me compensa la dedicación que me requiere, otra gente tendrá otros vicios y gastos que yo no tengo. Otra posibilidad era haber cogido la versión de 500 GB que salía algo más económica y un disco de 1 o 2 TB aparte pero entre portátiles que voy desechando quedándome con los discos duros no quería tener otro más de 500 GB junto con tener que adquirirle una caja USB de disco duro externa.</p>
<h3 id="primera-toma-de-contacto">Primera toma de contacto</h3>
<p>Como decía prefiero juegos digitales pero con mi lento ADSL que descarga entre 1 y 1.5 MiB por segundo descargar 25 GiB tarda como unas 5 horas, nada que no pueda poner varios juegos en la cola de descarga y dejarlo bajando una noche pero es posible que las actualizaciones quizá me impida jugar en algún momento que quisiese. Salvo estos momentos puntuales de descarga mi ADSL me es más que suficiente, para mi no es mayor inconveniente.</p>
<p>Desde el ordenador me he creado una cuenta en <a href="https://www.playstation.com/es-es/explore/playstation-network/">PlayStation Network</a> para acceder a los juegos digitales y empezar a añadir los favoritos que deseo y así enterarme de cuando alguno de ellos esté de oferta comprarlo. Es importante elegir bien el nombre de la cuenta, el primer cambio de nombre de la cuenta es gratuito pero los siguientes hay que pagar. Creada la cuenta descargo algunos juegos <em>free to play</em> para probar, empezando por <em>Fortnite</em> y <em>World of Warships</em>.</p>
<p>En el primer inicio se solicitan múltiples datos de configuración y preferencias entre ellos si se desea la cuenta de PlayStation Network, como la he creado previamente desde el ordenador solo he tenido que introducir el nombre de usuario de inicio de sesión y la contraseña. Otras opciones solicitadas son las relativas a la privacidad y que información ven otros usuarios de nuestra actividad en la consola, pide unas cuantas, estas opciones se pueden editar también desde un ordenador entrando a la cuenta de PSN con el navegador.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-1_hu4cd6e39cd86bbefe1e6c7da8d7386d78_4673754_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Configuración inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-1_hu4cd6e39cd86bbefe1e6c7da8d7386d78_4673754_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="112" alt="Configuración inicial" title="Configuración inicial"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-2_hu2300feee51a6856c184d40e9c70bae8f_4721632_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Configuración inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-2_hu2300feee51a6856c184d40e9c70bae8f_4721632_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="110" alt="Configuración inicial" title="Configuración inicial"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-3_hub7e315a3e315f12a9e969488217a90e3_4984871_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Configuración inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-3_hub7e315a3e315f12a9e969488217a90e3_4984871_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="112" alt="Configuración inicial" title="Configuración inicial"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-4_hu3e1a205ccde5db1f3dab7a6bba6db56c_4640852_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Configuración inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-4_hu3e1a205ccde5db1f3dab7a6bba6db56c_4640852_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="112" alt="Configuración inicial" title="Configuración inicial"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-5_hu77de3cdabc114cf1236c185cd559ef5a_3791766_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Configuración inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-5_hu77de3cdabc114cf1236c185cd559ef5a_3791766_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="111" alt="Configuración inicial" title="Configuración inicial"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-6_huc93789a5a0eb0c6fcf01a8955fdab982_4372597_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Configuración inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-6_huc93789a5a0eb0c6fcf01a8955fdab982_4372597_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="112" alt="Configuración inicial" title="Configuración inicial"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-7_hu93f637e404889f184464035c3bf3eb55_4762124_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Configuración inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-7_hu93f637e404889f184464035c3bf3eb55_4762124_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="110" alt="Configuración inicial" title="Configuración inicial"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-8_hu922d0f1b40538df0bd366e1dc143d5d0_4796004_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Configuración inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-8_hu922d0f1b40538df0bd366e1dc143d5d0_4796004_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="110" alt="Configuración inicial" title="Configuración inicial"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-9_hudde3926f40aa1f210195bb590fb49e1d_3933406_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Configuración inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-9_hudde3926f40aa1f210195bb590fb49e1d_3933406_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="109" alt="Configuración inicial" title="Configuración inicial"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-10_hu853223084cfb09238b2748b77c2ce15a_4348495_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Configuración inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-10_hu853223084cfb09238b2748b77c2ce15a_4348495_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="112" alt="Configuración inicial" title="Configuración inicial"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-11_hu841c254a52a256ad778bf06c14171496_3991763_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Configuración inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-11_hu841c254a52a256ad778bf06c14171496_3991763_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="110" alt="Configuración inicial" title="Configuración inicial"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Configuración inicial</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Varias opciones de privacidad.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/opciones-privacidad_hu5cb2e676510930a98873ac1cf619c223_4346485_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Opciones de privacidad"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/opciones-privacidad_hu5cb2e676510930a98873ac1cf619c223_4346485_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="112" alt="Opciones de privacidad" title="Opciones de privacidad"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Opciones de privacidad</figcaption>
</figure>
</div>
<p>La configuración de PlayStation Network.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-playstation-network_hu9121c6e1d010f67746dbb3258f1f350d_4072607_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Configuración de PlayStation Network"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-playstation-network_hu9121c6e1d010f67746dbb3258f1f350d_4072607_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="111" alt="Configuración de PlayStation Network" title="Configuración de PlayStation Network"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Configuración de PlayStation Network</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Al finalizar toda la configuración se muestra la pantalla inicial de la consola.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/logo-inicio_hucce203abbc614f056371ba56199ea168_4124292_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Pantalla inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/logo-inicio_hucce203abbc614f056371ba56199ea168_4124292_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="109" alt="Pantalla inicial" title="Pantalla inicial"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/pantalla-inicial-1_hu492b089978d16df2affc3b58cfb3765e_3804298_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Pantalla inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/pantalla-inicial-1_hu492b089978d16df2affc3b58cfb3765e_3804298_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="109" alt="Pantalla inicial" title="Pantalla inicial"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/pantalla-inicial-2_hucaac5ee0968d67779c6c97fecebbf393_5345166_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Pantalla inicial"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/pantalla-inicial-2_hucaac5ee0968d67779c6c97fecebbf393_5345166_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="111" alt="Pantalla inicial" title="Pantalla inicial"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Pantalla inicial</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Uso un monitor de resolución 2560x1440 (2K), la PlayStation está preparada para un resolución 1920x1080 (FullHD) pero tanto en la interfaz de los menús como en los juegos la calidad de imagen es muy buena. Tiene una opción de configuración para elegir ampliar la imagen a 2K o usar el área nativo de FullHD.</p>
<h3 id="limpieza-de-ventilador-y-disipador-desmontaje-y-montaje-como-cargar-del-mando">Limpieza de ventilador y disipador, desmontaje y montaje, como cargar del mando</h3>
<p>En un futuro con el uso como a todo elemento electrónico que utiliza para refrigerarse un ventilador y un disipador se le acumulará polvo, con lo que cada cierto tiempo para que no haga demasiado ruido y disipe de forma más eficiente el calor que genera es recomendable limpiar el polvo que se le acumulará. En el modelo CUH-2216B la plancha de metal que cubre la unidad de discos y el disipador vienen fijados con unos tornillos de plástico a los que se les ha fundido la cabeza, con lo que no se pueden desatornillar. Para limpiar el ventilador un bastoncillo de algodón basta pero para limpiar el disipador completamente hay que desmontar la consola.</p>
<p>Con estos tornillos de plástico hay dos opciones <a href="https://www.youtube.com/watch?v=dXH-c8hkueM">rebajarles la cabeza para que la tapa se pueda quitar</a> como se muestra en el vídeo en el que quedan estropeados, simplemente <a href="https://www.youtube.com/watch?v=9s0GoewPFC0">limpiar el ventilador</a> (<a href="https://www.youtube.com/watch?v=MTAiOTNUmJY">otro vídeo</a>) o sin necesidad de estropear esos tornillos de plástico utilizar un bote aerosol de aire comprimido con una cánula para limpiar el polvo también del disipador combinado con un aspirador a través de la abertura del ventilador se podrá quitar la mayor parte del polvo que acumulen, también está la posibilidad de desmontar la fuente de alimentación para acceder a la parte trasera del disipador, con el aire comprimido y una aspiradora tratar de extraer el polvo que se acumule en la parte delantera, todo con el objetivo de no desmontar la tapa que cubre el ventilador y el disipador para no estropear los tornillos de plástico. En modelos anteriores los tornillos son de metal y se pueden quitar perfectamente, Sony de forma deliberada los ha sustituido por estos de plástico que son peores, seguramente con la intención de que los usuarios no desmonten la PlayStation.</p>
<p>En las páginas de <a href="https://es.ifixit.com">iFixit</a> y <a href="https://www.how-fixit.com">How Fixit</a> hay unas muy buenas guías en las que se explica paso a paso y con imágenes como desmontar una PlayStation 4 Slim y como montarla con posterioridad. En estos artículos y vídeos queda perfectamente ilustrado como desmontarla y montarla.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.how-fixit.com/laptop-repair-guides/game_console/ps4-slim-disassembly/">Artículo desmontaje de una PlayStation 4 Slim (How Fixit)</a> (es este se aprecia los tornillos de plástico con la cabeza fundida que fijan la tapa de metal que cubre el ventilador, disipador y la unidad lectora de los modelos más recientes de la consola)</li>
<li><a href="https://es.ifixit.com/Device/PlayStation_4_Slim">Artículo desmontaje de una PlayStation 4 Slim (iFixit)</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=0BYsBdS8lvE">Vídeo como desmontar una PlayStation 4 Slim</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=iU9chZ86cm4">Vídeo como montar una PlayStation 4 Slim</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=lExiC4TAkVU">Otro vídeo de desmontaje de la PlayStation 4 Slim</a></li>
<li><a href="https://es.ifixit.com/Gu%C3%ADa/Como&#43;aplicar&#43;pasta&#43;termica/744">Cómo aplicar pasta térmica correctamente en un procesador</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=JYwHB2P6GmM">Vídeo como aplicar pasta térmica</a></li>
</ul>
<p>Limpiar el ventilador solo requiere quitar la tapa superior de la consola y tratar de limpiar sus aspas con un bastoncillo o aire comprimido aplicándolo con el bote siempre en vertical ya que de otra manera expulsa líquido a baja temperatura con el riesgo de dañar algún componente electrónico si es necesario hay que cambiar la consola de posición pero el bote siempre en vertical, la tapa superior no anula la garantía si se tiene cuidado de dejar señales de manipulación. Sin embargo, para acceder al disipador al menos requiere desmontar la fuente de alimentación y para desmontarla hay que quitar la tapa inferior de la consola la cual requiere quitar un tornillo en la parte posterior de la consola que está protegido por una etiqueta de plástico pegada que lo cubre a modo de precinto de garantía. Si se quiere hacer una mejor limpieza que solo lo que permite acceder desde el ventilador no queda más remedio, como este paso ya anula la garantía solo es recomendable hacerlo una vez haya concluido su periodo estipulado según la legislación que en España es de 2 años desde el momento de la compra. Quitar la fuente de alimentación permite acceder a la parte posterior del disipador, con un aerosol de aire comprimido se puede quitar la mayor parte del polvo que se le acumule en la parte frontal y el ventilador.</p>
<p>Para hacer una limpieza profunda y completa teniendo acceso completo al disipador y ventilador asi como cambiar la pasta térmica del procesador limpiando la anterior con alcohol isopropílico que con el tiempo pierde su eficiencia hay que desmontar la placa base de la consola y soltar las conexiones de cables, quitar la placa base y asegurarse de que los <em>pads</em> térmicos sigan colocados en cada uno de sus componentes electrónicos. Son un buen número de tornillos a quitar, no es simple y solo es recomendable para alguien con experiencia o esté dispuesto a seguir los pasos de las guías anteriores.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/0BYsBdS8lvE" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>Para realizar el montaje y desmontaje correctamente se requieren una serie de herramientas:</p>
<ul>
<li><a href="https://amzn.to/34OEeWs">Destornilladores de precisión</a>, la PS4 utiliza tornillos con cabeza Torx T8 y Phillips PH0.</li>
<li><a href="https://amzn.to/2Ai1n5Q">Pinzas de precisión</a> si el <em>kit</em> de destornilladores de precisión no incluye. Los cables de datos de la PS4 son planos, sus conectores pequeños y es recomendable manipularlos con unas de estas pinzas.</li>
<li><a href="https://amzn.to/34OEkxi">Aire comprimido</a> usando siempre el bote en vertical y en pequeñas ráfagas.</li>
<li><a href="https://amzn.to/2UVuiGd">Pasta térmica</a> no conductiva para no crear un cortocircuito si no se aplica correctamente y en una capa muy fina.</li>
<li><a href="https://amzn.to/2Lvyzx5">Alcohol isopropílico</a>.</li>
</ul>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07VR9PGPC&amp;linkId=4a0232e9898e496af9e672fe50d57c81" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07JZ3DTHG&amp;linkId=1aede680c3b8a5b84657f52f73d54600" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01M0GKOEN&amp;linkId=cdc038354d536d752a8c70b8bddca748" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07MZ45X9G&amp;linkId=195df606f7ea4dae5d9df4e1887975c9" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07CYJLG1S&amp;linkId=129773b7c65c13d8101eafd1035d2211" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>Por último, el mando se puede cargar con un cable USB a microUSB, el mismo que proporciona en la consola, desde uno de los puertos de la propia consola, sin embargo esto requiere que la consola esté encendida o en reposo. Cargar el mando desde un puerto de la consola no es la única forma. En algún momento puede interesar cargar el mando aún con la consola completamente apagada, esto se puede hacer con cualquier adaptador de corriente utilizado para cargar un adaptador de corriente utilizando para cargar un teléfono móvil siempre que este produzca como salida 5 voltios y al menos 800 mA (miliamperios), en el texto serigrafiado del adaptador aparece detallada esta información en letras pequeñas que si es preciso para leerlas se puede emplear una foto de un móvil y ampliarla. Los puertos USB 2.0 o inferiores de un ordenador solo entregan 500 mA lo que no son suficiente para los requisitos de carga del mando, en caso de usarse estos la batería del mando podría degradarse, ha de usarse un puerto USB 3.0 o superior que son capaces de proporcionar 900 mA según la especificación del estándar USB.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/adaptador-de-corriente-de-telefono-movil_hub07e238e3f8594cd8f74f793c04872ea_864466_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Adaptador de corriente de teléfono móvil con salida de corriente 5V, 1.55A"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/adaptador-de-corriente-de-telefono-movil_hub07e238e3f8594cd8f74f793c04872ea_864466_200x150_fit_q90_box.jpg" width="142" height="150" alt="Adaptador de corriente de teléfono móvil con salida de corriente 5V, 1.55A" title="Adaptador de corriente de teléfono móvil con salida de corriente 5V, 1.55A"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Adaptador de corriente de teléfono móvil con salida de corriente 5V, 1.55A</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="tienda-donde-comprar-la-consola">Tienda donde comprar la consola</h3>
<p>Si no se tiene preferencia por en que tienda comprarla hay varias posibilidades. Iba a comprarla en <a href="https://www.elcorteingles.es/">El Corte Inglés</a> por el hecho de ir, pagarla y llevármela para casa pero el día que fui solo tenían modelos de 500 GB y yo quería el de 1 TB de modo que al final la he adquirido por <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a>, además necesitaba un conmutador HDMI para intercambiar la señal entre el NUC y la consola, también quería una funda para el mando y necesitaba un cable HDMI adicional.</p>
<p>Tanto en Wallapop como <a href="https://www.ebay.es/">Ebay</a> se pueden encontrar consolas de segunda mano a un mejor precio que el de en tienda nuevas si se está dispuesto a no tener garantía del producto y a aceptar la incertidumbre de si funcionará correctamente.</p>
<ul>
<li><a href="https://amzn.to/3uxDYIU">Amazon Sony PS4</a></li>
<li><a href="https://www.elcorteingles.es/videojuegos/ps4/consolas/">El Corte Inglés PS4</a></li>
<li><a href="https://www.pccomponentes.com/videoconsolas-ps4">PC Componentes PS4</a></li>
<li><a href="https://www.mediamarkt.es/es/category/_consolas-ps4-702291.html">Mediamarkt PS4</a></li>
<li><a href="https://www.fnac.es/n66124/Todo-PS4/Consolas-PS4#bl=MMVideojuegos">FNAC PS4</a></li>
<li><a href="https://www.game.es/buscar/consolas-ps4/o=0&amp;cf=New:-6:GIDS">GAME PS4</a></li>
<li><a href="https://www.carrefour.es/consolas-ps4/N-brkb0gZj0pd9s/c">Carrefour PS4</a></li>
<li><a href="https://www.ebay.es/sch/Consolas/139971/i.html?_from=R40&amp;_sop=2&amp;_nkw=playstation%204%201tb&amp;LH_PrefLoc=1&amp;_dcat=139971&amp;Modelo=PlayStation%25204%2520%252D%2520Slim&amp;rt=nc&amp;_trksid=p2045573.m1684">Ebay PS4</a></li>
<li><a href="https://www.cashconverters.es/es/es/comprar/videojuegos-y-consolas/consolas/consola-ps4/ps4-slim-1tb/?srule=price-low-to-high&amp;sz=12&amp;start=0">Cash Converters PS4</a></li>
</ul>
<h3 id="otros-accesorios-switch-hdmi-funda-mando-y-teclado-inalámbrico">Otros accesorios, switch HDMI, funda mando y teclado inalámbrico</h3>
<p>Para utilizar el ordenador y la consola en el mismo monitor sin tener que conectar y desconectar cables he comprado también un <a href="https://amzn.to/2NaQDyL">conmutador HDMI 4K de tres entradas y una salida</a> con soporte para una resolución de hasta 4K@60Hz, hay modelos de conmutadores de hasta 5 entradas. Lo que me ha convencido de este conmutador HDMI es que el sensor infrarrojo del mando lo tiene incorporado y no necesita un elemento externo, posee un botón para realizar la selección de la fuente de entrada sin mando, soporta 60 Hz en resolución 4K cuando otros conmutadores solo soportan 30 Hz, no necesita alimentación aunque si fuera necesario posee un puerto USB para proporcionarle corriente y todos los puertos HDMI tanto de entrada como de salida están en el mismo lado. El conmutador no incluye cable HDMI por lo que es necesario adquirir un <a href="https://amzn.to/2Q7Tt9Q">cable HDMI</a> si no se tiene uno adicional disponible.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/conmutador-hdmi-1_hu2c373a322d49af1bab19d3f1c0e80482_2918042_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Conmutador HDMI"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/conmutador-hdmi-1_hu2c373a322d49af1bab19d3f1c0e80482_2918042_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="137" alt="Conmutador HDMI" title="Conmutador HDMI"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/conmutador-hdmi-2_huedf517d4fa43187368620723f406fbe1_2461498_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Conmutador HDMI"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/conmutador-hdmi-2_huedf517d4fa43187368620723f406fbe1_2461498_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="138" alt="Conmutador HDMI" title="Conmutador HDMI"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Conmutador HDMI</figcaption>
</figure>
</div>
<p>También el comprado una <a href="https://amzn.to/2ZGumzk">funda del mando de PS4</a> para protegerlo de golpes, y suciedad me he fijado más que nada en el color que sea negro y que las aberturas para los botones sean amplias, además de que trajese <em>grips</em> para los <em>joysticks</em> ya que con el uso se les puede desprender su goma de agarre.</p>
<p>Si en algún momento oigo que el ventilador hace un ruido más alto de lo normal compraré un <a href="https://amzn.to/2AdXzT2">aerosol de aire comprimido con cánula</a> para limpiarla evitando así estropear los tornillos de plástico junto con una aspiradora para extraer la mayor parte del polvo que acumule.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-1_hu366561304427c98b8cbedaa710e86c51_4114272_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Funda mando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-1_hu366561304427c98b8cbedaa710e86c51_4114272_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="111" alt="Funda mando" title="Funda mando"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-2_hub303fd07c88086844beb3fe2743ad4db_3810376_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Funda mando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-2_hub303fd07c88086844beb3fe2743ad4db_3810376_200x150_fit_q90_box.jpg" width="82" height="150" alt="Funda mando" title="Funda mando"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-3_hu38c5a244158ac6378b57af8e87632edd_3760871_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Funda mando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-3_hu38c5a244158ac6378b57af8e87632edd_3760871_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="125" alt="Funda mando" title="Funda mando"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-4_hudd1f30032bc65b1455b6dd36cbae6ce2_3686853_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Funda mando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-4_hudd1f30032bc65b1455b6dd36cbae6ce2_3686853_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="130" alt="Funda mando" title="Funda mando"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-5_hude2636918d0614e958e766517ae2b6b7_3140910_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Funda mando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-5_hude2636918d0614e958e766517ae2b6b7_3140910_200x150_fit_q90_box.jpg" width="101" height="150" alt="Funda mando" title="Funda mando"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-6_hue4634995d89e181c80baa9f296eee9c9_3016049_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Funda mando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-6_hue4634995d89e181c80baa9f296eee9c9_3016049_200x150_fit_q90_box.jpg" width="109" height="150" alt="Funda mando" title="Funda mando"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-7_hue37fef4c46ca6df0f7d0bc5990c9b78f_3385641_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Funda mando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-7_hue37fef4c46ca6df0f7d0bc5990c9b78f_3385641_200x150_fit_q90_box.jpg" width="76" height="150" alt="Funda mando" title="Funda mando"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-8_hu4b2d62b6e85bebae974ded09a1d61628_4115360_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Funda mando"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-8_hu4b2d62b6e85bebae974ded09a1d61628_4115360_200x150_fit_q90_box.jpg" width="73" height="150" alt="Funda mando" title="Funda mando"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Funda mando</figcaption>
</figure>
</div>
<p>El mando con la funda puesta. Hay que tener algo cuidado de no estirarla demasiado ya que la funda a pesar de ser de goma, resistente y elástica alguna de sus uniones más finas podría romperse en un descuido.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-4_hu9e3ae65efcdbbfeda423c454bbdb7ecf_3015191_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Mando DualShock 4 V2 con funda"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-4_hu9e3ae65efcdbbfeda423c454bbdb7ecf_3015191_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="130" alt="Mando DualShock 4 V2 con funda" title="Mando DualShock 4 V2 con funda"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Mando DualShock 4 V2 con funda</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01LYWPQUN&amp;linkId=3c67cbd1c37ec3b8398bba24e2d1bf24" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B06XJ5ZR5P&amp;linkId=d6e6248621355a567e929b8e711a47c9" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>Otro accesorio de utilidad es un <a href="https://amzn.to/36SUMMN">teclado pequeño con soporte dual para bluetooth y comunicación inalámbrica 2.4 Ghz</a> que es compatible tanto con el ordenador como una <em>smart tv</em>, teléfono Android o una PlayStation 4 aunque no estoy seguro de si es totalmente compatible con la PlayStation algunos usuarios comentan que si, solo he visto uno que le ha dado problemas. Usar el mando de la PlayStation para escribir testo es muy incómodo y lento, un teclado inalámbrico como este resulta mucho más simple de utilizar, además es retroiluminado para utilizarlo a oscuras sin la luz de la habitación, no va a pilas sino que funciona con una batería recargable.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07RQBRRR7&amp;linkId=ac037d001d51556cbf14f680b30146c2" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<h3 id="conclusión">Conclusión</h3>
<p>Quizá la calidad de las consolas de esta generación da muestras de agotamiento y está siendo superada por los juegos en PC, teniendo en cuenta que llevo muchos años sin jugar a juegos llegar a estos de la PS4 va a ser un salto importante sobre lo último que he jugado. En vídeos de YouTube los juegos que he visto me parece que tiene una muy buena calidad gráfica aún siendo YouTube una mala plataforma para apreciar la calidad por la compresión que le realiza a los vídeos. La PS5 seguro que es también un salto importante, sobre todo si le añaden trazado de rayos lo que le dotará de más realismo en reflejos y luces.</p>
<p>Aparte de echar de menos <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/">una versión de la consola PlayStation sin discos todo digital</a> como tiene Xbox echo de menos poder usar teclado y ratón en algunos juegos como los de disparos o de estrategia en tiempo real, el ratón como apuntador es mas preciso y con el mayor número de teclas de un teclado más rápidas las acciones. Mucha gente juega en un monitor de ordenador y una mesa de escritorio sería una gran característica y seguro que sería posible técnicamente.</p>
<p>Voy a retomar este entretenimiento que deje hace años en la medida que el tiempo que dispongo me lo permita. Entre leer novelas, el blog y ahora con los juegos tendré otra forma de entretenimiento en algunos ratos que quiera desconectar del trabajo. Los videojuegos no son considerados como aptos a partir de cierta edad pero entre algunos programas de televisión o partidos de fútbol un buen juego es una buena opción.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.playstation.com/es-es/get-help/?smcid=other:es-es:blank:primary%20nav:msg-help:ayuda-y-asistencia-tcnica#!/">Asistencia técnica de PlayStation</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=6a0r94hdxLc">Desempaquetado PS4 Slim (en)</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=0GMTBPdDsfM">Desempaquetado Sony PlayStation 4 Slim y configuración (en)</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=tuJI0LGBfm8">Temperatura de PlayStation (en)</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=VfU_e08QvJs">Sobretemperatura en PlayStation (en)</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=7gW-oetZoYk">Como abrir y limpiar correctamente tu PS4 Slim (en)</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=MMYAQSMjgxo">Como incrementar el almacenamiento de la PS4 Slim con una unidad externa (en)</a></li>
<li><a href="https://www.elotrolado.net/hilo_amperaje-de-los-cargadores_2228907">Amperaje de los cargadores</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/USB#Power">USB Power</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/</id>
        <title>Smartcards en vez de discos para una futura generación de consolas</title>
        <updated>2019-08-11T03:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-08-03T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Todo indica que el formato físico de los juegos está a punto de desaparecer en una futura generación de consolas no muy lejana como ya ha ocurrido en gran medida con la música o los libros. Pero los juegos digitales crean otros problemas que los juegos físicos no tienen y es el motivo por el que algunos usuarios son contrarios a solo los digitales, ¿sería posible solución a los problemas de los juegos físicos y de los digitales? Aquí teorizo sobre este tema y planteo una solución, las <em>smartcards</em>.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/playstation.svg" width="200" height="155" alt="PlayStation" title="PlayStation"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/xbox.svg" width="200" height="197" alt="Xbox" title="Xbox"  class=""></p>
</div>
<p>Hasta recientemente la forma de distribuir los juegos en las consolas y PC ha sido a través de cartuchos y discos CD, DVD, y Blu-Ray, si embargo con la masificación de internet y con anchos de banda asequibles para las conexiones residenciales de los usuarios de entre 30 Mbps, 600 Mbps y en un futuro aún más parece que es el momento de que los fabricantes y algunos usuarios estén prefiriendo un modelo de distribución basado en la descarga digital por internet. De hecho <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> con la <a href="https://www.xbox.com">Xbox</a> One All-Digital ya ni siquiera posee lector de discos y todos los juegos ha de ser adquiridos a través de su tienda, la <a href="https://www.playstation.com/es-es/">PlayStation</a> de <a href="https://www.sony.es/">Sony</a> también posee su modelo de distribución digital.</p>
<p>El lector de discos junto con el posible sobrecalentamiento es uno los causantes de el mayor número de averías. Tarde o temprano el lector falla al ser algo mecánico, más temprano cuanto más uso se le da. Es uno de los motivos por los que si yo tuviese una consola me platearía adquirir los juegos digitales en vez de físicos estando a un precio similar o incluso un poco mayor, esto no quiere decir que considere que los digitales deberían ser mas baratos porque la distribución de los mismos es más sencilla y barata. En la actualidad de momento no hay interés en mantener una competencia de precios entre la tienda digital y la física, salvo ofertas puntuales aunque los físicos de segunda mano se suelen encontrar a precios menores que en las ediciones digitales. Otro motivo por el prefiero los juegos digitales es porque me ocupan espacio y en mi caso no estoy apegado a tener las cosas tangibles para adorarlas como si fuesen totems de dioses, vamos que no necesito verlas colocadas en una balda cogiendo polvo. Los discos pueden estropearse con rayaduras y necesitan de todas formas descargar actualizaciones con contenido mejorado o adicional.</p>
<p>Sin embargo, algunos usuarios prefieren los discos por el apego sentimental que pueden tenerle al objeto por los buenos momentos de diversión que les ha proporcionado. Otros quizá por coleccionismo. Algunos prefieren poseer algo tangible de lo que compran y en algún caso porque con razón consideran que en el caso de los digitales es la empresa la que realmente posee el juego y no quieren que sea la empresa la que tenga ese poder, si la empresa desaparece todo los bienes digitales que adquirieron ¿que pasaría con ellos? ¿también desaparecerían? Si Microsoft decide cerrar la división de juegos porque no está obteniendo el rendimiento esperado todas las personas podrían perder sus posesiones digitales.</p>
<h1 id="las-smartcards-como-hipotética-solución">Las smartcards como hipotética solución</h1>
<p>De esto que das un paseo andando o estás cansado a punto de dormir y después de haber un par de vídeos anteriormente o hablado con alguien sobre el tema le das una vuelta y se te ocurre una forma de como solucionar un problema, en este caso el de la posesión física y compatibilizarlo con las descargas digitales. He estado viendo dos vídeos en dos canales de YouTube que hablan precisamente de este tema, uno de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7mZzJYH4FcE">tonondor</a> y otro de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-F-MrmOpMas">Vídeo Blog</a> (seguro que hay más de otros usuarios de YouTube), y como solución a los problemas anteriores de fiabilidad del lector de discos y la posesión física frente a la digital se me ha ocurrido que una solución podría ser el reemplazo de los discos por una <em>smartcard</em>.</p>
<p>El concepto de una <em>smartcard</em> es un objeto tangible como una tarjeta de crédito que correspondería a la posesión física de un disco al que reemplazaría, al contrario de los discos no tendría almacenamiento sino que simplemente sería algún tipo de credencial de que su poseedor concede el derecho a usar un juego. Lógicamente esta <em>smartcard</em> debería estar dotada de suficientes medidas de seguridad para que no pueda ser suplantada. El lector de disco con partes mecánicas sería reemplazado por un lector de tarjetas inteligentes por contacto o <em>contacless</em> como ya funciona numerosas tarjetas de crédito y bonos de medios de transporte.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/images/smartcard-contactless_huae5e9a1b0a8b801392f690f17fa110e2_56001_2560x1440_fit_box_3.png" width="250" height="250" alt="Smartcard contactless" title="Smartcard contactless"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<p>Quedada resuelta la posesión física de los juegos con la <em>smartcard</em>, queda como descargarlos y en este modelo que planteo la descarga se realizaría a través de internet tal como ocurre en los juegos digitales. Una vez descargado el juego ya no sería necesaria la conexión a internet y solo introducir la <em>smartcard</em> en cada inicio del juego, en cada 3 inicios o cada 3 días para evitar la incomodidad de tener que usar la <em>smartcard</em> en cada inicio.</p>
<p>Resuelta la posesión física y la descarga queda como poseer la imagen de juego como si de un disco físico se tratase y podría ser dando la posibilidad de guardar la imagen instalable de juego en un disco duro externo ya sea en una imagen ISO u otro formato de imagen. Nuevamente tanto la <em>smartcard</em> como la imagen de disco debería estar dotada de suficientes medidas de seguridad para que estos no puedan ser alterados, suplantados o usados de forma ilegítima pero si lo han hecho con los discos blu-ray no veo por que no puedan hacerlo con el sistema de <em>smartcard</em>.</p>
<p>Queda resolver como poder descargar las imágenes de los juegos en una fecha tan posterior del lanzamiento de la consola como 20 años después pero mientras la seguridad esté en la posesión de la <em>smartcard</em> como forma de poder jugar al juego en la consola incluso no tendría por que ser Sony, Microsoft o <a href="https://store.steampowered.com/">Steam</a> las que distribuyan las imágenes de los juegos y podría ser cualquier otra entidad o usuario incluso mediante torrent.</p>
<p>Con las <em>smartcards</em> el mercado de segunda mano del que se nutren algunas tiendas como forma alternativa de negocio a la venta de juegos nuevos precintados podría seguir funcionando exactamente igual cosa que con los digitales es susceptible de desaparecer. Por supuesto, las <em>smartcards</em> serían algo más pequeñas que los discos, posiblemente tan fáciles de crear y con un coste no muy diferente.</p>
<p>Eliminar el lector de discos tiene la ventaja adicional de que seguramente el lector de <em>smartcards</em> sería mucho más pequeño con el consiguiente ahorro en tamaño de la PS4 y también peso.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-playstation-4-playstation-5-y-google-stadia/</id>
        <title>Sobre la PlayStation 4, PlayStation 5 y Google Stadia</title>
        <updated>2019-06-29T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-06-29T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-playstation-4-playstation-5-y-google-stadia/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>El Intel NUC que adquirí hace unos meses no es el ideal para jugar sobre todo por su pequeño tamaño y temperaturas, en mi caso como jugador ocasional es suficiente pero unido a que soy usuario de GNU/Linux hace que deba usar Wine o Steam para los juegos con lo que hay algunos juegos que me llaman la atención que no tengo disponibles. La PlayStation 4 está ya al final de su ciclo de vida, ya hay noticias de la PlayStation 5 y Google Stadia ofrecerá una nueva experiencia de juego ¿comprar una PlayStation 4? ¿o seguir con Diablo 3 mientras se lanzan la PlayStation 5 o a Stadia?.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/playstation.svg" width="200" height="155" alt="PlayStation" title="PlayStation"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/google-stadia.svg" width="200" height="133" alt="Google Stadia" title="Google Stadia"  class=""></p>
</div>
<p>Desde que me compré un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/">Intel NUC</a> he estado jugando a <a href="https://eu.diablo3.com/es/">Diablo 3</a> en <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> con <a href="https://www.winehq.org/">Wine</a> en la distribución <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> perfectamente, al menos de forma jugable con una resolución de 1600x900 en un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q-2k-qhd-ips-27-pulgadas/">monitor BenQ PD2700Q</a> y con unos detalles de calidad gráfica medios. El NUC con un <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_Graphics_Technology#Kaby_Lake_Refresh_/_Coffee_Lake">gráfica Intel integrada Iris 655</a> es notablemente mejor que la típica UHD 630 de otros modelos de procesador Intel que cumple para un jugador ocasional pero no se puede comparar con una dedicada NVIDIA o AMD de un equipo más grande. Y aunque funciona sin problemas la temperatura que alcanza llega a a entre los 75º y 80º, teniendo en cuenta que es un equipo de 10cm x 10 cm x 3.5cm es una temperatura para la que probablemente no sea recomendable mantener durante largos periodos de tiempo.</p>
<p>Por otro lado el hecho de usar Linux hace que no todos los juegos estén disponibles, con el gran trabajo de <a href="https://store.steampowered.com/">Steam</a> hay mayor número de títulos disponibles pero algunos únicamente siguen estando disponibles para <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> como <a href="https://store.steampowered.com/app/243470/Watch_Dogs/">Watch Dogs</a>. Probablemente la mejor alternativa para un usuario de Linux y para mi es usar una consola para tener un catálogo amplio de juegos, sin problemas de compatibilidad y con buen rendimiento. La consola candidata que evaluaría sería una <a href="https://www.playstation.com/es-es/">PlayStation</a>.</p>
<p>Ya han sido publicadas noticias indicando que la PlayStation 4 está al final de su ciclo de vida comercial y será sustituida previsiblemente en algún momento de 2020 o 2021 por una nueva PlayStation 5. Por otro lado Google ha anunciado su plataforma de juegos <a href="https://stadia.google.com">Stadia</a> con un funcionamiento vía <em>streaming</em>, disponible a finales del 2019 o principios del 2020. En esta situación surgen varias dudas razonables: ¿comprar una PlayStation 4? ¿seguir con Diablo 3? ¿esperar a la PlayStation 5? ¿que ofrece Google Stadia?</p>
<div class="alert alert-warning pt-0 pb-0 tableofcontents"><h2>Contenido del artículo</h2><toc></toc></div>
<h3 id="playstation-4">PlayStation 4</h3>
<p>La <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/PlayStation_4">PlayStation 4</a> fue comercializada a finales del 2013, con su actualización del modelo <em>slim</em> y <em>pro</em> en el 2016. Habiendo ya pasado varios años desde su lanzamiento posee un amplio catálogo de juegos con muy buena calidad. Su precio está entre los 350 € nueva para el modelo <em>slim</em> o 230 € de segunda mano o seminueva en una tienda. Al haber pasado ya unos años hace que muchos destacados juegos se encuentren en unos razonables precios de entre 10 € y 20 €.</p>
<p>Aún habiéndose anunciado la PlayStation 5 como su sucesora aún están por lanzarse varios títulos importantes, todavía ofrecerá muchas horas de juego durante varios años más aún después de lanzarse la PS5.</p>
<p>Algunos de los juegos más populares son los siguientes: Grand Theft Auto V, Watch Dogs y Watch Dogs 2, Last of Us, Assassins Creed, FIFA, Dirt Rally, Horizon Zero Dawn, God of War, Bloodborne, Far Cry 5, The Witcher 3, Mafia 3, Tropico 5, Fallout 4, Dark Souls, Days Gone, Uncharted, The Division, Nioh, XCOM 2, Little Big Plannet, &hellip;</p>
<h3 id="diablo-3">Diablo 3</h3>
<p>Como tengo el Diablo 3 al que juego de forma muy esporádica y aún no le he exprimido completamente puedo pasar un tiempo jugando a este juego. Si Diablo 3 tiene algo es que está diseñado para ser extremadamente rejugable con varios personajes, niveles de dificultad, variaciones en los escenarios y mejora de objetos y personajes aún habiendo completado la historia principal. Tambien tengo en la biblioteca de Steam el Company of Heroes 2 que ni siquiera aún he instalado.</p>
<p>Con lo que en mi caso podría esperar al lanzamiento de la PS5 o esperar a ver que ofrece Stadia jugando al Diablo 3.</p>
<h3 id="playstation-5">PlayStation 5</h3>
<p>Entre las noticias que han aparecido sobre la PlayStation 5 es que usará nuevamente un procesador y gráfica AMD pero actualizados para ofrecer mucha más potencia. Usará un AMD Ryzen mucho más capaces que los <em>Jaguar</em> de la PS4 y una gráfica <em>Navi</em> ofreciendo una capacidad de cómputo de entre 8 y 10 TFLOPS por los 1,8 de la PS4.</p>
<p>Uno de los problemas de lanzar una nueva consola es que hasta pasado una buena cantidad de tiempo no posee un amplio catálogo de juegos y hay que tener en cuenta que los primeros modelos pueden presentar problemas como temperatura y ruido excesivo que hasta pasado un par de años no son en mayor medida resueltos con el modelo <em>slim</em>. En el caso de la PS5 al utilizar la misma arquitectura de procesador otra de las características destacadas es la retrocompatibilidad lo que la dotará del mismo catálogo de la PS4 desde mismo momento del lanzamiento, y todos los buenos juegos de la PS4 puedan ser jugados en la PS5.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/">Sobre la generación de consolas PlayStation 5 y Xbox Series X/S antes de que se comercialice y la renovación del hardware de PC</a></li>
</ul>
<h3 id="google-stadia-geforce-now-y-amazon-luna">Google Stadia, GeForce Now y Amazon Luna</h3>
<p>Desde hace bastante tiempo la PlayStation ha sido la consola dominante sobre la <a href="https://www.xbox.com">Xbox</a> y las varias de <a href="https://www.nintendo.com/">Nintendo</a>. Google ha presentado ya su plataforma de juegos mediante <em>streaming</em> estando disponible a finales del 2019. La ventaja de Stadia es que al estar completamente en la nube no hace falta adquirir hardware, únicamente comprar los juegos con lo que al igual que las consolas se eliminan completamente los problemas de controladores, rendimiento y compatibilidad, dado que se basa en la nube también elimina el tener que descargar pesadas actualizaciones y reducirá sensiblemente los tiempos de carga.</p>
<p>Ofrecerá una modalidad de suscripción para tener acceso a 4K, 60 FPS, HDR y sonido 5.1 pero en la modalidad Básica solo es necesario adquirir los juegos. Dado que se basa en la nube y funciona con <em>streaming</em> requiere conexión permanente de internet y de un buen ancho de banda, un ADSL no soportará 4K y justamente la calidad 720p o 1080p con lo que sería recomendable utilizar fibra o cable de al menos 30 Mbps. Está por ver como afectará la latencia de la conexión a la experiencia de juego que es especialmente sensible a este aspecto.</p>
<p>Por lo demás el precio de suscripción de 10 €/mes es recurrente pero teniendo en cuenta que una PS5 costará entre 400 € y 500 € en el momento de lanzamiento el precio de suscripción dan para varios años en lo que costaría comprar una PS5. Esta también por ver el precio de los juegos en Stadia si serán similares a los de las consolas tradicionales o algo superiores y el catálogo de juegos que ofrece en el momento de lanzamiento y pasados unos meses o algún año. Sin embargo, la tendencia a futuro parece indicar que el modelo de Stadia sea el que sigan las consolas o plataformas de juego más tarde o temprano. <a href="https://www.nvidia.com/es-es/">Nvidia</a> con su servicio <a href="https://www.nvidia.com/es-es/geforce-now/">GeForce Now</a>, <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> está por entrar en el sector del entretenimiento de los juegos con <a href="https://www.amazon.com/luna/">Amazon Luna</a> muy similar Stadia, Microsoft tiene xCloud y Sony tiene PlayStation Now. Microsoft y Sony en la siguiente generación de Xbox Series S/X y PS5 seguirán con el modelo tradicional de consolas pero quizá esta sea la última generación antes de que todo esté basado en la nube, lo único que necesitan los servicios en la nube para tener éxito es tener un catálogo amplio de juegos de calidad similar a las consolas.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-playstation-4-playstation-5-y-google-stadia/">Prueba y opinión sobre jugar mediante streaming</a></li>
</ul>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/9uwunZ2a4gc" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<h3 id="evaluando-posibilidades">Evaluando posibilidades</h3>
<p>No es tanto el precio de la PS4 que está en 200 € de segunda mano o 290 € en tienda como saber en un año se lanzará un modelo mucho más capaz que lo dejará descatalogado y que además será retrocompatible con él. Stadia requiere una buena conexión de internet y no tendrá los juegos exclusivos de la PS, uno de los motivos para que haya sido la consola vencedora de esta generación, aunque si otros muy buenos presentes en todas las plataformas.</p>
<p>Un motivo importante para no comprar una consola es que hay muchos juegos como <em>shooters</em> y de estrategia en los que es preferible utilizar ratón y teclado sin embargo esto no es posible en la PS4. Stadia si soportará múltiples tipos de dispositivos controladores de entrada, entre ellos mandos de consolas, teclado y ratón.</p>
<p>Pero esto es la decisión de siempre adquirir lo que hay o esperar, la opción más sensata parece no esperar ya que la PS4 tiene un gran catálogo de juegos que dan para varios años de entretenimiento incluso pasado el tiempo que tarde en aparecer la PS5 <em>slim</em>.</p>
<h3 id="switch-hdmi">Switch HDMI</h3>
<p>En el caso de utilizar un monitor que solo disponga de una entrada HDMI tanto para el PC como para una consola se necesita un conmutador o <em>switch</em> HDMI que permita conmutar la entrada sin tener que conectar y desconectar cables. En <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> hay muchos modelos, que ofrecen 4K a 60 Hz con hasta cinco entradas HDMI, una salida y está alimentado por USB.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/</id>
        <title>Cómo usar Wine para jugar en GNU/Linux a juegos de Windows</title>
        <updated>2018-10-07T16:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-12-02T17:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/wine.svg" width="200" height="321" alt="Wine" title="Wine"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/blizzard.svg" width="300" height="157" alt="Blizzard" title="Blizzard"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Desde el año 2008 que llevo utilizando <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> como único sistema operativo en mi equipo para todas las tareas que realizo nunca me he planteado jugar a juegos de primera linea o triple A. No por que no se pudiese sino porque GNU/Linux nunca ha sido considerado una opción para estos juegos, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/juegos/">hay juegos sí y algunos buenos</a> pero la mayoría de los comerciales se desarrollan para ejecutarse en <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> o como mucho en <a href="https://www.apple.com/macos/">macOS</a> y yo ni siquiera me lo había planteado.</p>
<p>Con el último portátil que he tenido con un procesador <a href="https://ark.intel.com/es-es/products/67355/Intel-Core-i5-3210M-Processor-3M-Cache-up-to-3_10-GHz-rPGA">Intel i5-3210M</a> con una gráfica integrada <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_Graphics_Technology#Ivy_Bridge">HD 4000</a> ya hubiese podido jugar a alguno aunque hubiese sido a una resolución no muy alta o bajando detalles gráficos. Por lo menos para jugar a unos de los juegos que siempre me ha llamado la atención en sus diferentes versiones, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Diablo_%28videojuego%29">Diablo</a>, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Diablo_II">Diablo 2</a> y <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Diablo_III">Diablo 3</a>. El primero y el segundo me los pasé en la época que jugaba más habitualmente, Diablo 2 habrá sido uno de los últimos juegos que me he pasado completos al menos con una clase de personaje.</p>
<p>Ahora que he cambiado de equipo a un <a href="https://www.intel.com/content/www/us/en/products/boards-kits/nuc/kits/nuc8i5bek.html">Intel NUC8i5BEK</a> con un procesador de 4 núcleos y 8 hilos <a href="https://ark.intel.com/products/135935/Intel-Core-i5-8259U-Processor-6M-Cache-up-to-3_80-GHz">i5-8259U</a> que aunque lleva una gráfica integrada <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_Graphics_Technology#Kaby_Lake_Refresh_/_Coffee_Lake">Iris Graphics 655</a> ya es bastante más capaz y suficiente para jugar a Diablo 3 que es un juego del 2012. Me he planteado ahora más en serio comprobar si en GNU/Linux se puede jugar a juegos con la experiencia de que tal se puede jugar a Diablo 3.</p>
<p>Como los juegos son desarrollados para Windows hay que utilizar una capa que implementa la API de Windows para hacer funcionar los juegos en GNU/Linux, pueden ser juegos pero también programas como <a href="https://products.office.com/es-es/">Microsoft Word</a>. La capa de implementación de la API de Windows utilizada en GNU/Linux es <a href="https://www.winehq.org/">Wine</a>.</p>
<div class="alert alert-warning pt-0 pb-0 tableofcontents"><h2>Contenido del artículo</h2><toc></toc></div>
<h3 id="como-instalar-wine-en-la-distribución-gnulinux">Como instalar Wine en la distribución GNU/Linux</h3>
<p>Como siempre he empezado por leer el artículo de la <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Wine">wiki de Arch Linux dedicado a Wine</a> pra ver que paquetes son necesarios instalar además del repositorio <em>multilib</em> y que información contiene, en un primer momento hay que habilitar el repositorio <em>multilib</em> con implementaciones de librerías de 32 bits. Para juegos la opción recomendable es <a href="https://www.archlinux.org/packages/multilib/x86_64/wine-staging/">wine-staging</a> que contiene los últimos parches añadidos, <a href="https://www.archlinux.org/packages/multilib/x86_64/wine/">wine</a> es una versión más estable pero con una cadencia de versiones más lenta que no tiene los últimos parches. También son necesarios los <a href="https://www.archlinux.org/packages/multilib/x86_64/lib32-mesa/">controladores gráficos de 32 bits de la tarjeta</a>, en este caso de Intel. Y el sistema de sonido para 32 bits, si no se instala <a href="https://www.archlinux.org/packages/multilib/x86_64/lib32-libpulse/">lib32-libpulse</a>  en la terminal aparecen mensajes de que no se encuentra las librerías <em>libpulse.so.0</em> y <em>libpulse.so.2</em>. <a href="https://www.archlinux.org/packages/multilib/x86_64/wine_gecko/">wine_gecko</a> y <a href="https://www.archlinux.org/packages/community/any/wine-mono/">wine-mono</a> son unos requerimientos de Wine y los programas Windows.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># pacman -S wine-staging lib32-mesa lib32-libpulse wine_gecko wine-mono</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>install-wine.sh</span>
    </div>
</div>
<p>En otras distribuciones como Ubuntu basta con instalar su paquete desde la linea de comandos o con el centro de software.</p>
<h3 id="instalar-un-programa-y-juego-de-windows-con-wine-battlenet-y-diablo-3">Instalar un programa y juego de Windows con Wine, Battle.net y Diablo 3</h3>
<p>Por otro lado Wine posee una <a href="https://appdb.winehq.org/">base de datos con información de compatibilidad y estabilidad</a> de programas Windows sobre Wine en GNU/Linux. <a href="https://eu.diablo3.com/es/">Diablo 3</a> es un juego de <a href="https://www.blizzard.com/es-es/">Blizzard</a> que posee un sistema con una aplicación propia para descargar, instalar y controlar el uso adecuado del juego, la aplicación es <a href="https://www.blizzard.com/es-es/apps/battle.net/desktop">Battle.net</a> con la que se pueden instalar <a href="http://eu.blizzard.com/es-es/games/">todos los juegos de este estudio</a>. Para obtenerla hay que registrarse como usuario y una vez registrados se puede descargar el cliente que es un archivo ejecutable de Windows <em>.exe</em> que hay que ejecutar con Wine.</p>
<ul>
<li><a href="https://worldofwarcraft.com/">World of Warcraft</a> y <a href="https://eu.blizzard.com/es-es/games/war3/">Warcraft III</a></li>
<li><a href="https://eu.diablo3.com/es/">Diablo 3</a></li>
<li><a href="https://playoverwatch.com/">Overwatch</a></li>
<li><a href="https://eu.battle.net/sc2">Starcraft II</a> y Starcraft</li>
<li><a href="https://eu.battle.net/heroes/">Heroes of the Storm</a></li>
<li><a href="https://eu.battle.net/hearthstone/">Hearthstone</a></li>
</ul>
<p>Por lo que para instalar Diablo 3 es necesario Battle.net. La <a href="https://appdb.winehq.org/objectManager.php?sClass=version&amp;iId=28855">página de información de Battle.net de Wine</a> indica que es necesario adicionalmente las librerías <a href="https://www.archlinux.org/packages/multilib/x86_64/lib32-libldap/">lib32-libldap</a> y <a href="https://www.archlinux.org/packages/multilib/x86_64/lib32-gnutls/">lib32-gnutls</a> además de <a href="https://www.archlinux.org/packages/community/any/winetricks/">winetricks</a>. El comando de <em>winetricks</em> es necesario para resolver el problema descrito en la página de Wine sobre Battle.net, <em>Blizzard App icon keeps spinning forever</em>, para poder iniciar sesión en con el cliente.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># pacman -S lib32-libldap lib32-gnutls</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>install-libs.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Con esto ya se puede iniciar el cliente de Battle.net con Wine y comenzar la instalación de Diablo 3, ocupa unos 17 GB que dependiendo de la conexión a internet de la que se disponga tardará más menos. Llegado a cierta cantidad de datos descargado del juego ya se puede iniciar pero se puede esperar a que se descargue completamente para tener mejor experiencia y no falte nada del contenido. En algunos momentos mientras se descarga el juego la aplicación parece que se queda congelada aunque sigue descargando, basta redimensionar un poco la ventana para activarse de nuevo y ver el progreso.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ winetrics corefonts&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>winetrics.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Una vez instalados los paquetes necesarios y realizada la configuración se puede iniciar el cliente de Battle.net.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ chmod +x Battle.net-Setup.exe&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ wine Battle.net-Setup.exe&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>wine-battlenet.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/battle-net-1_hu1af337f1f432100fe28211cfcfba345a_223158_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Cliente de Battle.net"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/battle-net-1_hu1af337f1f432100fe28211cfcfba345a_223158_200x150_fit_box_3.png" width="200" height="127" alt="Cliente de Battle.net" title="Cliente de Battle.net"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/battle-net-2_huea8a38413f264d96312ce2a9693571e3_48092_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Cliente de Battle.net"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/battle-net-2_huea8a38413f264d96312ce2a9693571e3_48092_200x150_fit_box_3.png" width="103" height="150" alt="Cliente de Battle.net" title="Cliente de Battle.net"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/battle-net-3_hu5f811e379f7ce2577c2a8d282c7472b1_260250_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Cliente de Battle.net"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/battle-net-3_hu5f811e379f7ce2577c2a8d282c7472b1_260250_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="128" alt="Cliente de Battle.net" title="Cliente de Battle.net"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Cliente de Battle.net</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/battle-net-4_huf11a73986e214039994ef0e7bf4a303f_266343_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Instalación de Diablo 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/battle-net-4_huf11a73986e214039994ef0e7bf4a303f_266343_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="128" alt="Instalación de Diablo 3" title="Instalación de Diablo 3"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/battle-net-5_hu0a819fe368be398b4c4d99e6162ed45b_267077_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Instalación de Diablo 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/battle-net-5_hu0a819fe368be398b4c4d99e6162ed45b_267077_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="128" alt="Instalación de Diablo 3" title="Instalación de Diablo 3"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/battle-net-6_hue446743061eb0a432b132dc6dbcf9a5e_202739_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Instalación de Diablo 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/battle-net-6_hue446743061eb0a432b132dc6dbcf9a5e_202739_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="120" alt="Instalación de Diablo 3" title="Instalación de Diablo 3"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Instalación de Diablo 3</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="ejecutar-el-programa-o-juego-de-windows-con-wine">Ejecutar el programa o juego de Windows con Wine</h3>
<p>Instalado el juego se inicia con un comando de Wine o con el acceso directo del menú de aplicaciones del juego o del cliente de Battle.net.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ wine .wine/drive_c/Program<span class="se">\ </span>Files<span class="se">\ \(</span>x86<span class="se">\)</span>/Diablo<span class="se">\ </span>III/Diablo<span class="se">\ </span>III.exe&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>wine-diablo3.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/menu-aplicaciones_hu23762720fc26bdd5f4021f30a4aec444_367797_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Menú de aplicaciones con accesos directos de Battle.net y Diablo 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/menu-aplicaciones_hu23762720fc26bdd5f4021f30a4aec444_367797_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Menú de aplicaciones con accesos directos de Battle.net y Diablo 3" title="Menú de aplicaciones con accesos directos de Battle.net y Diablo 3"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Menú de aplicaciones</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Leyendo la <a href="https://appdb.winehq.org/objectManager.php?sClass=version&amp;iId=29952">página de información de Diablo 3</a> indica que hay que utilizar el cliente de 32 bits sino se utiliza la API de gráficos DirectX 11 que no ofrece buen rendimiento como he comprobado, no ofrece más de 10 fps. Con el cliente de 32 bits el rendimiento ya es el normal. El cliente de 32 bits se activa en <em>Battle.net App -&gt; Settings -&gt; Game Settings -&gt; Diablo 3 -&gt; Launch 32-bit client (instead of 64-bit)</em>.</p>
<p>Diablo 3 comienza con una cinemática introductoria que en mi caso no iba bien y tampoco las siguientes cinemáticas que se reproducen en ciertos hitos del juego. Para verlas se puede ir a Youtube, cada clase tiene una inicial distinta. Como he elegido como clase la del monje para mi primer personaje pongo la de este.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/8U-grPG5W8M" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/STx7Um655aw" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>La trama del juego comienza con la caída de una estrella en la antigua catedral de Tristán y el personaje en el camino dirigiéndose hacia Nueva Tristán con motivo de tal acontecimiento.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/diablo-3-1_hub14f7cad927ad832ab1c483f44c3f52b_701372_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Personaje de clase monje"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/diablo-3-1_hub14f7cad927ad832ab1c483f44c3f52b_701372_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Personaje de clase monje" title="Personaje de clase monje"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/diablo-3-2_hu77eb845d42bfd677525787845cd0f45e_640813_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Caminio hacia Nueva Tristán"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/diablo-3-2_hu77eb845d42bfd677525787845cd0f45e_640813_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="Caminio hacia Nueva Tristán" title="Caminio hacia Nueva Tristán"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/diablo-3-3_hu995bdb92e4e7ff882ec5b13fa47f4dbd_551707_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Jugando a Diablo 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/diablo-3-3_hu995bdb92e4e7ff882ec5b13fa47f4dbd_551707_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Jugando a Diablo 3" title="Jugando a Diablo 3"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/diablo-3-4_hu08a4565579a3291fe5a28cd7a2e12b7d_459463_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Jugando a Diablo 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/diablo-3-4_hu08a4565579a3291fe5a28cd7a2e12b7d_459463_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Jugando a Diablo 3" title="Jugando a Diablo 3"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/diablo-3-5_hu3f5cbd2a42cf434d3b17080246a9e1f4_630426_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Jugando a Diablo 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/diablo-3-5_hu3f5cbd2a42cf434d3b17080246a9e1f4_630426_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="113" alt="Jugando a Diablo 3" title="Jugando a Diablo 3"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego de Diablo 3</figcaption>
</figure>
</div>
<p>El juego se inicia y funciona correctamente, en unas poca horas que he estado jugando, no ha quedado engendro, barril ni tocón en pie &gt;:), no he tenido ningún cierre del juego inesperado ni ningún error, salvo por las cinemáticas irreproducibles de las que se sale con la tecla escape. El NUC en el que lo he ejecutado parece que no se calienta en exceso al tacto, la temperatura de la CPU se mantiene de forma estable a 75ºobservando sus sensores por software, el ventilador funcionando a esta temperatura hace mucho ruido y no se percibe en el fragor del juego, con buenos FPS aún a resolución QHD de 2560x1440. .</p>
<p>El juego permite ajustar la calidad gráfica a la capacidad del equipo para tener buenos fps, la principal es la resolución a menor resolución mejor rendimiento, también calidad de texturas y efectos gráficos. Con estas calidades gráficas estos son los fotogramas por segundo. Los fotogramas por segundo se muestran en la parte inferior derecha pulsando la combinación de teclas <em>Ctrl+R</em>. A una resolución de 1920x1080 que no es poco ya se obtienen unos muy aceptables 60 fps.</p>
<ul>
<li>A 2560x1440 va a 42 fps en el NUC8i5BEK.</li>
<li>A 1920x1080 va a 60 fps.</li>
<li>A 1600x900 va a 70 fps.</li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/opciones-graficas_hu7ca4fee11f109ac1ea450976f9c9e26e_349071_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Opciones de calidad gráfica usadas para medir el rendimiento en fps"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/opciones-graficas_hu7ca4fee11f109ac1ea450976f9c9e26e_349071_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="175" alt="Opciones de calidad gráfica usadas para medir el rendimiento en fps" title="Opciones de calidad gráfica usadas para medir el rendimiento en fps"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Opciones de calidad gráfica usadas para medir el rendimiento en fps</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Por defeco en mi caso no he podido cambiar la resolución del juego desde las opciones solo me ofrece una opción la de la resolución del monitor, como 2560x1440 es una resolución alta y aún jugables los 42 fps no son muchos, a más fps se aprecia más fluidez. Para cambiar la resolución he tenido que utilizar el siguiente comando desde la terminal con el que Wine ejecuta el programa en modo explorador o en un escritorio virtual, se indica el nombre del escritorio virtual Diablo 3, 1920x1080 es la resolución deseada en este caso y el último parámetro <em>Diablo III.exe</em> es la ubiciación del ejecutable.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ wine explorer /desktop<span class="o">=</span>Diablo3,1920x1080 ~/.wine/drive_c/Program<span class="se">\ </span>Files<span class="se">\ \(</span>x86<span class="se">\)</span>/Diablo<span class="se">\ </span>III/Diablo<span class="se">\ </span>III.exe&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ wine explorer /desktop<span class="o">=</span>Diablo3,1600x900 ~/.wine/drive_c/Program<span class="se">\ </span>Files<span class="se">\ \(</span>x86<span class="se">\)</span>/Diablo<span class="se">\ </span>III/Diablo<span class="se">\ </span>III.exe&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>wine-explorer.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/wine-exporer-1_hu01f3569cd3bc4c74d1574636c7620dcd_312455_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Diablo 3 en Wine modo explorardor"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/wine-exporer-1_hu01f3569cd3bc4c74d1574636c7620dcd_312455_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="175" alt="Diablo 3 en Wine modo explorardor" title="Diablo 3 en Wine modo explorardor"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/wine-exporer-2_hu998cbd352577b5f09726b73b5d0ca8d5_404909_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Diablo 3 a resolución 1920x1080"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/wine-exporer-2_hu998cbd352577b5f09726b73b5d0ca8d5_404909_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="175" alt="Diablo 3 a resolución 1920x1080" title="Diablo 3 a resolución 1920x1080"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Diablo 3 en Wine modo explorardor a 1920x1080</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Si soy sincero en toda mi época jugona creo que no he pagado por ningún juego de los que he tenido y he jugado a muchos de los más populares que estaban cada momento. Así que recuerde es muy posible que me decida a pagar por este Diablo 3 por primera vez por un juego viendo que puedo jugar el GNU/Linux perfectamente. Se puede mediante <a href="https://www.paypal.com/">PayPal</a> y por supuesto con tarjeta de crédito. La única duda que tengo es si ejecutar Diablo 3 sobre Wine es algo aceptable por Blizzard o si esto es motivo de expulsión y cierre de cuenta, el llamado <em>baneo</em>, hay comentados algunos casos por estos motivos. El <a href="https://eu.shop.battle.net/es-es/product/diablo-iii">juego básico de Diablo 3</a> cuesta 20 € y <a href="https://eu.shop.battle.net/es-es/product/diablo-iii-reaper-of-souls">la expansión Reaper of Souls</a> que incluye una nueva clase la de cruzado, el acto V, modo aventura y nuevas habilidades en clases otros 20 €, <a href="https://eu.shop.battle.net/es-es/product/diablo-iii-battle-chest">comprando ambos a la vez</a> son 30 €. Hay una <a href="https://eu.shop.battle.net/es-es/product/diablo-iii-rise-of-the-necromancer">segunda expansión, Despertar del Nigromante</a>, que permite jugar con una clase adicional de nigromante por 15 €.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/pago_hu23e10a14d0aec3bb84a627450b647d0f_500830_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Formas de pago"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-juegos-de-windows/images/pago_hu23e10a14d0aec3bb84a627450b647d0f_500830_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="150" alt="Formas de pago" title="Formas de pago"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Formas de pago</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Otros juegos que tengo en mi lista pero ya de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/">Steam que tiene un cliente ya nativo para GNU/Linux</a> con varios juegos compatibles. Aunque sea solo para probar que también se pueden jugar a muchos juegos del amplio catálogo de Steam lo probaré. Otra plataforma que posiblemente pruebe sea <a href="https://www.gog.com/">GOG</a>. Y con estas tres plataformas espero que quede demostrado que en GNU/Linux se puede jugar a juegos comerciales aceptablemente, aún alguno teniendo varios años como este Diablo 3 pero que para mi habiendo estado bastante desconectado de los juegos me parece que tiene una historia, argumento y una calidad gráfica artística impresionante.</p>
<p>Otros juegos en mi lista:</p>
<ul>
<li><a href="https://store.steampowered.com/app/310560/DiRT_Rally/">DirtRally</a></li>
<li><a href="https://store.steampowered.com/app/640820/Pathfinder_Kingmaker/">Pathfinder: Kingmaker</a></li>
<li><a href="https://www.gog.com/game/torchlight_ii">Tochligh II</a></li>
<li><a href="https://store.steampowered.com/app/271590/Grand_Theft_Auto_V/">Grand Theft Auto V</a></li>
<li><a href="https://store.steampowered.com/app/245620/Tropico_5/">Tropico 5</a></li>
<li><a href="https://store.steampowered.com/app/257350/Baldurs_Gate_II_Enhanced_Edition/">Baldur&rsquo;s Gate II: Enhanced Edition</a></li>
</ul>
<h3 id="otras-formas-de-ejecutar-juegos-y-programas-en-gnulinux">Otras formas de ejecutar juegos y programas en GNU/Linux</h3>
<p>Hay alguna utilidad que realiza algunas modificaciones a Wine, una de ellas es <a href="https://www.playonlinux.com/en/">PlayOnLinux</a> que es una colección de <em>scripts</em> que en principio mejora la experiencia y compatibilidad pero en algún comentario he leído que alguno de esos <em>scripts</em> están desactualizados y es mejor usar Wine directamente leyendo las páginas de la base de datos con la información de pasos relevantes si hay que hacer alguno. La siguiente versión de PlaynLinux se llamará <a href="https://phoenicis.org/">Phoenicis</a>, otro proyecto que estoy siguiendo es <a href="https://www.winepak.org/">Winepak</a> que es un repositorio específico para aplicaciones Windows de <a href="https://flatpak.org/">Flatpak</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/flatpak-distribucion-e-instalacion-de-programas-de-escritorio-en-las-distribuciones-gnu-linux/">Flatpak es una nueva forma de distribuir software en GNU/Linux</a> que tiene algunas ventajas a utilizar los paquetes propios de la distribuciones GNU/Linux.</p>
<h3 id="desinstalar-wine">Desinstalar Wine</h3>
<p>Al instalar programas en Wine se crean accesos directos en el menú de aplicaciones con lo que la integración en el sistema es perfecta y una aplicación Wine se puede ejecutar como cualquier otra aplicación del sistema. Si más tarde se desea <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Official_repositories#Disabling_multilib">desinstalar todos esos paquetes de <em>multilib</em></a>, Wine y <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Wine#Removing_menu_entries">eliminar los accesos directos en el menú de aplicaciones creados por Wine</a> hay que ejecutar los siguientes comandos, en Arch Linux.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span><span class="lnt">3&#10;</span><span class="lnt">4&#10;</span><span class="lnt">5&#10;</span><span class="lnt">6&#10;</span><span class="lnt">7&#10;</span><span class="lnt">8&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># Eliminar todos los paquetes instalados del repositorio multilib</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># pacman -R $(comm -12 &lt;(pacman -Qq | sort) &lt;(pacman -Slq multilib | sort))</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c1"># Eliminar accesos directos creados por Winw</span>&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ rm ~/.local/share/mime/packages/x-wine*&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ rm ~/.local/share/applications/wine-extension*&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ rm ~/.local/share/icons/hicolor/*/*/application-x-wine-extension*&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ rm ~/.local/share/mime/application/x-wine-extension*</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>uninstall.sh</span>
    </div>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://linoxide.com/linux-how-to/install-blizzard-battlenet-app-linux/">How to Install Blizzard Battlenet App on Linux</a></li>
<li><a href="https://wiki.winehq.org/FAQ#How_do_I_get_Wine_to_launch_an_application_in_a_virtual_desktop.3F">How do I get Wine to launch an application in a virtual desktop?</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="windows"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/</id>
        <title>Consola de juegos retro con Lakka y una Raspberry Pi</title>
        <updated>2018-03-05T19:30:00+01:00</updated>
        <published>2018-02-23T23:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>El propósito original de las Raspberry Pi era educativo y se ha hecho muy popular debido a su bajo precio y un buen trabajo de <em>marketing</em>. Sin embargo, puede utilizarse para muchos otros propósitos desde aprendizaje a programación, electrónica, servidor de archivos personales, descarga de películas, series y libros con torrent y también como una consola de juegos antiguos de arcade.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/lakka.png" width="200" height="200" alt="Lakka" title="Lakka"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Desde que compré la <a href="https://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi</a> en el año 2012, el modelo inicial B con 256 MiB de memoria, me ha dado y me esta dando un estupendo servicio. Principalmente la he estado usando para descargar películas y libros vía <em>torrent</em> con <a href="https://transmissionbt.com/">Transmission</a> usando la distribución <a href="https://archlinuxarm.org/">Arch Linux para ARM</a>. Sin embargo, ya estoy pensando en sustituirla por algo más potente para hacer algunas pruebas con <a href="https://www.docker.com/">Docker</a>, <a href="https://www.ansible.com/">Ansible</a> y algunas pruebas más que se me ocurran aparte de seguir queriendo hacer descargas o en un futuro con la función de SmartTV. De la Raspberry Pi no se lanzará un nuevo modelo, el que sería el 4, hasta el 2019 y cuando salga no creo que sea más potente que una <a href="https://www.pine64.org/?page_id=7147">Rock64</a> que ya a día de hoy incorporan hasta 4 GiB de memoria, tienen Gigabit Ethernet y un puerto USB 3.0 con precio similar a la Raspberry Pi, lo único que le falta respecto al modelo de la RPi 3 es WiFi y Bluetooth pero a cambio se puede tener 4 veces más memoria, Gigabit Ethernet y un puerto USB 3.0. El mayor problema de la Rock64 es su soporte tanto en distribuciones, software y comunidad, en estos es donde la Raspberry Pi no tiene competidor.</p>
<p>Pero antes estoy pensando en el uso que le puedo dar a la Raspberry Pi para que no se quede en un cajón cogiendo polvo. Y he pensado en utilizarla como consola de juegos retro con <a href="https://www.lakka.tv/">Lakka</a> para mis sobrinos que ahora usan PlayStation 1 pero que ya tiene los cables de los mandos estropeados de tanto doblarlos al guardarlos, de tanto uso ya no funcionan bien.</p>
<p>Lo primero que he hecho es comprar unos <a href="http://amzn.to/2Cg6035">mandos similares a los de la antigua Super NES</a>, aunque con un teclado USB también se puede jugar es más cómodo con los mandos, además de poder jugar a dos jugadores. En muchos juegos de <em>arcade</em> antiguos es posible incluso a tres o cuatro jugadores.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/retroarch.svg" width="300" height="200" alt="RetroArch" title="RetroArch"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<p>Los elementos necesarios para tener tener una consola retro son los siguientes: una <a href="https://amzn.to/2MXH57Q">Raspberry Pi</a>, un <a href="https://amzn.to/2YvYMRw">cargador USB</a> adecuado, una <a href="https://amzn.to/3ecB3wp">tarjeta microSD de 64 GiB</a> o más, <a href="http://amzn.to/2Cg6035">dos mandos para consola USB</a> o un <a href="http://amzn.to/2ou0QHD">teclado USB</a>, un <a href="http://amzn.to/2sPcjqz">cable HDMI</a> y si se quiere una <a href="http://amzn.to/2Fvtyjy">caja</a>. Por unos 65 € se pueden adquirir los elementos imprescindibles en la tienda de <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://amzn.to/2MXH57Q">Raspberry Pi</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2YvYMRw">Cargador USB</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/3ecB3wp">Tarjeta microSD de 64 GiB</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2UCN0n6">Cable HDMI</a></li>
<li><a href="http://amzn.to/2Cg6035">Mandos USB</a></li>
<li><a href="http://amzn.to/2ou0QHD">Teclado USB</a></li>
<li><a href="https://www.lakka.tv/">Software Lakka</a></li>
<li><a href="https://archive.org/details/datomatic.no-intro.org">ROMs de juegos</a></li>
</ul>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B0899VXM8F&amp;linkId=d5f0684371c6b5b8fa5cbd472b276ba4" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07VD5L1VY&amp;linkId=f7a5d402571fb5dd48fa2311dc169469" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01566WOAG&amp;linkId=1c7d89fa46e38c81f0e35cb1518e80ea" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07CXXBTST&amp;linkId=aee5521403e014f5b256191d116ac4b3" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01N59IUV5&amp;linkId=0bcc896ec870ce504e2c4c0acfaa8870" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00564GWEI&amp;linkId=2264c2741c0914e881d4e70b36b927da" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>El software para usar la Raspberry Pi como consola retro que he utilizado es Lakka que es una distribución <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> especifica para convertir un ordenador en una consola de juegos retro. Para instalarlo en la tarjeta microSD hay que <a href="http://www.lakka.tv/get/">descargar la imagen de Lakka</a> y una forma simple de grabarla en la tarjeta microSD es utilizando <a href="https://www.balena.io/etcher/">Etcher</a>, basta instalarlo, iniciarlo, seleccionar la imagen de Lakka una vez descomprimido su archivo zip, seleccionar la unidad de la tarjeta SD (si es necesario ya que Etcher puede seleccionarla automáticamente) y pulsar el botón <em>Flash!</em>, después de unos pocos minutos la imagen está grabada y la tarjeta microSD lista para usarla en la Raspberry Pi y efectuar el primer inicio.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/etcher_huf9f2630e663feee1d2eb7938a2d085bb_110546_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Etcher"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/etcher_huf9f2630e663feee1d2eb7938a2d085bb_110546_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="162" alt="Etcher" title="Etcher"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Etcher</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Los juegos se distribuyen en archivos denominados ROM y estos se pueden descargar de ciertas páginas, una de ellas es de <a href="https://archive.org/">Internet Archive</a> donde está una <a href="https://archive.org/details/datomatic.no-intro.org">colección de juegos</a> de las consolas más populares o si sabemos el nombre del juego de <em>arcade</em> descargarlo individualmente de <a href="http://coolrom.com/">CoolROM</a>. Hay miles de juegos por lo que es importante conocer su nombre para hacer la búsqueda. En otro artículo hice una pequeña <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/">recopilación de juegos míticos de arcade</a> y en otros blog están recopilados otra selección de juegos:</p>
<ul>
<li><a href="http://mundogeek.net/archivos/2009/11/16/los-10-mejores-juegos-de-mame-para-nostalgicos/">Los 10 mejores juegos de MAME para nostálgicos</a></li>
<li><a href="http://lopezpino.com/2010/08/24/los-mejores-juegos-de-mame/">Los mejores juegos de MAME</a></li>
<li><a href="https://www.taringa.net/comunidades/mame-arcade/4629126/Los-Mejores-234-Juegos-de-Mame-Por-Mediafire.html">Los Mejores 234 Juegos de Mame Por Mediafire</a></li>
<li><a href="https://www.hobbyconsolas.com/reportajes/100-juegos-miticos-nes-49310">Los 100 juegos míticos de NES</a></li>
</ul>
<p>Algunas de las consolas emuladas son:</p>
<ul>
<li>Nintendo Entertainment System, Super Nintendo Entertainment System, Nintendo 64, Nintendo GameCube, Game Boy</li>
<li>Sega Master System, Genesis, Saturn, Dreamcast, Game Gear</li>
<li>MSX, MSX 2</li>
<li>Atari 2600, 5200, 7800, Lynx, Jaguar</li>
<li>Varias más y juegos de máquinas recreativas con FBA Alpha y MAME</li>
</ul>
<p>En el primer inicio Lakka debe hacer una serie de tareas para inicializar el sistema durante unos minutos, recomiendo no conectar el cable de red  ni ningún mando o teclado en este paso. Una vez se completa este primer inicio el siguiente paso es copiar las ROMs, hay varias formas una de ellas es desde un equipo con GNU/Linux y copiar los archivos al directorio <em>/storage/ROMs/</em> directamente a la tarjeta microSD desde un ordenador. En otros sistemas que no saben como acceder a las particiones <em>ext4</em> de Linux la más sencilla es activando el protocolo SAMBA en Lakka y copiarlos por la red, aunque tarda más. SAMBA se activa desde el menú <em>Settings &gt; Services &gt; SAMBA Enable</em>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka_hu78451ee42d9f0aae4d1fe724b0e434d2_901934_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Lakka"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka_hu78451ee42d9f0aae4d1fe724b0e434d2_901934_300x200_fit_q90_box.jpg" width="160" height="200" alt="Lakka" title="Lakka"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Raspberry Pi ejecutando Lakka (La televisión va acorde con los juegos XD)</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Con el cable de red conectado a la Raspberry Pi al <em>router</em> y desde un equipo con Windows, macOS o GNU/Linux y probando la dirección IP que el <em>router</em> le ha asignado a la Raspberry Pi se accede a los directorios compartidos por red poniendo en el explorador de archivos <em>\\192.168.0.2</em>, <em>\\192.168.0.3</em> o <em>\\192.168.0.4</em>, &hellip; o posteriores números dependiendo de los dispositivos conectados en la red, también podría ser <em>\\192.168.1.2</em>, <em>\\192.168.1.3</em>, <em>\\192.168.1.4</em>, &hellip; Con acceso en el explorador de archivos ya solo queda copiar las ROMs a la carpeta compartida ROMs. En macOS macOS con <em>Finder</em> en la opción <em>Ir &gt; Conectar al servidor</em>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka-samba-1_hu385d4d54b02ae23fe0c9b8e510fc62d4_197807_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Carpetas compartidas por Lakka mediante SAMBA"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka-samba-1_hu385d4d54b02ae23fe0c9b8e510fc62d4_197807_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="168" alt="Carpetas compartidas por Lakka mediante SAMBA" title="Carpetas compartidas por Lakka mediante SAMBA"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka-samba-2_huf0d9cd3b33c234685afc7cab18a8bffa_194063_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Archivos de ROMs vía SAMBA"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka-samba-2_huf0d9cd3b33c234685afc7cab18a8bffa_194063_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="169" alt="Archivos de ROMs vía SAMBA" title="Archivos de ROMs vía SAMBA"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Carpetas compartidas por Lakka mediante SAMBA</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Copiados los archivos de las ROMs a la Raspberry Pi desde la opción <em>Import Content &gt; Scan Directory</em> de Lakka esta detectará todos los juegos que encuentre en su base de datos añadiéndolos en varios menús según el sistema emulado del juego en las últimas opciones del menú horizontal de Lakka.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka-games_hu824323f784df132c0c33e217641840f9_818081_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Juegos Lakka"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka-games_hu824323f784df132c0c33e217641840f9_818081_300x200_fit_q90_box.jpg" width="160" height="200" alt="Juegos Lakka" title="Juegos Lakka"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juegos Lakka</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Detectadas las ROMS iniciar un juego basta con seleccionarlo desde los menús e iniciarlo. La mayoría funcionará con un rendimiento óptimo tanto el fluidez de imagen como en sonido, la Raspberry Pi es mucho más potente que los sistemas antiguos que emula, el modelo Raspberry Pi 3 incluso funcionará mejor. Aún asi algunos pueden ir un poco lentos o el sonido no ser completamente fiel al original.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/the-legend-of-zelda_hu39ca57807f5ed283640e80028a620925_139916_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="The Legend of Zelda"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/the-legend-of-zelda_hu39ca57807f5ed283640e80028a620925_139916_300x200_fit_box_3.png" width="140" height="200" alt="The Legend of Zelda" title="The Legend of Zelda"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/zelda-II-the-adventure-of-link_hu63f0e922d615f71d9710fba25de4ede9_84794_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Zelda-II: The Adventure of Link"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/zelda-II-the-adventure-of-link_hu63f0e922d615f71d9710fba25de4ede9_84794_300x200_fit_box_3.png" width="146" height="200" alt="Zelda-II: The Adventure of Link" title="Zelda-II: The Adventure of Link"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/super-mario-bros-3_hua1ca64094a72c2e8cf3bf9808d6805a1_110980_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Super Mario Bros 3"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/super-mario-bros-3_hua1ca64094a72c2e8cf3bf9808d6805a1_110980_300x200_fit_box_3.png" width="146" height="200" alt="Super Mario Bros 3" title="Super Mario Bros 3"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/mega-man-5_hua9e290a0024e55d79ec8b3048eaf5dd1_197813_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Mega Man 5"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/mega-man-5_hua9e290a0024e55d79ec8b3048eaf5dd1_197813_300x200_fit_box_3.png" width="142" height="200" alt="Mega Man 5" title="Mega Man 5"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/1943_huaef99bddb12e1c97134ab2fb50de5614_557885_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="1943"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/1943_huaef99bddb12e1c97134ab2fb50de5614_557885_300x200_fit_box_3.png" width="144" height="200" alt="1943" title="1943"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/sonic-the-hedgehog_hub9781e6ba4310f33e0f23e679799bf12_169500_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Sonic The Hedgehog"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/sonic-the-hedgehog_hub9781e6ba4310f33e0f23e679799bf12_169500_300x200_fit_box_3.png" width="141" height="200" alt="Sonic The Hedgehog" title="Sonic The Hedgehog"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Varios juegos de la NES y Sega</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Tenía dudas por la calidad de los mandos por si eran demasiado frágiles, sin embargo, cuando me han llegado y los he visto me han parecido muy decentes y creo que tratándolos bien van a aguantar mucho tiempo. Además, la Raspberry Pi y Lakka los han reconocido sin ningún tipo de problema tanto conectando uno individualmente o los dos al mismo tiempo reconociendo correctamente todos los botones. Lo único que he tenido que hacer es configurar en el menú <em>Input &gt; Menu Toggle Gamepad Combo</em> (se elige con la cruceta a derecha e izquierda) un botón para salir de un juego pulsando a la vez los botones <em>Start + Select</em>.</p>
<p>Tampoco he tenido ningún problema para que me funcione por el HDMI como también por la salida de vídeo RCA y el sonido por el jack de 3.5mm que posee la Raspberry Pi 1 original que tengo, todo me ha funcionado sin haya tenido que realizar ninguna acción.</p>
<p>Si añadimos algunos juegos de <em>arcade</em> que Lakka no reconoce es posible crear una <a href="http://www.lakka.tv/doc/Playlists/">lista personalizada de juegos</a>, el nombre de la lista determina los iconos de los juegos y las <a href="https://forums.libretro.com/t/megathread-which-roms-work-with-lakka/5566">rutas de los <em>cores</em></a> dependen del sistema a emular, es probable que funcionen con <em>FB Alpha - Arcade Games</em> o <em>MAME</em>. Es importante no renombrar los nombres de los archivos zip de las ROMs ya que es necesario que tengan el nombre original para funcionar bien.</p>
<p>También es posible crear una lista de juegos favoritos (muy útil si tenemos muchos juegos), para ello hay que una vez iniciado el juego salir al menú con la combinación de teclas configurada en <em>Settings &gt; Input &gt; Menu Toggle Gamepad Combo</em> y usar la opción <em>Add to favorites</em>. Desde el mismo menú es posible salir del juego u obtener una captura de pantalla. La lista de favoritos se guarda en <em>Configfiles &gt; retroarch &gt; content_favorites.lpl</em> y el historial en <em>Configfiles &gt; retroarch &gt; content_history.lpl</em> por si se quiere editar manualmente.</p>
<p>Como son muchas ROMs reconocer una entre las muchas que hay o ver como es el juego sin entrar en él está la opción de descargar imágenes del juego y elegir ver una imagen de como es el juego, su portada o su pantalla inicial. Las imágenes se pueden descargar desde la opción <em>Main Menu &gt; Online Updater &gt; Thumbnails Updater</em>.</p>
<p>Al obtener ROMs de forma individual a veces es difícil dar con una que funcione, de algunos juegos hay varias versiones y es posible que algunas de ellas fallen al cargarse, hay que tener un poco de paciencia para encontrar la correcta.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/the-legend-of-zelda-screenshot_hu66fed8df68f46fcc35f3677e2ef44d56_3185_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="The Legend of Zelda"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/the-legend-of-zelda-screenshot_hu66fed8df68f46fcc35f3677e2ef44d56_3185_300x200_fit_box_3.png" width="229" height="200" alt="The Legend of Zelda" title="The Legend of Zelda"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Juego The Legend of Zelda de NES</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Ya solo queda pasar algunos buenos momentos con estos juegos antiguos pero entretenidos, nosotros o los más pequeños de la casa. Otra opción alternativa a Lakka para el mismo propósito es <a href="https://retropie.org.uk">RetroPie</a> aunque la primera soporta algunos modelos mas de placas similares a la Raspberry Pi.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/05/raspberry-pi-desempaquetado-unboxing.html">Raspberry Pi, desempaquetado</a></li>
<li><a href="http://thumbnailpacks.libretro.com/">Imágenes juegos</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nintendo_video_game_consoles">Nintendo video game consoles</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Sega_video_game_consoles">Sega video game consoles</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>