<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/juegos/</id>
    <updated>2024-12-05T18:00:00+02:00</updated>
    <author></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/analisis-guia-y-consejos-del-juego-roguelike-darkest-dungeon/</id>
        <title>Análisis, guía y consejos del juego roguelike Darkest Dungeon</title>
        <updated>2021-08-29T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-07-03T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/analisis-guia-y-consejos-del-juego-roguelike-darkest-dungeon/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Si hay un juego en el que no hay una decisión perfecta o en el que hay que hacer sacrificios ese es Darkest Dungeon. Seguir avanzando en una mazmorra supone un riesgo, tocar un objeto sin la provisión adecuada puede tener efectos muy negativos, a veces para completar una misión hay que sacrificar un héroe, equiparse con un abalorio aparte de los efectos positivos la mayoría tiene efectos negativos. Darkest Dungeon es un juego difícil en el que en gran medida para completarlo hace falta conocerlo muy bien, sin una guía y consejos es muy difícil llegar al su final o requeriría mucho tiempo para aprender todos sus trucos, con algunos de ellos el éxito no está asegurado pero hay mayor probabilidad de conseguirlo. Está guía es introductoria no es exhaustiva para completarla incluye varios enlaces con mucha información para profundizar más.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/analisis-guia-y-consejos-del-juego-roguelike-darkest-dungeon/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/los-mejores-juegos-gratuitos-o-free-to-play-de-pc-consolas-y-movil/</id>
        <title>Los mejores juegos gratuitos o free to play de PC, consolas y móvil</title>
        <updated>2021-05-16T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-16T17:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/los-mejores-juegos-gratuitos-o-free-to-play-de-pc-consolas-y-movil/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Para jugar no hace falta comprar los juegos en el mismo momento en que los juegos se publican, en poco tiempo bajan de precio de forma significativa. Pero incluso hay muchos juegos de muy buena calidad que son completamente gratuitos, los hay para todas las plataformas ya sean PC, consolas e incluso teléfonos móviles. Hay juegos gratuitos de varios géneros ya sea de disparos, estrategia o rol, algunos tienen mecánicas de juegos de varios de estos géneros.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/los-mejores-juegos-gratuitos-o-free-to-play-de-pc-consolas-y-movil/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/analisis-de-la-serie-de-juegos-de-plataformas-trine/</id>
        <title>Análisis de la serie de juegos de plataformas Trine</title>
        <updated>2021-03-20T09:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-03-20T09:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/analisis-de-la-serie-de-juegos-de-plataformas-trine/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La serie de juegos Trine destacan por su nivel artístico gráfico y como juego de plataformas con puzles, incluso el primer Trine destaca en esto. Los juegos están basados en las aventuras de tres personajes un caballero, un mago y una ladrona cuya historia es narrada antes de cada nivel y está completamente doblada al español. El objetivo es llegar al final de cada nivel empleando una combinación de habilidades de cada personaje pero para darle más diversión al juego es posible completarlo con varios niveles de dificultad o como objetivos adicionales encontrar todo los orbes de experiencia, algunos de los cuales están un poco escondidos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/analisis-de-la-serie-de-juegos-de-plataformas-trine/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/estrategia-de-batalla-basica-en-el-juego-world-of-warships-legends/</id>
        <title>Estrategia de batalla básica en el juego World of Warships Legends</title>
        <updated>2021-01-10T09:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-01-10T09:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/estrategia-de-batalla-basica-en-el-juego-world-of-warships-legends/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El juego World of Warships es un juego de estrategia en el que la habilidad en el manejo del mando o disparo no es tan importante para ser un jugador que tenga un nivel por encima de la media. Otra parte importante de este juego es el juego en equipo en la que cada miembro según clase de barco y características ha de desempeñar su papel para que el equipo consiga la victoria. Conocer la misión de cada barco, las características de barco propio y del contrario junto con otras nociones básicas como que objetivos enemigos son los prioritarios, dónde posicionarse y que errores comunes no cometer también contribuyen a ser un mejor jugador.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/estrategia-de-batalla-basica-en-el-juego-world-of-warships-legends/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/analisis-y-guia-del-juego-de-rol-for-the-king/</id>
        <title>Análisis y guía del juego de rol For the King</title>
        <updated>2021-01-02T11:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-01-02T11:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/analisis-y-guia-del-juego-de-rol-for-the-king/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El juego de rol For the King no destaca por tener los gráficos más avanzados o una historia muy elaborada. Lo compensa con una muy buena implementación de lo esencial en un juego de rol con múltiples clases de personajes, estadísticas en cada atributo, equipo y objetos, un sistema de combate sencillo, rápido y bien implementado basado en estadística que requiere pensar en la acción a realizar durante el turno de combate. Un juego sencillo a la vez que bastante entretenido en la categoría de juego de rol, estrategia, exploración de mazmorras y combate por turnos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/analisis-y-guia-del-juego-de-rol-for-the-king/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/11/como-encontrar-las-mejores-ofertas-de-juegos-para-consola-y-pc/</id>
        <title>Cómo encontrar las mejores ofertas de juegos para consola y PC</title>
        <updated>2020-11-01T02:00:00+01:00</updated>
        <published>2020-11-01T00:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/11/como-encontrar-las-mejores-ofertas-de-juegos-para-consola-y-pc/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>En las diferentes tiendas digitales de venta de juegos cada semana o quincena hay nuevos juegos con importantes descuentos y ofertas con los que ahorrar, momento ideal para comprarlos a precio reducido aquellos que están en la lista de deseados y bajo seguimiento. Algunas tiendas de juegos envían notificaciones con los juegos en oferta de la lista de favoritos, otras páginas especializadas permiten además hacer un seguimiento del histórico de los precios y también recibir alertas cuando alguno de los juegos bajo seguimiento varía su precio con un descuento durante un periodo de unos días.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/11/como-encontrar-las-mejores-ofertas-de-juegos-para-consola-y-pc/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/analisis-y-guia-completa-del-juego-horizon-zero-dawn/</id>
        <title>Análisis y guía completa del juego Horizon Zero Dawn</title>
        <updated>2020-10-12T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-10-12T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/analisis-y-guia-completa-del-juego-horizon-zero-dawn/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Horizon Zero Dawn un juego de mundo abierto cuenta una historia de acción ambientada en un mundo donde existen unas máquinas metálicas con rasgos de animales, pero un mundo habitado por tribus con una tecnología de arcos y fechas que siguen una religión de la diosa Madre y que repudian y temen el mundo de los antiguos. Aloy quiere conocer porque es una paria en la tribu y en su búsqueda de respuestas a sus preguntas descubre muchas otras cosas del mundo en el que vive.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/analisis-y-guia-completa-del-juego-horizon-zero-dawn/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/</id>
        <title>Sobre la generación de consolas PlayStation 5 y Xbox Series X/S antes de que se comercialice y la renovación del hardware de PC</title>
        <updated>2020-10-11T00:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-10-11T00:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/analisis-y-guia-del-juego-de-estrategia-frostpunk/</id>
        <title>Análisis y guía del juego de estrategia Frostpunk</title>
        <updated>2020-05-10T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-05-10T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/analisis-y-guia-del-juego-de-estrategia-frostpunk/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Frostpunk ha sido uno de los juegos con los que he disfrutado mucho de los pocos que he jugado hasta el momento en la PlayStation 4. Su historia diferente y el tener que tener que tomar decisiones difíciles para conseguir la supervivencia de la colonia lo hacen distinto a los muchos otros juegos disponibles. No es muy largo pero acabado activa nuevos modos de juego para seguir jugándolo.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/05/analisis-y-guia-del-juego-de-estrategia-frostpunk/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/04/introduccion-al-juego-de-batallas-navales-world-of-warships-legends-para-consola/</id>
        <title>Introducción al juego de batallas navales World of Warships Legends para consola</title>
        <updated>2020-04-06T18:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-04-05T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/04/introduccion-al-juego-de-batallas-navales-world-of-warships-legends-para-consola/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>World of Warships es un juego de competición entre jugadores ambientado en batallas navales. Tienen un componente de rol a poder elegir barcos cada uno con diferentes estadísticas, capitanes e inspiraciones o módulos pero en lo que creo que destaca sobre otros juegos por internet con otros jugadores es que este tienen un alto componente de estrategia y de juego en equipo que es decisivo para conseguir la victoria, no dependiendo tanto de la habilidad con el apuntado o habilidad en el manejo del mando aunque también es importante lo es en menor medida. Es gratuito y está disponible para PlayStation 4 y Xbox, su versión para PC es un poco distinta estando disponible a través Steam.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/04/introduccion-al-juego-de-batallas-navales-world-of-warships-legends-para-consola/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/03/que-es-mejor-para-jugar-y-10-variables-para-elegir-entre-pc-o-consola/</id>
        <title>Qué es mejor para jugar y 10&#43; variables para elegir entre PC o consola</title>
        <updated>2020-03-21T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2020-03-21T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/03/que-es-mejor-para-jugar-y-10-variables-para-elegir-entre-pc-o-consola/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Ha una cantidad ingente de juegos nuevos y antiguos a los que jugar. Y múltiples plataformas donde jugar a juegos, las principales PC y consola pero también están los emuladores y aumentarán las personas que lo hacen mediante <em>streaming</em> sin necesidad de gran hardware. Para decidir que plataforma es mejor hay múltiples variables que intervienen, una importante es el precio del hardware, juegos y servicios pero hay algunas otras más. Dada la variabilidad no hay una claramente superior a las otras para todas las personas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/03/que-es-mejor-para-jugar-y-10-variables-para-elegir-entre-pc-o-consola/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/</id>
        <title>El juego XCOM 2 y guía de estrategia</title>
        <updated>2020-02-01T17:00:00+01:00</updated>
        <published>2020-02-01T17:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>XCOM 2 es un juego de estrategia, con combates de acción por turnos, una parte de rol al permitir personalizar los soldados y elegir sus nuevas habilidades al subir de rango, también para las armas, y otra parte de gestión de los limitados recursos ambientado en una lucha contra una invasión alienígena a la tierra. Sin una guía el juego el nivel difícil del juego se convierte en tormento siendo muy difícil de terminar con éxito.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/</id>
        <title>Desempaquetado de PlayStation 4 Slim de 1 TB</title>
        <updated>2019-09-18T14:30:00+02:00</updated>
        <published>2019-09-08T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>A pesar de estar la PlayStation 4 al final de su ciclo de vida igualmente puede ser un buen momento para comprarla por otros motivos. Como por ejemplo que ahora es cuando mejor catálogo de juegos posee y que se ofrece en un modelo <em>slim</em> que consume menos energía, es sensiblemente más pequeña, se calienta menos y es más silenciosa. Como usuario de GNU/Linux y un Intel NUC como ordenador personal una consola es una buena opción como plataforma de juegos sin complicaciones.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/</id>
        <title>Smartcards en vez de discos para una futura generación de consolas</title>
        <updated>2019-08-11T03:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-08-03T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Todo indica que el formato físico de los juegos está a punto de desaparecer en una futura generación de consolas no muy lejana como ya ha ocurrido en gran medida con la música o los libros. Pero los juegos digitales crean otros problemas que los juegos físicos no tienen y es el motivo por el que algunos usuarios son contrarios a solo los digitales, ¿sería posible solución a los problemas de los juegos físicos y de los digitales? Aquí teorizo sobre este tema y planteo una solución, las <em>smartcards</em>.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>