<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/opinion/</id>
    <updated>2022-10-28T18:00:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/</id>
        <title>Sobre las competiciones deportivas de videojuegos o eSports</title>
        <updated>2018-08-15T22:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-08-15T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>El sector de los videojuegos es una industria que mueve miles de millones de euros en todo el mundo mayor que sectores con más historia como la industria del cine, los juegos triple A poseen inversiones y desarrollos cinematográficos. Los computadores y aparatos electrónicos están muy relacionados con los videojuegos ya desde hace mucho tiempo desde que aparecieran en 1947 el <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Primer_videojuego#1947:_Dispositivo_de_Entretenimiento_de_Tubos_de_Rayos_Cat%C3%B3dicos">primer videojuego</a>. En la actualidad los videojuegos son unos programas informáticos de los que en la computación personal más de cómputo requieren a los ordenadores, una buena parte de la presión para mejorar los computadores proviene de los videojuegos con tarjetas gráficas muy potentes, cantidades de memoria consideradas enormes hasta hace una década, procesadores más potentes en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/despues-de-la-guerra-del-numero-de-nucleos-en-los-procesadores-vendra-la-guerra-de-la-computacion-heterogenea-o-manycores/">la guerra actual por añadir más núcleos a las CPU</a>. Recientemente los sistemas operativos y entornos de escritorio han empezado a aprovechar de las capacidades de las tarjetas gráficas o GPU para proporcionar efectos visuales y acelerar algunas operaciones de cálculo más eficientemente que en la CPU.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/1_hu99dd7ef0f4c18cbe11b2e0a0f41d7dc4_12601_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Primer videojuego"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/1_hu99dd7ef0f4c18cbe11b2e0a0f41d7dc4_12601_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Primer videojuego" title="Primer videojuego"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/2_hubd7d40f12653b45bda688b1790567627_19000_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Pong"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/2_hubd7d40f12653b45bda688b1790567627_19000_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Pong" title="Pong"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/3_hu1eac3cda1af1c15a5977c0936ff349a8_24837_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="3 en raya"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/3_hu1eac3cda1af1c15a5977c0936ff349a8_24837_300x200_fit_q90_box.jpg" width="266" height="200" alt="3 en raya" title="3 en raya"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Primeros videojuegos</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Esta es una muestra de la evolución gráfica que han experimentado los juegos desde 1995 hasta 2018, dos décadas en este caso con el juego de ación y aventuras Tomb Raider.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/D-P-smim5gQ" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>La industria de juego sigue creciendo con las nuevas generaciones ya siendo nativos digitales. Desde hace un tiempo se están organizando competiciones deportivas en diferentes juegos populares y se están retransmitiendo en internet en la plataforma especializada en videojuegos <a href="https://www.twitch.tv/">Twitch</a>. Estas competiciones promovidas por actores importantes del hardware interesados en potenciar el sector como <a href="https://www.nvidia.com/es-es/">Nvidia</a>, <a href="https://www.intel.es">Intel</a>, <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a> u otros fabricantes de hardware y estudios de desarrollo de videojuegos como <a href="https://www.blizzard.com/es-es/">Blizzard</a> ofrecen a los finalistas y campeones importantes premios económicos. Tanto que algunas personas se están dedicando ya como profesionalmente con absoluta dedicación a competir y entrenar aprovechando sus habilidades y conocimiento profundo de los juegos en los que están especializados.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/4_hu413e93d4b8876abc767000c1e5f4e442_86753_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Estadio de una final de League of legends"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/4_hu413e93d4b8876abc767000c1e5f4e442_86753_600x450_fit_q90_box.jpg" width="600" height="337" alt="Estadio de una final de League of legends" title="Estadio de una final de League of legends"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Estadio de una final de League of legends</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Algunos de los juegos actuales en los que se realizan competiciones son <a href="https://playhearthstone.com/es-es/">Hearthstone</a>, <a href="https://play.euw.leagueoflegends.com/es_ES">League of legends</a>, <a href="https://clashroyale.com/es/">Clash Royale</a>, &hellip; que han sido diseñados no solo como para el entretenimiento como los juegos de hace unas pocas décadas para competir entre humano e inteligencia artificial más o menos inteligente o automática de la máquina sino para ser jugados de forma competitiva entre humanos principalmente.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://gaming.youtube.com/embed/lBWgRCRH1Gs" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://gaming.youtube.com/embed/NpVXLpkjUCc" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://gaming.youtube.com/embed/MUb8dGKpuEE" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>Es plausible que en un futuro estas competiciones se conviertan en eventos deportivos con el potencial de ser el equivalente en los <em>eSports</em> como hoy lo son la liga de campeones europea, la copa del mundo de fútbol, la Super Bowl o las finales de la NBA ya sea en modalidades de por equipos o de selecciones por país.</p>
<p>Hace unas semanas veía en directo una final del juego para móvil Clash Royale, estaba muy bien organizada con un escenario muy cuidado y locutores en directo retransmitiendo en directo la final. Igual que ver una final de fútbol es entretenido y emocionante ver una final de un juego de ordenador en una competición tiene varios de los mismos ingredientes para ser igual de entretenido. Es difícil pronosticar que lleguen al nivel de una Champions League, mundial o europeo de fútbol pero dentro de unos años los gustos pueden cambiar más aún si los señores feudales que dirigen el fútbol tratan de ordeñar a los aficionados con la televisión de pago dejando al margen a muchas personas que no se lo pueden permitir, en cualquier caso es muy posible que los <em>eSports</em> sigan creciendo en popularidad solo está por ver a que ritmo.</p>
<p>Este es un documental sobre lo que rodea a las  competiciones deportivas en equipos y sobre los <em>eSports</em>.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/yvxMwoYuSp4" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://esports.xataka.com/">Xataka eSports</a></li>
<li><a href="https://www.elconfidencial.com/tecnologia/2017-06-06/gamerswalk-esports-twitch-amazon_1394223/">Los &rsquo;eSports&rsquo; se calientan: 600.000 € para la alternativa española a Twitch (Amazon)</a></li>
<li><a href="http://www.elconfidencial.com/empresas/2017-05-13/deportes-electronicos-esports-regulacion-situacion-espana-jugadores-deporte-ligas_1381822/">&rsquo;eSports&rsquo;: los bufetes se calzan las botas para jugar un partido de 600 millones de euros</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/despues-de-la-guerra-del-numero-de-nucleos-en-los-procesadores-vendra-la-guerra-de-la-computacion-heterogenea-o-manycores/</id>
        <title>Después de la guerra del número de núcleos en los procesadores, ¿vendrá la guerra de la computación heterogénea o manycores?</title>
        <updated>2018-08-04T00:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-08-03T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/despues-de-la-guerra-del-numero-de-nucleos-en-los-procesadores-vendra-la-guerra-de-la-computacion-heterogenea-o-manycores/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/intel.svg" width="300" height="199" alt="Intel" title="Intel"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/amd.svg" width="300" height="71" alt="AMD" title="AMD"  class=""></p>
</div>
<p>Hace alguna década los procesadores eran de un solo núcleo y hasta la aparición de Windows NT y GNU/Linux los sistemas operativos no se aprovechaban plenamente las capacidades de multiprogramación de los procesadores que ya se incluían desde los <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Intel_80386">Intel 386</a>.</p>
<p>La mejora de rendimiento en los procesadores se conseguía a base de mejores diseños en los procesadores como la segmentación, superescalaridad, caches de datos e caches de instrucciones más grandes que era posible debido también en parte al mayor número de transistores que permitían incluir los procesos de litografía de tamaño más reducidos para los transistores, también por la adición de nuevas <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Instruction_set_architecture">instrucciones en el conjunto de la arquitectura</a> o ISA, o mayor número de registros y de mayor tamaño entre otras cosas.</p>
<p>Un menor tamaño de los transistores permite menor consumo de energía con menor calor a disipar al mismo tiempo que alcanzar mayores velocidades de funcionamiento para el procesador. Desde unas decenas de Khz, luego decenas Mhz, más tarde varios cientos de Mhz hasta alcanzar el hito del 1 Ghz en el año 2000, cada uno se atribuye ser el primero en alcanzarlo por pate de <a href="https://www.intel.es">Intel</a> con el <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Intel_Pentium_III">Pentium III</a> y por <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a> con una de sus buenas épocas con los <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/AMD_Athlon">Athlon</a>, o hasta el punto actual límite de entre 2 y 4 Ghz.</p>
<p>Aumentar más la velocidad de funcionamiento en herzios de los procesadores en los niveles actuales provoca que el calor disipado aumente drásticamente y reducir el tamaño de los transistores está empezando a ser costoso (como le está costando ya a Intel pasar de los 14nm a los 10nm, 5 años ya empleando en diferentes generaciones los mismos 14nm) y dentro de no tanto se alcanzará el límite atómico de los materiales que se usan actualmente previsiblemente en los 2-3 nm. Mejores diseños en los procesadores permite aumentar el número de instrucciones por ciclo de reloj o IPC pero entre cada generación no suele estar más de un 3 y 10%. De modo que para aumentar el rendimiento más significativamente al no poder aumentar la velocidad y las mejoras de diseño no proporcionan aumentos tan significativos como en anterioridad la estrategia actual ha sido incluir más núcleos, desde los Intel Core 2 Duo y los AMD Athlon x2 lo normal ha sido que tengan dos núcleos y ahora están empezando a estar disponibles para el consumidor personal procesadores de 4, 8, 16 e incluso 32 núcleos que con <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Simultaneous_multithreading">SMT</a> como Intel lo denomina en su implementación <em>Hyper Threading</em> son capaces de manejar el doble de hilos, con multiprocesamiento real en vez de simulado como los procesadores de un único núcleo.</p>
<p>Por un tiempo el aumento de núcleos permitirá aumentar en mayor medida el rendimiento en aquellas tareas paralelizables o permitiendo manejar más tareas que con otras técnicas. Si empleando 12 nanómetros AMD ha sido capaz de empaquetar 32 núcleos en los <a href="https://www.amd.com/en/products/ryzen-threadripper">Threadripper</a> de la serie 2000 con 7 nanómetros por que no iba ha ser capaz de empaquetar 64. Sin embargo, aumentar el número de núcleos indefinidamente no es escalable manteniendo la coherencia de las caches (que todos los procesadores vean el mismo valor de una posición de memoria) dada la carga que suponer mantener esa coherencia en todas las caches de un gran número de núcleos. Tampoco por los fallos de fabricación que se producen lo que obliga a desactivar núcleos y venderlos con menos núcleos activos, a mayor número de núcleos mayor probabilidad de que algunos contengan fallos.</p>
<p>Me pregunto si llegado el límite de no poder incluir más transistores en el mismo espacio sin el espacio que dejaba la reducción de nanómetros llegará un punto en el que no se podrán incluir más núcleos o una gran cantidad de núcleos iguales no es lo más eficiente cuando solo unos pocos está siendo utilizados o hay diversidad de tareas, unas que requieren alto rendimiento por usar de forma intensiva la CPU y otras que no por estar restringidas por operaciones de entrada y salida mucho más lentas que la capacidad de la CPU. En sus diseños de procesadores ARM permite una <a href="https://developer.arm.com/technologies/big-little">arquitectura big.LITTLE</a> donde no todos los núcleos son iguales, posee núcleos de diferente tipo unos pocos como los <a href="https://developer.arm.com/products/processors/cortex-a/cortex-A75">Cortex-A75</a> ofrecen gran rendimiento a base de mayor consumo siendo más grandes y otros pocos como los <a href="https://developer.arm.com/products/processors/cortex-a/cortex-a55">Cortex-A55</a> con menor rendimiento pero más eficientes energéticamente y pequeños utilizando el sistema en cada momento los más adecuados para las tareas en ejecución.</p>
<p>Pero en la arquitectura x86/x64 de Intel y AMD aún no hay todavía una implementación de algo similar a lo empleado por ARM. Las restricciones y límites impuestos de ser cada vez más difícil reducir los nanómetros y no poder incluir más transistores en el mismo tamaño quizá haga que los que se puedan incluir deban ser mejor aprovechados y haga que Intel o AMD desarrollen una nueva arquitectura x86 con soporte de big.LITTLE similar a la de ARM. Cuando se llege al límite de 2 nanómetros ya la litografía ya no será lo que permita aumentar el rendimiento o se necesitarán nuevos materiales o procesos de fabricación, seguramente se requerirán nuevos diseños de arquitectura.</p>
<p>Bueno, la posible arquitectura <em>big.LITTLE</em> para x86 es una conjetura mía, muy posiblemente los ingenieros de Intel y AMD encuentren otras soluciones para seguir haciendo que cada generación de procesadores tenga un aumento de rendimiento significativo. La que hice sobre <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/">la convergencia que sería la siguiente disrupción tecnológica</a> aún no se ha producido.</p>
<p>Una de las soluciones previsibles es que se empleen otros materiales distintos a los que desde hace décadas con el silicio se ha estado empleado: grafeno, siliceno, molibdenita o interconexiones ópticas. Permitiendo mayores frecuencias y con menor calor disipado lo que equivaldrá a poder seguir aumentando la capacidad de cómputo.</p>
<p>Otra es aprovechar más la computación heterogénea para delegar tareas que son más eficientes realizarlas en un procesador especializado en vez de uno de propósito general como la CPU, un ejemplo de este caso es la GPU para los gráficos pero empleando la capacidad de estas también para tareas de propósito general de cálculos, una API como <a href="https://www.khronos.org/opencl/">OpenCL</a> permite realizar cálculos en la GPU para procesamiento de audio, vídeo, imagen, criptografía, &hellip; Otro serían los <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_signal_processing">DSP</a> para procesamiento de señales como audio o vídeo. Una forma de computación heterogénea hace en el caso de la CPU y GPU que compartan la misma memoria del sistema evitando tener que hacer copias de los datos entre memorias al tenerlas dedicadas en exclusiva a cada una de los procesadores.</p>
<p>Finalmente, pueden estar los <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Manycore_processor">procesadores <em>manycore</em></a> que a diferencia de los <em>multicore</em> actuales integran un número de núcleos más grande en varios órdenes de magnitud (100, 1000) e independientes que palía el problema de los <em>multicore</em> y su escalabilidad en número de núcleos por mantener la coherencia de las caches. Y para estos casos es más adecuado la arquitectura de procesadores ARM mucho más simple que la arquitectura x86, con procesadores más pequeños y más eficientes pero mayor número de ellos. Unido a si <a href="https://www.qualcomm.com/">Qualcomm</a> consigue traducir las instrucciones x86 sobre las de ARM manteniendo la compatibilidad con todo el software puede poner en serios aprietos la arquitectura x86 y hacer una realidad la citada convergencia entre móvil y PC. Siempre y cuando Intel lo permita, tal vez amenazado su hegemonía como recurso podrá defenderse de forma legal con juicios de patentes.</p>
<p>Y en esa guerra de computación heterogénea y <em>manycore</em>, aunque eso es mucho decir, puede que salga vencedora ARM y la actual guerra de núcleos entre Intel y AMD quede como una anécdota en la historia como ya hay muchas otras.</p>
<p>Si quieres conocer más en detalle los procesadores tanto de su historia, evolución y funcionamiento más minucioso la enciclopedia <a href="https://amzn.to/2n7Ayuv">El mundo de Bitman</a> de <a href="https://twitter.com/_iandatux_">@<em>iandatux</em></a> recoge en varios volúmenes una ingente cantidad de información que leyendo el indice de contenidos de cada libro se presenta muy interesante, diría que la obra disponible más completa sobre los procesadores, además en español. Si te interesa el tema me parece imprescincdible, en la descripción de los libros en Amazon están los índices completos. Por ejemplo, concretamente el volumen V cubre los materiales candidatos a emplearse en el futuro, los límites de los semiconductores actuales y el futuro en los procesadores que comento brevemente en este artículo:</p>
<ul>
<li><a href="https://amzn.to/2AE9v3u">El mundo de Bitman Volumen I: Regreso al futuro de la computación</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2vyC0dc">El mundo de Bitman Volumen II: Caminando entre bits</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2OHH2Nl">El mundo de Bitman Volumen III: Los pilares del microprocesador</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2vup9bK">El mundo de Bitman Volumen IV: Mr. C y la fábrica de chips</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2neGP7T">El mundo de Bitman Volumen V: El enigma de la microelectrónica</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2vgvpoj">El mundo de Bitman Volumen VI: Viaje al centro de la CPU - Parte 1 de 2</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2vupjjm">El mundo de Bitman Volumen VI: Viaje al centro de la CPU - Parte 2 de 2</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2vtMxX0">El mundo de Bitman Volumen VII: En busca del valle de la sabiduría</a></li>
</ul>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D696XBB&amp;linkId=68de3e78830192ba75c0512a8b048e63" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D6BF6CW&amp;linkId=769694edd9c03d5e1a74b03b7eade17c" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D69FJZ6&amp;linkId=b1f514ab8a8cae2115f747df36ac6f50" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D6CNWXY&amp;linkId=746131c517ce1fcff5123b245b7b14e3" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D6DKR6M&amp;linkId=d1f99426a5b8f832bed37cfe2dc523ce" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D6DJY7S&amp;linkId=a815ffc4213a965f1e5c563d251ebf70" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1983184802&amp;linkId=f8912ba1ea6fef10df26ccbcdd518fea" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D6C48R2&amp;linkId=c198603a8ed771769efbefe232468ecb" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>Dentro de unos años, lustros o alguna década revisaré estos artículos de predicción a ver cuanto hay de acierto en la evolución de la tecnología que se produzca finalmente.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/ARM_big.LITTLE">ARM big.LITTLE</a></li>
<li><a href="https://www.taringa.net/posts/ciencia-educacion/11725464/Materiales-del-futuro-Grafeno-Vs-Siliceno-Megapost.html">Materiales del futuro! Grafeno Vs Siliceno</a></li>
<li><a href="https://www.conectronica.com/fibra-optica/cables-de-fibra-optica/fibra-optica-multi-nucleo-para-interconexiones-opticas-con-la-mayor-densidad">Fibra óptica multi-núcleo para interconexiones ópticas con la mayor densidad
</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/</id>
        <title>Sobre la venta entre particulares de eBay, milanuncios y Wallapop</title>
        <updated>2018-07-08T21:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-07-08T21:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>Ya he escrito en un varios artículos relacionados comentando que estoy <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/">interesando en comprar un Intel NUC</a> pero como lo que quiero aún no se comercializa la espera ya se me está haciendo muy larga, me estoy aburriendo un poco de impaciencia y para entretenerme mientras me ha dado por buscar NUCs en las principales páginas de venta entre particulares y de segunda mano como <a href="https://www.ebay.es/">eBay</a>, <a href="https://www.milanuncios.com">milanuncios</a> y <a href="https://es.wallapop.com/">Wallapop</a>. Por curiosidad a ver que precio tienen y si me resultaría atractivo comprar un NUC de una generación anterior en vez de la última que saldrá ya no a mucho tardar.</p>
<p>He buscado en esas 3 webs por modelos de Intel NUC, no hay pocos, me ha sorprendido la cantidad de ellos que se publicitan como con poco uso, como nuevo, alguno con <em>ticket</em> de compra en garantía e incluso alguno con el precinto de plástico que le envuelve sin romper con lo que es sinónimo de que no ha sido usado ni abierto. Pero si bien hay algunos anuncios interesantes un buen porcentaje los calificaré de morralla con precios que me parece no se corresponden con el de referencia en una tienda como <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> nuevos, sino el exacto, el equivalente similar.</p>
<p>Hay que tener en cuenta que son de segunda mano, hay incertidumbre del estado del producto, sin garantía de dos años en el funcionamiento del producto, falta confianza en la transacción para evitar estafas y problemas.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/ebay.svg" width="218" height="98" alt="eBay" title="eBay"  class="lozad ">
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/milanuncios.svg" width="218" height="58" alt="milanuncios" title="milanuncios"  class="lozad ">
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/wallapop.svg" width="150" height="150" alt="Wallapop" title="Wallapop"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<p>Por tantear un NUC en el que podría estar interesado contacté con el vendedor de <a href="https://www.milanuncios.com/ordenadores-de-segunda-mano/mini-pc-intel-nuc-i5-8gb-500gbm-2-266347572.htm">un anuncio en milanuncios</a>, se pedía 420 € por un NUC modelo <a href="https://www.intel.com/content/www/us/en/products/boards-kits/nuc/kits/nuc7i5bnh.html">NUC7I5BNH</a> incluyendo 8 GiB de memoria y un SSD WD Blue de 250 GiB. El NUC nuevo en <a href="https://www.pccomponentes.com/">PcComponentes</a> está al precio de 370 €, el SSD a 80 € y una memoria equivalente a 80 € en Amazon. En total nuevos serían 530 €, un descuento de 110 € pero con las contrapartidas que comento en el párrafo anterior. Por probar le ofrecía 175 € que estaría dispuesto a pagarle solo por el NUC ya que en la memoria y el SSD no es lo principal en lo que estaba interesado. En aproximadamente una hora recibo la contestación y me ofrece únicamente el NUC a 280 € + 12 € en gastos de envío. Lógicamente cada parte defendiendo su posición, yo comentándole el precio en tienda física, garantía, confianza en la transacción, Intel NUC Bean Canyon a punto de salir y él que me ofrece pago por PayPal para mayor confianza, dos módulos de 8 GiB a 60 € y que no tiene prisa en venderlo con lo que no se mueve mucho del precio anunciado. Desisto.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-milanuncios-1_hu29af48f5e92b3ad8475811d846ed71cf_251975_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Intel NUC con aspecto interesante"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-milanuncios-1_hu29af48f5e92b3ad8475811d846ed71cf_251975_300x200_fit_q90_box.jpg" width="130" height="200" alt="Intel NUC con aspecto interesante" title="Intel NUC con aspecto interesante"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-milanuncios-2_huab1542795b7d242a79d87e5aed634a1f_134300_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Intel NUC con aspecto interesante"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-milanuncios-2_huab1542795b7d242a79d87e5aed634a1f_134300_300x200_fit_q90_box.jpg" width="160" height="200" alt="Intel NUC con aspecto interesante" title="Intel NUC con aspecto interesante"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Intel NUC con aspecto interesante</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Este era uno de los pocos que me han resultado atractivos otros es que son morralla y se encuentran ejemplos de ellos en cualquiera de las tres páginas, no se si esperando encontrar algún comprador despistado. Como este parecido al del vendedor anterior pero con un precio de 589 €, que vamos todo nuevo no cuesta eso.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-wallapop-1_hu593021824746dd550b572ec7a74b60ca_132862_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Ejemplo morralla"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-wallapop-1_hu593021824746dd550b572ec7a74b60ca_132862_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="120" alt="Ejemplo morralla" title="Ejemplo morralla"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-wallapop-2_hue01988218668526f9ea8f70eedd8b13d_196177_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Ejemplo morralla"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-wallapop-2_hue01988218668526f9ea8f70eedd8b13d_196177_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="181" alt="Ejemplo morralla" title="Ejemplo morralla"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Ejemplos de morralla</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Los vendedores de estas páginas ofrecen algo de descuento sobre nuevo en tienda pero en lo poco que he visto no más de un 20%, si se rastrea está página y coincide el momento adecuado quizá pueda encontrarse alguna ganga pero me quedo con la sensación de que serán excepciones y no la norma. En definitiva me han parecido que en estas páginas si quieres o vas ajustado de presupuesto se puede encontrar algo de descuento si no es prioritario la segunda mano, garantía, confianza en la transacción y tiempo dedicado al filtrado de la morralla.</p>
<p>No me va a quedar mucho más remedio que esperar a que Intel finalmente comercialice los Bean Canyon sabiendo que pagaré más que por estas otras opciones ligeramente más económicas pero con más tranquilidad.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/</id>
        <title>Decidido a comprar un Intel NUC entre las opciones que he evaluado</title>
        <updated>2018-07-01T19:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-06-23T22:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/intel.svg" width="300" height="199" alt="Intel" title="Intel"  class=""></p>
</div>
<p>El ordenador portátil que tenía sigue siendo perfectamente útil, sin embargo, en algunos casos concretos de mi uso la cantidad de memoria que tenía se me estaba quedando corta y cuando me pasa esto suelo aprovechar si alguien de mi entorno necesita ordenador traspasarlo y yo comprarme otro nuevo.</p>
<p>El ordenador que tenía era un <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/12/desempaquetado-sony-vaio-e-14p.htmlindex-amp.html">Sony VAIO de finales del 2012</a> con un procesador <a href="https://ark.intel.com/es-es/products/67355/Intel-Core-i5-3210M-Processor-3M-Cache-up-to-3_10-GHz-rPGA">Intel i5-3210M</a> con gráfica integrada <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_Graphics_Technology#Ivy_Bridge">HD 4000</a>, 8 GiB de memoria, almacenamiento de estado sólido Samsung 840 EVO de 256 GiB con interfaz SATA y una pantalla de resolución 1600x900. Durante todo este tiempo me ha funcionado a la perfección, incluso con su gráfica me fue suficiente para un entorno de escritorio <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a> con <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> y he acabado muy contento con la marca <a href="https://www.sony.es/">Sony</a> al contrario de mi anterior portátil <a href="https://www.dell.com/">Dell</a> XPS 1530 de la que no pienso comprar nunca nada de esta marca, quizá tuve mala suerte pero el portátil Dell no fue barato, no acabé contento con la calidad del producto pasado el encantamiento inicial y al final acabó totalmente muerto sin ni siquiera encenderse.</p>
<p>Con lo que desde hace unos meses he empezado a barajar <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/intentando-elegir-portatil-nuc-o-mini-itx-para-comprar-nuevo-equipo/">opciones para comprar equipo</a> con los requisitos que tengo de ser lo más pequeño posible, silencioso, con 32 GiB de memoria, procesador con mínimo 4 cores y 8 hilos, no necesito tarjeta gráfica dedicada ya que no jugaré a juegos o una integrada con bajar calidad de detalles me servirá a modo ocasional. También quería una pantalla externa de 25&quot; o 27&quot; con resolución de 2K para mayor comodidad y evitar problemas por estar con la cabeza medio agachada durante bastante tiempo. Habiendo pasado 5 años desde mi anterior portátil Sony quiero que el ordenador sea un salto significativo en lo que tenía por eso el requerimiento de los 4 cores, los 32 GiB de memoria y la pantalla 2K. La memoria a pesar del caro precio de la DDR4 en el momento de este artículo. El SSD es la mejor inversión para mejorar el rendimiento que uno puede hacer, más que el procesador. El SSD probablemente elija uno en formato M.2 con interfaz NVMe que tienen una tasa de transferencia 3 veces superior a los SSD con interfaz SATA que ya son rápidos, los NVMe son algo más caros pero no mucho más.</p>
<p>He barajado varias opciones principalmente ordenadores en factor de forma pequeños como los <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing">Intel NUC</a>, <a href="http://es.gigabyte.com/products/select/desktop_platform/Mini-PcBarebone">Gigabyte Brix</a>, <a href="https://www.zotac.com/es/product/mini_pcs/overview">Zotac</a>, <a href="https://www.msi.com/Desktops/#?tag=Pro-Series">MSI Cubi</a>, <a href="https://slimbook.es/one-minipc-potente">Slimbook ONE</a>, <a href="https://slimbook.es/pro-ultrabook-13-aluminio">Slimbook PRO2</a> o <a href="https://www.amd.com/es/ryzen">AMD Ryzen</a> montando un <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Mini-ITX">mini-ITX</a>. Ya estoy casi decidido a lo que compraré y no quiero esperar mucho más a tener equipo propio de cuando se comercialicen y aunque estoy aguantando con un Mac del trabajo comentando <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/">Tu con tu macOS yo con mi GNU/Linux</a>. Será con mucha probabilidad un Intel NUC Bean Canyon que se lanzarán en la segunda mitad del 2018.</p>
<p>A pesar de saber que todos los procesadores Intel de la última década está afectados por los <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/">importantes problemas de seguridad Meltdown y Spectre</a> que se están mitigando por software, de momento no se ha descubierto una forma de aprovecharlos pero quizá en un futuro se pueda y afecte de forma importante al rendimiento para corregirlos si es que se puede. Pero es que el resto de opciones he ido descartando por otros motivos.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/meltdown.svg" width="200" height="200" alt="Meltdown" title="Meltdown"  class="lozad ">
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/spectre.svg" width="200" height="200" alt="Spectre" title="Spectre"  class="lozad "></p>
<figcaption>Logotipos de Meltdown y Spectre</figcaption>
</figure>
</div>
<p>El precio que calculo tendrá el Intel NUC Bean Canyon con procesador <a href="https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz">Intel i5 8250U</a> (4 núcleos, 8 hilos, 6 MiB cache) estará en el momento de su salida entre los 350 y 450 € sin incluir la memoria y el SSD, respecto al modelo con el <a href="https://ark.intel.com/es-es/products/95442/Intel-Core-i3-7100U-Processor-3M-Cache-2_40-GHz">Intel i3 7100U</a> (2 núcleos, 4 hilos, 3 MiB cache) que cuesta unos 250 € se puede dudar si esos dos núcleos adicionales y 3 MiB de caché más en el procesador merecen la pena la diferencia de precio. En mi caso estoy estoy dispuesto a pagarlo queriendo tener algo significativamente con mejor rendimiento teórico que lo que tenía.</p>
<p>He revisado algunos análisis de los NUC y me han gustado, en este por ejemplo se explica cómo instalar la memoria, el SSD, como es la BIOS/UEFI y sus opciones de configuración como por ejemplo el <em>ring</em> que puede mostrar la actividad del SSD y se pueden personalizar los colores, también muestra el rendimiento en algunos juegos. Y en otro la gráfica HD 620 es suficiente para jugar a Diablo 3 a 30 fotogramas por segundo en un resolución de 1080p bajando detalles, esta gráfica integrada equivale a una dedicada NVIDIA GeForce 920m <em>laptop</em> o GeForce 730 <em>desktop</em> que no está del todo mal para un jugador ocasional si no importa jugar bajando algunos detalles de calidad. En GNU/Linux es posible jugar a juegos destinados a Windows con <a href="https://www.playonlinux.com/en/">PlayOnLinux</a>.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/GBCI3Xg3b9g" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/su06vU8X1V8" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>Investigando más he visto también el <a href="https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz">Intel i5 8259U</a>, solo cambia el último número pero la diferencia es importante en el apartado gráfico ya que este en vez de una UHD 620 lleva una Iris Pro 655 que es nada más y nada menos el doble de potente en teoría gracias a que tiene el doble de <em>execution units</em>, <em>shading units</em> y memoria dedicada de 128 MiB (que la UHD 620 no tiene). No llegará al nivel de una gráfica dedicada de <a href="https://www.nvidia.com/es-es/">NVIDIA</a> o <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a> pero es suficiente para el jugador ocasional.</p>
<ul>
<li><a href="https://elchapuzasinformatico.com/2018/07/intel-nuc-coffee-lake-u-iris-plus-graphics-655/">Intel prepara sus equipos NUC con CPUs Coffee Lake-U con gráficos Iris Plus Graphics 655</a></li>
<li><a href="https://nucblog.net/2018/07/first-online-stores-listing-coffee-lake-nucs/">First Online Stores Listing Coffee Lake NUCs</a></li>
<li><a href="http://nucblog.net/2018/06/some-more-coffee-lake-nuc-details/">Some More Coffee Lake NUC Details</a></li>
<li><a href="https://www.computerbase.de/2018-06/intel-nuc-bean-canyon-coffee-lake-u-iris-pro/">Intel NUC: Bean Canyon con Coffee Lake-U y 128 MB eDRAM en detalle</a> (en alemán, traducir)</li>
<li><a href="https://www.tomshw.it/intel-prepara-bean-canyon-nuc-gpu-iris-plus-graphics-95577">Intel prepara Bean Canyon, NUC con GPU Iris Plus Graphics</a> (en italiano, traducir)</li>
</ul>
<p>El uso que le daré es el de programación, virtualización, contenedores <a href="https://www.docker.com/">Docker</a>, navegación, ofimática, leer PDF, tal vez algún juego ocasional, quizá Diablo 3 si pudiese, y usando GNU/Linux con la distribución <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a>. En un futuro lo quiero como equipo servidor dedicado personal con por ejemplo <a href="https://nextcloud.com/">Nextcloud</a>.</p>
<p>Los Gigabyte Brix ya hay algunos modelos con los Intel i5 8250U a un precio de unos 440 €, sin embargo, no me gusta que no tienen luz indicador de actividad de SSD y creo que su BIOS/UEFI es en modo texto. La luz de actividad de SSD me parece importante para saber si en algún momento el ordenador se queda bloqueado o por algún tipo de problema lee, o peor escribe, constantemente al almacenamiento persistente cuando no debería. Los Zotac están dotados de una buena cantidad de puertos USB, incluso algunos tiene dos conexiones de red pero son algo caros y la mayoría de sus modelos están orientados a <em>gamers</em>, no son fáciles de encontrar ni siquiera en <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> ni en <a href="https://www.pccomponentes.com/">PC Componentes</a> que es donde compraré finalmente el equipo. De MSI Cubi no hay muchos modelos y aún no he visto ninguno anunciado con un Intel de 4 núcleos. Los Slimbook ONE me gustaban pero los modelos con los Intel de 4 núcleos solo tienen una ranura de memoria, se les pueden instalar 32 GiB&hellip; cuando haya módulos de memoria de 32 GiB, ahora me tendría que conformar con 16 GiB.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B09BKRXXNZ&amp;linkId=b9fc7a3e35ba1a716963ac602a66fb33" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B09D7CM8L4&amp;linkId=d92b67c02f080c4ba42c4abfd4885aea" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B09JP3K5MP&amp;linkId=4af8520848ee25ccedbe7c7c191f40c5" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B094VC6C9T&amp;linkId=8a1e1d77205066e350a8ea94d8a2794a" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08XZQKCSY&amp;linkId=c6d67a1d28c20e1cf52fd620c520724b" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B0958XZXND&amp;linkId=c372c09d811de14ea2f946892b41ed0b" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08NBK6G74&amp;linkId=a5478d556ca3e8609e9f41ecd23d87bd" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B097TP1N9G&amp;linkId=acd31b9807fe2cd5136c1ee426d31317" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B083W5ZRJ1&amp;linkId=efa0ab7617d19c20edd3b43c57e76165" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08THW4S3T&amp;linkId=4ab585ee143e7c9927e41dc57033f7f5" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08TJ2649W&amp;linkId=a72e8460040ec9d269761918de53ecca" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08PC5DKZQ&amp;linkId=dcd291ad706e925f4dfca3c39045a54f" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B077SF8KMG&amp;linkId=30e60238410c4c1f9584f13e067e8cca" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>También he seguido los NUC con un Intel Core i3 7100U sin embargo tiene solo 2 cores y 4 hilos con 3 MiB de memoria será algo mejor que el Intel i3 3210M que tenía pero no me parece una mejora significativa habiendo pasado 5 años y a pesar de que el 7100U está fabricado a 14 nanómetros y el 3210M a 22 nanómetros, los NUC con <a href="https://ark.intel.com/es/products/124968/Intel-Core-i7-8650U-Processor-8M-Cache-up-to-4_20-GHz">Intel i7 8650U</a> son más caros, sobre los 580 € y teniendo en cuenta que la memoria y SSD hay que comprarlos aparte. Los NUC más económicos sobre los 175 € con <a href="https://ark.intel.com/es/products/128984/Intel-Pentium-Silver-Processor-J5005-4M-Cache-up-to-2_80-GHz">Intel Pentium J5005</a> solo admiten 8 gigas como máximo y me parece que están limitados artificialmente a ese tamaño máximo de memoria. En <a href="https://es.aliexpress.com/">AliExpress</a> hay productos similares a los NUC con procesador i5 8250U pero a ver quien se la juega a importar desde China por aduanas y con la incertidumbre de lo que llega y que tal funciona, también he estado mirando placas <a href="https://www.arm.com/">ARM</a> aunque no con el objetivo que sea mi equipo principal, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/7-plus-computadoras-baratas-del-tamano-de-una-tarjeta-de-credito-basadas-en-gnu-linux-y-arm/">7+ computadoras baratas del tamaño de una tarjeta de crédito basadas en GNU/Linux y ARM</a>, como la <a href="https://www.pine64.org/?page_id=7147">Rock64</a> que tiene 4 gigas pero siguiendo su desarrollo y foros no son pocos los problemas que la gente crea en su repositorio de <a href="https://github.com/ayufan-rock64/linux-build">Github</a> con lo que me da que pensar que la experiencia podría ser algo frustrante, la arquitectura x86/x64 es mucho más compatible, en ARM cada placa es un mundo aparte de que su rendimiento es mucho más limitado.</p>
<p>Preferiría un microprocesador <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a> ya que solo están afectados por algunas variantes de <em>Spectre</em>, pero AMD no tiene tanta diversidad de productos como tiene Intel, no tienen nada parecido a los Intel NUC y en portátiles prácticamente todos los modelos equipan un Intel, quizá cambia ahora algo con los Ryzen. Por rendimiento y precio posiblemente elegiría un <a href="https://www.amd.com/es/products/apu/amd-ryzen-5-2400g">AMD Ryzen 2400G</a> pero de momento las placas con el <em>chipset</em> B450 para sacarle el máximo rendimiento aún no están disponibles, en la generación 1xxx de los Ryzen no hay modelos con gráfica integrada, tendría que ser un mini-ITX y el equipo me lo tendría que montar yo, no es difícil pero si tuviese algún imprevisto o incompatibilidad sería un problema por tener que devolver piezas y buscar otras, además no estoy seguro del ruido que haría, lo quiero muy silencioso al menos en tareas ofimáticas, navegación por internet y cosas simples, no estoy seguro de que lo sea con el ventilador de la CPU y fuente de alimentación. Ocupa más que un NUC para mi importante si en un futuro le quiero dar uso como ordenador secundario, servidor personal o quisiera traspasarlo. Pero por 400 € se tiene un ordenador muy decente en plataforma AMD Ryzen a falta de memoria y SSD.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08166SLDF&amp;linkId=c9f4227f57b19f7ad62f9e011b875566" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B089TP3GQF&amp;linkId=299f20792e422017ab92558f2d207082" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01N27QWFA&amp;linkId=6a12cb31b0a7cd2ad746b5b7e1950e3d" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07NFHBD3D&amp;linkId=b56c6d7fadb83f104fa179ed736cb431" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B085HCKPN4&amp;linkId=09928718c85d77bfad2b885f90927b8f" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07MFBLN7K&amp;linkId=d8ee308b386ae8fc1ed0978391f98ade" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>La pantalla que estoy siguiendo es una 2K de [BenQ PD2700Q][amazon-benq-pd2700q] en tamaño de 27&quot;, el tamaño de pantalla ideal para 4K creo que es más un monitor de 32&quot;, a su máxima resolución en una 27&quot; 4K las cosas ven muy pequeñas y tendría que escalarla a 2K, busco que sea IPS ya que los colores en este tipo de paneles se ven significativamente mejor que en un panel TN, uno al lado del otro la diferencia es clara. Apreciaré una mejora notable en la calidad de la pantalla de la que tenía en el portátil Sony. No es barata pero es algo que no necesitan renovarse tan a menudo como el ordenador seguramente pueda tener un uso durante una década si no presenta ningún problema de funcionamiento. Otros aspectos interesantes son ser regulable en altura y horizontalmente, colocable en posición vertical y puertos USB, HDMI y DisplayPort por otro lado una información en pantalla o OSD aceptable y de fácil configuración.</p>
<p>Entre otras cosas están el teclado y ratón que me conformo con un modelo básico y barato como el [Logitech MK120][amazon-logitech-mk120] y una alfombrilla que cubra la mesa.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01K2210GS&amp;linkId=37c01c8c71f103d6c7ad009afd2892a9" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B0737M9QP7&amp;linkId=3f46b23e2d6b884222796306587cced8" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07GLR6RQF&amp;linkId=c69a55a9bb5bf63725b1bdffaa567444" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01N4AIIIV&amp;linkId=076b46557cfcc1a8a97d634ec8558adc" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00564GWEI&amp;linkId=e51cd8d969848df3bb23c36529afdc8e" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B072PR4FWY&amp;linkId=c97c6afa54ed38606236e18afb2f55e7" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>Otras personas no se lo piensan tanto pero en un área del que más o menos entiendo algo me gusta saber con mucho detalle lo que estoy comprando. Una vez que uno comprende las especificaciones técnicas de los productos, que diferencias hay entre cada una de ellas, se entiende las diferencias de precios y se compra con criterio.</p>
<p>No es lo mismo comprar un <a href="https://ark.intel.com/products/95066/Intel-NUC-Kit-NUC7i3BNH">NUC7i3BNH</a> con un i3-7100 que tiene una gráfica <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_HD_and_Iris_Graphics#Kaby_Lake">HD Graphics 620</a> con un precio de unos 250 € que un <a href="https://ark.intel.com/products/95067/Intel-NUC-Kit-NUC7i5BNH">NUC7i5BNH</a> con un <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Intel_Core_i5_microprocessors#%22Kaby_Lake-U%22_%28dual-core">i5-7260U</a> que tiene un gráfica <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_HD_and_Iris_Graphics#Kaby_Lake">Iris Plus 640</a> con un precio de unos 360 €.</p>
<p>La diferencia del precio está en que el procesador i5-7260U que tiene 4 MiB de cache por 3 MiB del i3-7100 que le proporciona algo más de rendimiento y la gráfica Iris del primero es el doble de potente con 48 <em>execution units</em>, 384 <em>shading units</em>, con memoria gráfica dedicada de 64 MiB eDRAM para proporcionar unos 700/800 GFLOPS de rendimiento contra la gráfica HD Graphics 620 que tiene 24 <em>execution units</em>, 192 <em>shading units</em>, 0 MiB eDRAM (sin memoria dedicada) con unos 400 GFLOPS. Aún siendo ambas gráficas integradas para jugadores ocasionales en todo caso mucho menos capaces que una dedicada con su memoria más veloz, la Iris Plus 640 del i5-7260U es el doble de potente que la HD Graphics 620 del i3-7100. Por este motivo se justifica la diferencia de precio entre los modelos. Dependiendo del uso que se le dé al NUC será preferible un modelo u otro.</p>
<p>En estas dos páginas se pueden conocer muchos detalles de los procesadores y gráficas de Intel.</p>
<ul>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing">Intel NUC</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_HD">Intel HD, UHD and Iris Graphics</a></li>
</ul>
<p>Cuando realmente compre el equipo publicaré varios artículos con el <em>unboxing</em>, instalación, análisis, uso y opinión personal de varios de ellos.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="http://nucblog.net/">The NUC Blog</a></li>
<li><a href="https://www.cnx-software.com/2017/09/20/intel-nuc-roadmap-2018-2019-gemini-lake-coffee-lake-and-kaby-lake-h/">Intel NUC Roadmap 2018 – 2019</a></li>
<li><a href="https://www.pvladov.com/2015/07/intel-hd-graphics-nvidia-and-amd-equivalents.html">Intel HD Graphics - Nvidia and AMD Equivalents</a></li>
<li><a href="https://www.pvladov.com/2014/10/games-playable-on-intel-hd-graphics.html">Games Playable on Intel HD Graphics</a></li>
<li><a href="https://news.softpedia.com/news/How-to-Install-Diablo-3-on-Linux-273950.shtml">How to Install Diablo 3 on Linux</a></li>
<li><a href="https://www.pccomponentes.com/barebone-intel-nuc-nuc7i7dnke-intel-core-i7-8650u">Intel NUC NUC7i7DNKE Intel Core i7-8650U</a></li>
<li><a href="https://www.pccomponentes.com/barebone-intel-nuc-nuc7pjyh2-intel-pentium-silver-j5005">Intel NUC NUC7PJYH2 Intel Pentium Silver J5005</a></li>
<li><a href="https://elchapuzasinformatico.com/2018/07/sapphire-placas-base-5x5-apu-ryzen-v1000/">Sapphire lanzará placas base 5×5″ con una APU Ryzen V1000 soldada</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/</id>
        <title>Sobre el comercio electrónico, El Corte Inglés y Amazon</title>
        <updated>2018-05-13T13:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-12T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Internet es la revolución de finales del sigo XX e inicio del siglo XXI equivalente a la revolución industrial de los siglos anteriores. Está transformando la sociedad y cambiando aquellos sectores en los que se adentra.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/amazon.svg" width="350" height="70" alt="Amazon" title="Amazon"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/elcorteingles.svg" width="400" height="94" alt="El Corte Inglés" title="El Corte Inglés"  class=""></p>
</div>
<p>Inicialmente la <em>world wide web</em> permitía acceder y compartir información de forma instantánea a nivel planetario. Uno de los primeros sectores cambiados por internet fue el de la música que junto con el formato de archivo <em>mp3</em> permitió compartir entre los usuarios toda su colección de música. Al igual que la sustitución del correo tradicional por carta por el correo electrónico y la digitalización de documentos con el consiguiente ahorro en papel.</p>
<p>En un primer momento en que la industria no ofrecía y se mostraba contraria a lo que los usuarios obtenían por otras vías estos optaron por acceder a la música a través de programas de compartición de archivos vía <a href="https://www.emule-project.net">eMule</a> o <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/BitTorrent">BitTorrent</a>, a día de hoy ya se ofrecen plataformas en internet para acceder a la música sin necesidad de violar los derechos de autor. Aún con las campañas de cierre de web dedicadas a contener archivos para acceder a contenidos mediante torrent y más posibilidades de acceder a contenidos sin violar los derechos de autor siempre existirá un nivel de de lo denominado como <em>piratería</em>. <a href="https://www.spotify.com/es/">Spotify</a>, <a href="https://www.apple.com/es/apple-music/">Apple Music</a> o <a href="https://music.amazon.es/home">Amazon Music</a> son algunas de las plataformas que permiten adquirir canciones individuales o álbumes completos a precios similares a lo que antes de distribuía mediante disco físicos.</p>
<p>El sector cinematográfico de películas también al igual que la música ha sido uno de los sectores afectados. La posibilidad de acceder a los contenidos de forma rápida y cómoda mediante internet, hasta no hace mucho no había muchas posibilidades de acceder a los contenidos excluyendo los formatos tradiciones como CD o DVD y los usuarios optaban por la descarga de contenidos sin respetar los derechos de autor. A día de hoy el sector ha cambiado y ha surgido empresas que ofrecen películas vía <em>streaming</em> como <a href="https://www.netflix.com/es/">Netflix</a>, <a href="https://es.hboespana.com/">HBO</a> o <a href="https://www.amazon.es/b/ref=nav_shopall_apv_all?_encoding=UTF8&amp;node=12092245031#all">Amazon Video</a>. El mismo caso es el de los libros electrónicos que ofrecen una experiencia de lectura muy similar a un libro físico con dispositivos como el <a href="https://amzn.to/3Dd5Q8p">Amazon Kindle</a> o alguno de los <a href="https://es.kobobooks.com/products/kobo-aura-one">Kobo</a>, con la ventaja de ser dispositivos ligeros independientemente del tamaño del libro o libros que almacene o luz incorporada para lectura en condiciones de baja luminosidad y alguna desventaja como no ser tan fácil hojear el libro.</p>
<p>El comercio electrónico y la compra de bienes por internet también es ya una realidad siendo <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a>, <a href="https://www.ebay.es/">eBay</a>, <a href="https://es.aliexpress.com/">AliExpress</a> o <a href="https://www.gearbest.com/">Gearbest</a> varias de las más grandes y conocidas donde se pueden adquirir artículos que en algunos casos es difícil o no se puede encontrar en la ciudad de residencia. Personalmente gran parte de las compras ya las estoy haciendo en Amazon por la comodidad de compra desde casa y recogida en un oficina de Correos, un gran catálogo de productos y precios similares o mejores a tiendas físicas. Salvo ropa por la dificultad de acertar con la talla adecuada el resto de productos ya los estoy comprando por internet. Y no tienen por que ser productos tecnológicos: unos <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/mi-experiencia-comprando-unos-estores-en-cortinadecor/">estores</a>, <a href="https://amzn.to/2Ie4HB7">soporte para estores</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/">bombillas LED</a>, <a href="https://amzn.to/2KUpCel">sartenes</a>, <a href="https://amzn.to/2IaT6qM">ganchos para colgar</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/">pilas recargables y cargador</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/">bandejas para comedor y una caja de herramientas</a>, <a href="https://amzn.to/2rC0tgx">toallas</a>, tierra para plantas, <a href="https://amzn.to/2rEyQm4">set de cuchillos</a>, material de oficina como bolígrafos, lápices, mantel y delantal, <a href="https://amzn.to/2Iwxp3N">funda de sofá</a>, <a href="https://amzn.to/2I9sJBo">collar de tubería</a>, <a href="https://amzn.to/2IwvdJs">secador de pelo</a>, <a href="https://amzn.to/2KWRpL5">cortapelos</a>, &hellip; Más de mil euros gastados en Amazon aparte de otras cosas más tecnológicas como el <a href="https://amzn.to/3Dd5Q8p">Kindle</a>, un disco SSD y más que compraré en un futuro. Y en el caso de ropa para algunas cosas me lo estoy planteando como en el caso del calzado.</p>
<p>Los pequeños comercios locales difícilmente pueden competir con estos gigantes e incluso peces gordos como <a href="https://www.elcorteingles.es/">El Corte Inglés</a> se están viendo afectados. Aún ganan en el asesoramiento que uno puede obtener de los dependientes si uno tiene suerte de encontrase uno amable y de poder ver o probar físicamente el producto antes de comprarlo o llevárselo con inmediatez pero en cuanto a catálogo y precio difícilmente.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/images/the-new-yorker_hu96d32213ea2daf5cd66b1e3eecc0ee5e_144157_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Portada The New Yorker"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/images/the-new-yorker_hu96d32213ea2daf5cd66b1e3eecc0ee5e_144157_650x450_fit_q90_box.jpg" width="306" height="450" alt="Portada The New Yorker" title="Portada The New Yorker"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Portada The New Yorker</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Una de las dificultades de comprar por internet es la incertidumbre de saber como es el producto sin verlo físicamente, esto dificulta la compra. Para eliminar parte de esa incertidumbre están las descripciones detallatdas del producto junto con fotos pero Amazon también tiene algo tan simple como los comentarios que añaden los usuarios que han comprado con anterioridad ese producto. Aunque haya un comentario negativo esto también es bueno ya que permite a un usuario conocer sus defectos, esto es mejor que que un usuario compre un producto y no le guste, normalmente la mayoría de los comentarios son positivos. Por otro lado Amazon incentiva que los usuarios hagan comentarios envíando un correo electrónicos pasados unos días después de haber recibido el producto para que cuenten sus impresiones.</p>
<p>En el ámbito del comercio electrónico muchas compras se basan en opiniones y recomendaciones de otras personas, ya sean en forma de comentarios o de vídeos en <a href="https://www.youtube.com/">YouTube</a> de desempaquetados y análisis de productos.</p>
<p>Otra cosas buena de Amazon es la lista de deseos, por un lado permite a los usuarios guardar productos en una lista sin tener que buscarlos con posterioridad y por otro lado permitirá a Amazon hacer análisis así como ofrecer a esos usuarios productos relacionados. En su página de inicio Amazon muestra listas de productos que has visto, relacionados, que te pueden interesar, &hellip; para que al cabo de un tiempo hagas la compra.</p>
<p>Amazon tiene un gran catálogo de productos y para cubrir esa parte que no tiene permite a vendedores incluir sus propios productos. Amazon es algo más que una tienda, es un <em>marketplace</em> que permite a numerosos vendedores incluir sus productos y aprovecharse incluso de sus centros logísticos, aunque estos no siempre tiene mejores precios que en tiendas físicas.</p>
<p>En mi blog de vez en cuando incluyo enlaces de afiliado, para productos hasta el momento solo de Amazon y con ellos le he generado una facturación de calculo unos 2500 € y he recibido una comisión de unos 125 €, y eso en mi «pequeño» blog con únicamente 35K visitas mensuales, otros tendrá cientos de miles. Cuando he intentado hacerme afiliado de El Corte Inglés no lo he conseguido por lo que no estoy incluyendo enlaces a sus productos. Con los comentarios, afiliados, listas de deseos, <em>marketplace</em> entiendo por que Amazon es un problema para El Corte Inglés, y es que lo está haciendo mejor. El Corte Inglés no tiene mala página web pero creo que le faltan varios puntos de los anteriores para adaptarla mejor a la forma de vender en internet.</p>
<p>Aparte de la ropa otro área que por el momento no he hecho compras es el de la alimentación, para productos que sean rápidamente perecederos quizá no pero para productos con varios meses de conservación uno ya puede plantearse hacer la compra en Amazon. Supermercados y tiendas de alimentación pueden ser los siguientes en verse afectados por la llegada del comercio electrónico si no se adaptan. En un futuro el sector bancario también puede ser absorbido. Y en parte medios de pago como <a href="https://www.paypal.com/">PayPal</a> ya lo es pero cuando haya uno que ofrezca cuentas corrientes, depósitos y tarjetas de crédito el sector bancario tradicional será también al mismo tiempo una empresa de banca una empresa con gran dependencia tecnológica.</p>
<p>En cuanto al sector energético hay empresas comercializadoras como <a href="https://www.holaluz.com/">Holaluz</a> que no tiene oficinas y en la que todos los trámites se pueden hacer mediante internet, correo electrónico o incluso twitter. De hecho hace algún tiempo <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/">me cambié a HolaLuz</a>. El transporte también está siendo afectado con la posibilidad de solicitar un taxi o vehículo con conductor mediante una aplicación en el móvil.</p>
<p>Otro aspecto del comercio electrónico es que no está sujeto a tener grandes centros comerciales distribuidos por toda la geografía u horarios de apertura. También las <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/sobre-los-infimos-impuestos-que-paga-apple/">multinacionales como Amazon utiliza ingeniería fiscal</a> todo lo legal que la ley diga pero deshonesta para evadir impuestos debido a una falta de regulación o una regulación no adaptada a la nueva realidad económica con internet lo que provoca que muchos comercios que si pagan impuestos compitan aún más con desventaja. En parte también crean unas condiciones laborales en algunos casos muy pobres como la de los repartidores en bicicleta o no trasladándose los beneficios que obtienen esas empresas a los trabajadores con como los empleados de Amazon en los centros de distribución. Esperemos que los políticos en los gobiernos promulguen leyes que que revieran esta situación y regulen esta nueva economía adecuadamente para repartir la riqueza o que los trabajadores se asocien no solo a nivel nacional sino incluso multinacional por el carácter multinacional de las empresas si hace falta para ir a una <a href="https://www.xataka.com/empresas-y-economia/los-trabajadores-de-amazon-espana-planean-una-huelga-a-nivel-europeo-en-pleno-prime-day-o-black-friday">huelga global</a>.</p>
<p>En definitiva internet ha cambiado los canales de distribución y comercio, las empresas que se adapten seguirán compitiendo en mejores condiciones que las que no. Las empresas grandes deben considerar a la tecnología parte importante de su empresa, deben tener un departamento de tecnología con ingenieros informáticos y en mi opinión no considerarlo una parte externalizable de su negocio por la importancia que tiene, tan importante como cualquier otro departamento destinado a ofrecer su servicio. Por la inercia de los hábitos de consumo habrá gente que siga comprando en tiendas físicas pero cada vez más la tendencia será el comercio electrónico.</p>
<p>El comercio electrónico destruirá muchos empleos al mismo tiempo que creará otros tantos o más. Nada que no haya pasado con otros avances de la ciencia y la tecnología con anterioridad. Habrá menos carteros pero habrá más repartidores de paquetes.</p>
<p>Mineros que extraen carbón cada vez serán menos, personas que podrían trabajar en energías renovables solar fotovoltaica o térmica, eólica o marítima podría ser mucha más. No será porque España no tenga sol, costa o viento solo hace falta voluntad política que cree en el sector una legislación estable con condiciones adecuadas para la inversión y el desarrollo, todo lo contrario de tratar de poner <a href="https://www.huffingtonpost.es/2015/10/09/impuesto-al-sol-autoconsumo-energetico_n_8267900.html">impuestos al sol</a> que perpetúen el oligopolio de unas pocas eléctricas y lastre el desarrollo. El mismo potencial tiene el sector tecnológico.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://cincodias.elpais.com/cincodias/2017/04/10/companias/1491837961_255161.html">El Corte Inglés pisa los talones a Amazon en España</a></li>
<li><a href="https://www.elmundo.es/economia/empresas/2018/04/18/5ad64286e2704e366b8b4988.html">¿Por qué se queja El Corte Inglés de Amazon?</a></li>
<li><a href="https://www.elmundo.es/economia/empresas/2018/03/06/5a9ec40e468aeb267e8b45de.html">El Corte Inglés se planta frente a Amazon: &lsquo;No puede ser que nosotros paguemos impuestos y ellos no&quot;</a></li>
<li><a href="https://www.elconfidencial.com/tecnologia/2018-03-02/amazon-espana-huelga-trabajadores-san-fernando_1529600/">Huelga en Amazon España: una mayoría de trabajadores se rebela contra la empresa</a></li>
<li><a href="https://www.xataka.com/empresas-y-economia/los-trabajadores-de-amazon-espana-planean-una-huelga-a-nivel-europeo-en-pleno-prime-day-o-black-friday">Los trabajadores de Amazon España planean una huelga a nivel europeo en pleno Prime Day o Black Friday</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/</id>
        <title>Sobre el Slimbook AIO Curve</title>
        <updated>2018-04-09T22:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-04-09T22:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/slimbook.jpg" width="200" height="86" alt="Slimbook" title="Slimbook"  class=""></p>
</div>
<p>Hace unos días <a href="https://slimbook.es/">Slimbook</a> presentaba el nuevo equipo <a href="https://slimbook.es/aio-curve-el-all-in-one-curvo-de-gnu-linux">AIO Curve</a> con una pantalla de 24 pulgadas ampliando su catálogo de productos en una nueva categoría, un todo en uno, <em>all-in-one</em> o AIO. Como es el caso de estos modelos el equipo consta de un monitor en el que en parte trasera de la pantalla está integrada el procesador, memoria, almacenamiento SSD, todas las piezas como salida de red, wifi, audio y conexiones. La características de estos equipos es que no necesitan de mucho espacio, solo el que ocupe el monitor, son silenciosos y requiere de algún cable menos.</p>
<p>El nuevo modelo que parte de los 849 € con un <a href="https://ark.intel.com/es-es/products/95443/Intel-Core-i5-7200U-Processor-3M-Cache-up-to-3_10-GHz">Intel Core i5-7200</a> y 8 GiB de RAM y de 949 € con un <a href="https://ark.intel.com/es-es/products/95451/Intel-Core-i7-7500U-Processor-4M-Cache-up-to-3_50-GHz-">Intel Core i7-7500</a> con la misma cantidad de RAM. Se le puede ampliar la RAM, poner almacenamiento SSD con interfaz SATA y NVMe así como un disco mecánico para mayor capacidad de almacenamiento y WiFi AC, tiene varios puertos USB 2.0 y 3.0, salida de red ethernet Gigabit y audio. Sin tener que pagar <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.htmlindex-amp.html">el impuesto Windows</a> y con procesadores Intel aunque con <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/">el fallo de seguridad Meltdown y Spectre</a> incluido. La pantalla es de 24 pulgadas en formato algo curvado con una resolución de 1920x1080 con unos bordes de pantalla muy reducidos salvo en la parte inferior.</p>
<p>Varios medios se hacía eco de la presentación:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.omgubuntu.co.uk/2018/04/the-slimbook-curve-is-a-stunning-all-in-one-linux-pc">The Slimbook Curve is a Stunning All-in-One Linux PC</a></li>
<li><a href="https://www.muylinux.com/2018/04/03/slimbook-curve-aio/">Slimbook anuncia Curve, su primer All in One</a></li>
<li><a href="https://www.gizlogic.com/slimbook-curve-un-fantastico-all-in-one/">SlimBook Curve, fantástico All In One con Linux</a></li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-1_hua0f7e1666c48fe34f77c3117ae953405_426288_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Slimbook AIO Curve"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-1_hua0f7e1666c48fe34f77c3117ae953405_426288_650x450_fit_q90_box.jpg" width="650" height="278" alt="Slimbook AIO Curve" title="Slimbook AIO Curve"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-2_hue4c6285c6132b953dd6ae7d52ba2348f_274109_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Slimbook AIO Curve"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-2_hue4c6285c6132b953dd6ae7d52ba2348f_274109_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="172" alt="Slimbook AIO Curve" title="Slimbook AIO Curve"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-3_hu0d6c9a6f9c76e9f38b10efff8bfa8795_533433_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Slimbook AIO Curve"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-3_hu0d6c9a6f9c76e9f38b10efff8bfa8795_533433_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="172" alt="Slimbook AIO Curve" title="Slimbook AIO Curve"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-4_hu00cf42b4c3d3607816c830104460a3d0_589569_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Slimbook AIO Curve"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-4_hu00cf42b4c3d3607816c830104460a3d0_589569_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="164" alt="Slimbook AIO Curve" title="Slimbook AIO Curve"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-5_hu6d31952ed4fdca8e7f1772857b03ec6b_233337_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Slimbook AIO Curve"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-5_hu6d31952ed4fdca8e7f1772857b03ec6b_233337_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="128" alt="Slimbook AIO Curve" title="Slimbook AIO Curve"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Slimbook AIO Curve</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Hasta aquí los hechos. Siendo usuario de GNU/Linux y estando <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/intentando-elegir-portatil-nuc-o-mini-itx-para-comprar-nuevo-equipo/">intentando buscar un nuevo equipo pequeño y silencioso</a> y siendo Slimbook una de las marcas que estoy siguiendo como candidata para comprar uno de sus equipos me voy a permitir el lujo como posible cliente de dar mi opinión de por que el Slimbook AIO Curve no me lo planteo como una opción que evaluar.</p>
<p>Uno de los motivos que no me convencen es que por ser un AIO da poca flexibilidad al no poder elegir el monitor que uno desee, no se puede personalizar el monitor y hace inútil el aprovechar el monitor que uno ya tuviese (salvo que uno quiera tener una segunda pantalla) o poder usarlo junto con un monitor de mayor resolución ahora que están apareciendo los monitores 2K y 4K a unos precios todavía abultados pero alcanzables si uno quiere pagar el capricho. No permite quedarse con el monitor y cambiar el equipo o al contrario, es más difícil de reparar y más fácilmente obsolescente, su característica principal que lo define, con la integración entre equipo y monitor es su defecto. Lo mismo pienso de los iMac.</p>
<p>El segundo motivo es que veo poco útil que el monitor sea curvo en una pantalla tan relativamente pequeña, esta característica me parece algo más estético, moda y publicitario que práctico. En una pantalla de 27&quot; o 32&quot; puede tener más sentido pero en una de 24&quot; creo que más bien no. Además, que la pantalla sea curva no es del agrado de todo el mundo, más bien al contrario, al igual que en los televisores.</p>
<p>El tercer motivo es que no aporta mucho más que un <a href="https://slimbook.es/one-minipc-potente">Slimbook ONE</a> combinado un monitor. El Slimbook ONE más el monitor hace ya la misma función que este nuevo AIO Curve. El ONE se puede adosar a la parte trasera de los monitores haciendo uso del soporte estándar VESA y estéticamente creo que no quedaría diferente para aquellos que busquen un equipo que ocupe solo el espacio del monitor. Además el ONE y el monitor separado me parece mejor opción por no adolecer de los problemas comentados uno y dos (si uno no quiere pantalla curva) con la ventaja de que el usuario puede decidir la disposición que desea de su equipo, si adosado en la parte trasera del monitor o sobre el escritorio para mayor facilidad de conectar cables y dispositivos.</p>
<p>En cuanto a precio el Slimbook ONE que parte de los 459 € más lo que costase un monitor Full HD (sobre los 150 €) es más barato y con un monitor mejor de incluso 2K y 4K de precio aproximado 300 € se queda más o menos en el precio del AIO Curve, lo único que tendría peor el ONE es una generación anterior de procesador.</p>
<p>El AIO Curve y ONE son dos productos diferentes que entran en competencia en el mismo catálogo y en rango de precios, este nuevo es un equipo por estos motivos para mí que calificaré de incierto éxito y existiendo el ONE prescindible. En portátiles <em>ultrabook</em> con el PRO2 tienen el que creo mejor modelo del mercado por precio, características y opciones de configuración. Mucho mejor incluso comparándolos con los MacBook y marcas mas grandes como Asus, Acer, Dell, Lenovo, HP, &hellip; no es poca cosa para un ensamblador y distribuidor del tamaño que tendrá Slimbook respecto a sus competidores.</p>
<p>Hubiese actualizado el ONE a una generación de procesadores más nueva y añadido un monitor al catálogo. No se que éxito tendrá el AIO Curve, dudo que sea una opción tan popular como los <a href="https://slimbook.es/pro-ultrabook-13-aluminio">Slimbook PRO2</a> o <a href="https://slimbook.es/katana-2-ultrabook-de-aluminio">Katana</a> pero no se puede comparar con estos, sí sería curioso conocer los números de pedidos comparados con el ONE.</p>
<p>Varios comentarios en el artículo de MuyLinux están en la misma línea que comento aquí y al igual que alguno pienso que sacar un ONE con un AMD Ryzen sería algo diferenciador ya que no hay ningún NUC/Brix/Cubi/similar en este formato que no utilice micros <a href="https://www.intel.es">Intel</a>, más arriesgado por novedoso y desconozco si factible por el soporte de los fabricantes de componentes. Los <a href="https://www.amd.com/es/ryzen">AMD Ryzen</a> tiene buen rendimiento, precio y parece que <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a> está haciendo un buen trabajo en los controladores gráficos para GNU/Linux. Por otro lado un mini ITX o incorporar un monitor creo que hubiese aportado algo más a su catálogo por complementar su oferta de portátiles ya que muchos usuarios usan portátiles pero al mismo tiempo con una pantalla externa. Pero esta solo es mi opinión.</p>
<p>Así que por mi parte tendré que seguir esperando si no me puede el ansia antes&hellip; y creo que durante un buen rato por resistirme a comprar un procesador Intel defectuoso, hasta que saquen nuevos modelos arreglados pasarán varios meses, semestres y quizá algún año. Podría ser que no esperase tanto si hubiese algún modelo con procesador AMD, como decía en este caso solo me queda la opción en formato mini ITX con sus propios contras.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/</id>
        <title>Tú con tu Mac, yo con mi GNU/Linux</title>
        <updated>2018-03-18T17:00:00+01:00</updated>
        <published>2018-03-17T14:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/macos.svg" width="300" height="70" alt="macOS" title="macOS"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/windows-10.svg" width="200" height="200" alt="Windows 10" title="Windows 10"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Por motivos laborales y por política de la empresa tuve que elegir como equipo un portátil de <a href="https://www.apple.com/">Apple</a>, en concreto un MacBook Pro con procesador Intel Core i5, 16 GiB de memoria y 512 GiB de almacenamiento SSD. Prácticamente el mejor portátil que había en su momento en el catálogo de la manzana que tendría un precio seguro más de 2000 € y quizá 2500 €. Este cambio me ha permitido poder comparar con mi propio portátil, un Sony Vaio con procesador Intel Core i5 3210, 8 GiB de memoria y 250 GiB de almacenamiento SSD y la distribución <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> de <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a>.</p>
<p>Tenía la duda de si esta experiencia me iba a convencer de pasarme al lado oscuro. Llevo usando el MacBook desde hace un año siendo este <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/mi-primer-mac-yo-usuario-de-gnu-linux/">mi primer contacto con un Mac</a> y puedo decir de momento que no hay nada en los Mac que me convenza de adquirir uno de los portátiles de Apple. Sí no son feos, tenían (en pasado) alguna cosa distinta como los <em>magsafe</em> en el adaptador de corriente, no tienen elementos obsoletos como una salida VGA o grabadora DVD, una buena pantalla y un buen <em>touchpad</em> pero a un precio exagerado. Aún así y ahora que he probado tanto Windows, macOS como GNU/Linux no tengo nada que envidiar a los portátiles de Apple ni a macOS por mi parte, es más estoy más convencido de usar GNU/Linux.</p>
<div class="alert alert-warning pt-0 pb-0 tableofcontents"><h2>Contenido del artículo</h2><toc></toc></div>
<h3 id="software">Software</h3>
<p>Empezando por el software libre, ¿hace falta que mecione <a href="https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.es.html">las cuatro libertades esenciales</a>? o la posibilidad de elegir la distribución o entorno de escritorio que más me guste o mejor se adapte a mis requerimientos. Pensando mal, en el portátil Mac no estoy seguro de que no tengan algún tipo de software espía, algún tipo de monitorización o telemetría.</p>
<p>Para cualquier necesidad en Linux seguramente hay una aplicación que realice esa funcionalidad, editor de documentos, reproductor de vídeo, edición fotográfica, navegador, administrador de ebooks, entorno de desarrollo, editor de código, descargas torrent. Las principales aplicaciones están disponibles para ambas plataformas: <a href="https://www.libreoffice.org/">LibreOffice</a>, <a href="https://www.videolan.org/vlc/">VLC</a>, <a href="https://www.gimp.org/">GIMP</a>, <a href="https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/">Firefox</a>, <a href="https://calibre-ebook.com/">Calibre</a>, <a href="https://www.jetbrains.com/idea/">IntelliJ</a>, <a href="https://code.visualstudio.com/">Visual Studio Code</a>, <a href="https://transmissionbt.com/">Tranmission</a>, &hellip;</p>
<p>Sin embargo, para algunas otras necesidades en Mac seguramente hay que sacar otra vez la tarjeta de crédito para compra alguna aplicación que realice la tarea que en GNU/Linux está disponible gratuitamente y es software libre. Por ejemplo, para convertir un vídeo a otro formato, para convertir a MP3 un CD de audio o un simple compresor/descompresor de archivos. Menos mal que en mac también se puede acceder a todo ese catálogo de software libre.</p>
<p>Y <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/">en GNU/Linux también hay juegos de buena calidad</a>.</p>
<h3 id="hardware">Hardware</h3>
<p>El hardware de Apple es bonito y es un aspecto que lo cuidan mucho al menos más que en los típicos portátiles de la mayoría de las marcas que fabrican para Windows. Sin embargo, en cuanto a características no es de lo mejor que uno puede encontrar y a un precio significativamente mayor.</p>
<p>Mi equipo es del 2012 y el Mac que uso del 2015, realmente lo único que echo de menos es la resolución de la pantalla que en el Mac es de 2560x1600 nativa y de 1650x1050 escalada lo que hace que se vea el texto muy bien. El <em>magic mouse</em> al ser táctil también está bien aunque a veces detecte gestos incorrectos pero el hecho de que cuando esté cargándose no se pueda utilizar es un fallo de diseño.</p>
<p>Compara el <a href="https://slimbook.es/">Slimbook Pro 2</a> y el <a href="https://www.apple.com/es/macbook-pro/">MacBook Pro</a>, para empezar en el Slimbook se pueden instalar 32 GiB de memoria en el Mac solo 16 GiB, a características similares con disco SSD de 512 GiB y pantalla de HiDPI el Slimbook está sobre los 1000 € y los Mac empezando por 1500 €.</p>
<h3 id="entorno-de-escritorio">Entorno de escritorio</h3>
<p>El entorno de escritorio en lo personal uso <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a> y en ciertos aspectos tiene similitudes como la barra superior, la vista de ventas o la gestión de escritorios. GNOME ha evolucionado de forma muy notable desde las primeras versiones 3.0 añadiendo muchas nuevas funcionalidades y mejorando varios aspectos visuales en cada ciclo de desarrollo de seis meses. KDE también ha mejorado mucho.</p>
<p>GNOME puede personalizarse en cierta medida con algunos complementos para por ejemplo hacer que la barra de aplicaciones se muestre siempre. Algunos otros aspectos de GNOME me gustan más como el menú agrupado para varios de los iconos, en Mac cada icono tiene su propio menú de acciones. En la vista de aplicaciones de GNOME estás pueden cerrarse sin tener que seleccionar la aplicación. Tanto GNOME como macOS soportan escritorios virtuales.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/images/gnome-overview_hu08893c7d226a140d911340e41ef19d41_292132_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="GNOME"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/images/gnome-overview_hu08893c7d226a140d911340e41ef19d41_292132_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="169" alt="GNOME" title="GNOME"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/images/macos-overview_huf14a01973ba744f23db238411e78581a_822935_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="macOS"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/images/macos-overview_huf14a01973ba744f23db238411e78581a_822935_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="188" alt="macOS" title="macOS"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Comparación entre el entorno de escritotio de GNOME y macOS</figcaption>
</figure>
</div>
<p>GNOME incluye todo lo que un usuario necesita desde navegador de archivos, visor de fotos, visor de documentos, aplicación de correo electrónico, terminal, editor de texto plano. Y GNOME no es la única opción también está <a href="https://www.kde.org/">KDE</a> o <a href="https://xfce.org/">XFCE</a> por nombrar solo dos de los otros entornos e escritorio más conocidos.</p>
<h3 id="gestor-de-paquetes">Gestor de paquetes</h3>
<p>La forma de instalar y actualizar aplicaciones de las distribuciones GNU/Linux con los gestores y repositorios de paquetes es muy sencillo. En Arch Linux que es una distribución <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rolling_release">rolling release</a> cada vez que hago una actualización tengo las últimas versiones de cada paquete y aplicación.</p>
<p>En los Mac se puede utilizar algo similar con <a href="https://brew.sh/">Homebrew</a> y menos mal que existe para hacer más fácil instalar y sobre todo matener actualizados los programas a las últimas versiones.</p>
<h3 id="precio">Precio</h3>
<p>No se cuanto costaría exactamente el equipo Mac pero con su configuración al menos unos 2000 €. Pues bien un Slimbook a día de hoy con con una configuración del modelo tal que Intel Core i5 8250U (4 núcleos, 8 hilos), 32 GiB de memoria, 250 GiB de almacenamiento SSD con interfaz NVMe y pantalla QHD+ 3200 x 1800 HiDPI cuesta unos 1400 € siendo el tope de gama. Eso para los usuarios que necesiten tal ingente cantidad de memoria y en una de las configuraciones más completas.</p>
<p>El MacBook Pro más barato empieza en 1500 € y con únicamente 8 GiB de memoria y solo 128 GiB de SSD, con 16 GiB de memoria y 256 GiB de SSD se va a los 2000 €.</p>
<h3 id="obsolescencia">Obsolescencia</h3>
<p>Es Apple quien decide cuando deja de dar soporte a sus equipos, en forma de actualizaciones de seguridad o nuevas versiones de macOS, 6+ años aproximadamente lo que me parece poco tiempo, posiblemente en ese momento uno ya se platee comprar otro pero también el equipo seguramente es útil para ciertos propósitos. En GNU/Linux los equipos siguen teniendo actualizaciones y siguen siendo usables incluso con 10 años. Dejan de ser válidos cuando el software demanda más al equipo del lo que es capaz principalmente por la cantidad de memoria. Pero aún en estos casos utilizando una distribución que consuma pocos recursos siguen siendo usables para ciertas tareas.</p>
<h3 id="mi-conclusión">Mi conclusión</h3>
<p>La marca Apple tiene un halo de idolatración, de que no hay nada mejor ya sea en el hardware o en el software y si se me permite de elitismo, superioridad, ir a contracorriente, tener algo diferenciativo o exclusividad. Por mi experiencia no creo que GNU/Linux hoy día tenga mucho envidiar, ni sea más difícil de instalar o usar, quizá un buen soporte de hardware desde el primer día pero eso es consecuencia de la cuota de uso de GNU/Linux en el escritorio, aún así las cosas han mejorado mucho en la última década.</p>
<p>¿Quieres un equipo para trabajar sin preocuparte mucho de dedicarle tiempo a mantenerlo? usa una versión con soporte prolongado (LTS) de <a href="https://www.ubuntu.com/">Ubuntu</a>, ¿quieres una distribución con el software actualizado? usa Arch Linux o una de sus derivadas, ¿quieres un equipo potente, configurable, ligero y bonito? échale un vistazo a los Slimbook.</p>
<p>Pasado este tiempo usando un Mac a mi no me han convencido de cambiar y comprar uno de ellos. La plataforma del pingüino también tiene defectos al igual que macOS no está exento de ellos, los dos alguna vez se me han bloqueado, pero después de probar un Mac la verdad es que no entiendo la idolatración y lo fieles que son algunos de sus usuarios a esta marca. Al pagar lo que hay que pagar por un Mac uno debe pensar que con legitimidad van a recibir a cambio algo acorde a sus expectativas más cuanto mayor sea el precio, quizá si el precio es elevado cuesta más reconocer los defectos. Quédate con tu Mac, a mi dame mi GNU/Linux.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.soydemac.com/apple-actualiza-la-lista-de-mac-y-otros-dispositivos-vintage-y-obsoletos/">Apple actualiza la lista de Mac y otros dispositivos “vintage y obsoletos”</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="apple"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="windows"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/</id>
        <title>Me cambio a la eléctrica Holaluz</title>
        <updated>2021-02-27T12:00:00+01:00</updated>
        <published>2017-11-06T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Como consumidor y como todo el mundo trato de elegir compañías que ofrezcan buen precio en sus servicios pero también que me traten con respeto, no me hacen falta descuentos promocionales ni regalos. Este fue el caso de elegir Pepephone como proveedor de internet y en este artículo el caso de elegir Holaluz como compañía eléctrica.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<p>Hace tiempo que quería cambiarme de compañía eléctrica. No es que estuviese excesivamente descontento con la que ya estaba salvo por las continuas subidas de precio en cada factura pero quería pasarme a una compañía que ofreciese energía 100% renovable. Después de dar de baja el suministro de gas al <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/">cambiar la caldera de gas por un termo eléctrico</a> ya tenía más claro pasarme a otra compañía, ya he notado unos cuantos <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/comparando-la-factura-entre-caldera-de-gas-y-termo-electrico/">euros de ahorro al mes dando de baja el gas al comparar las facturas</a> que al año son una buena cantidad. Utilizar una energía eléctrica para calentar una casa en invierno para la calefacción u obtener agua caliente no es tan eficiente, es mejor convertir el gas que llega a casa directamente en calor, que no tener que procesar la energía dos veces (de una fuente a electricidad y la electricidad a calor en el domicilio) para conseguir el mismo resultado pero si no haces cierto consumo de gas disponer del servicio no compensa económicamente por el término fijo independientemente del consumo y de las revisiones obligatorias por normativa que requiere la caldera y la instalación de gas que ha de pagar el consumidor.</p>
<div class="alert alert-warning pt-0 pb-0 tableofcontents"><h2>Contenido del artículo</h2><toc></toc></div>
<h3 id="opciones-de-compañías-de-suministro-de-electricidad-y-de-gas">Opciones de compañías de suministro de electricidad y de gas</h3>
<p>Entre las compañías eléctricas que empecé a barajar como posibles candidatas estaban <a href="https://www.holaluz.com/">Holaluz</a>, <a href="https://www.pepeenergy.com/">Pepeenergy</a> y algunas otras menos conocidas entre las alternativas a las tradicionales grandes como <a href="https://www.iberdrola.es/">Iberdrola</a>, <a href="https://areaclientes.gasnaturalfenosa.es/hogar">Gas Natural</a>, <a href="http://www.edpenergia.es/es/">EDP</a> o <a href="https://www.endesaclientes.com/">Endesa</a>.</p>
<p>Una de las ventajas de Holaluz es que además de electricidad ofrece gas que aunque no es una energía renovable es algo más eficiente que usar electricidad para generar calor y algo más barata si haces cierta cantidad de consumo que compense el importe del alquiler de contador del gas, el importe de la disponibilidad del servicio y el coste de las revisiones obligatorias de caldera e instalación de gas. Pepeenergy solo ofrece electricidad. Ambas tienen unos precios por kWh más baratos que cualquiera de las tradicionales grandes y además siendo energía 100% renovable.</p>
<p>Cambiar de compañía comercializadora eléctrica es muy sencillo y no hay ninguna diferencia entre el suministro de electricidad entre una u otra, con lo que la mayor diferencia entre una u otra está en el precio que ofrezcan, trato al cliente, servicio de atención al cliente y otras cosas como ofrecer energía 100% de fuentes renovables.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/holaluz.svg" width="300" height="250" alt="Holaluz" title="Holaluz"  class="lozad ">
<img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/images/pepeenergy_hu2518dfb5eed4505c8c38a3447dfbac33_33721_2560x1440_fit_box_3.png" width="250" height="105" alt="Pepeenergy" title="Pepeenergy"  class="lozad "></p>
</figure>
</div>
<h3 id="comparar-precios-entre-compañías-y-calcular-ahorro">Comparar precios entre compañías y calcular ahorro</h3>
<p>Es fácil calcular el ahorro que supondría cambiar de una compañía a otra. Basta obtener el último recibo de la factura con la compañía actual, en el recibo hay dos conceptos principalmente el coste del término de potencia fijo que es independiente del consumo y el coste de la energía consumida que es variable en función del consumo en el periodo facturado. Por otro lado, para comparar cual sería el importe con otra compañía hay que informarse del precio de estos mismos conceptos. <a href="https://www.holaluz.com/tarifas-electricidad/">Holaluz tiene detallados los precios de las tarifas</a> en su propia web, con y sin impuestos en los diferentes modelos de tarifas.</p>
<p>La tarifa sin sorpresas es la más económica y para la mayoría de usuarios eligiendo la modalidad con discriminación horaria o dos precios. En esta tarifa se paga el mismo precio al mes independientemente del consumo, al final del año se contabiliza el consumo real y el pagado y se regulariza lo pagado de más o de menos. Para que la diferencia entre lo pagado de más o pagado de menos al final del año no sean cifras significativas el precio mensual se fija en una cuota ajustada al consumo que se estima se realiza a lo largo del año de media con lo que en la regularización el balance sea cercano a 0.</p>
<p>En la tarifa sin sorpresas el precio de la electricidad es el siguiente:</p>
<ul>
<li>Término de potencia (coste fijo): 0,104229 €/kWh y día. Con una potencia contratada de 2,30 kW 0,104229 €/kW y día es de 7,43 €/mes (2,30 x 0,104229 * 31).</li>
<li>Consumo, en la modalidad un precio: 0,139000 €/kWh consumido.</li>
<li>Consumo, en la modalidad dos precios: 0,099000 €/kWh €/kWh en horario valle y 0,170000 €/kWh en horario punta. La hora punta en verano es de 13 a 23h y en invierno, de 12 a 22h.</li>
</ul>
<p>A estos hay que sumarle los costes de impuestos e IVA, en mi caso la factura final se queda en unos 25 € mensuales con un consumo de unos 85 kWh al mes.</p>
<p>En mi anterior compañía el kWh me costaba 0,133115 allá por el 2017, en fecha actual supongo que será más caro, y en Holaluz a fecha del 2021 lo estoy pagando a 0,133000 €/kWh con la tarifa un precio y la forma de pago sin sorpresas, no parece mucha la diferencia y por mi consumo no sería demasiado al mes pero al año y después de unos cuantos el ahorro será de unas decenas de euros. Con un consumo de 150 kWh al mes el ahorro es de 1,5 € o 18 € al año. Pero el ahorro puede ser mayor como en el caso de Endesa que el coste del kWh en el mismo momento era significativamente más caro 0,141806. Dependiendo del consumo que haya en una casa el ahorro será mayor o menor.</p>
<p>El ahorro según mi consumo de aproximadamente unos 85 kWh mensuales con mi anterior compañía eléctrica es de 0,75 € y con respecto al precio que tiene Endesa de 1,41 €. No parece mucho pero la electricidad es un servicio indispensable, de uso prolongado en una vivienda y es raro cambiar de compañía cada poco tiempo, eligiendo bien la compañía al cabo de los años el ahorro es apreciable, nadie va a salir de pobre pero con lo ahorrado algo ya se puede comprar.</p>
<p>Aunque con el modo de pago que he elegido, sin sorpresas, tendré todos los meses el mismo importe en la factura veré al menos el importe de precio del kWh que debería ser de 0,133000, comparando mi factura con mi anterior compañía hay diferencia si tengo en cuenta que ahora uso la ducha y antes no y que ahora no tengo que pagar el servicio de gas con sus costes de revisiones y mantenimiento.</p>
<p>Transcurrido un año y unos meses me han actualizado el precio a 0,133000 que estoy seguro que con las subidas de precio en la electricidad en este mismo periodo de tiempo sigue siendo un precio menor que otras compañías eléctricas.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/images/factura-holaluz-1_hu1bc8c7f85f5f4319bfb1abfa376807db_287981_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Factura Holaluz"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/images/factura-holaluz-1_hu1bc8c7f85f5f4319bfb1abfa376807db_287981_300x200_fit_box_3.png" width="141" height="200" alt="Factura Holaluz" title="Factura Holaluz"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/images/factura-holaluz-2_huebd22245e34be8d075d7ed117ee137fe_216005_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Factura Holaluz"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/images/factura-holaluz-2_huebd22245e34be8d075d7ed117ee137fe_216005_300x200_fit_box_3.png" width="141" height="200" alt="Factura Holaluz" title="Factura Holaluz"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/images/factura-holaluz-3_hud206a4b360048f9b59129c0104bd7d15_264677_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Factura Holaluz"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/images/factura-holaluz-3_hud206a4b360048f9b59129c0104bd7d15_264677_300x200_fit_box_3.png" width="141" height="200" alt="Factura Holaluz" title="Factura Holaluz"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/images/factura-holaluz-4_hu6ca3c08eb04c0bc99ac5a33f0402de61_291680_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Factura Holaluz"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/images/factura-holaluz-4_hu6ca3c08eb04c0bc99ac5a33f0402de61_291680_300x200_fit_box_3.png" width="141" height="200" alt="Factura Holaluz" title="Factura Holaluz"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Factura de Holaluz después de unos meses con consumo</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="otros-motivos-energía-100-renovable-y-trato-al-cliente">Otros motivos: energía 100% renovable y trato al cliente</h3>
<p>Otro de los motivos de cambiarme a Holaluz es que me daba la sensación de tratar a los clientes mejor, sin cometer los abusos que a veces hacen las grandes compañías tradicionales que forman el oligopolio energético en España enviando comerciales importunando a puerta fría, por teléfono y ofreciendo regalos envenenados en forma de caros servicios de mantenimiento con cierto descuento durante un año pasado el cual el sablazo es grande. Este mismo motivo es el que utilicé para <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/">elegir proveedor de internet</a> cuando opté por Pepephone. En ambos casos no es solo que estas empresas traten mejor a sus clientes sino que también sus precios son mejores y en el caso de Holaluz por si fuera poco ofreciendo energía verde.</p>
<p>En realidad aunque Holaluz indique que la energía que ofrece es 100% renovable dado el mix energético que se inyecta en la red uno no sabe cual es el origen de la electricidad que está consumiendo pero el caso es que lo que uno paga en la factura por la electricidad en Holaluz está destinado a compañías que generan electricidad renovable. Es decir, uno no contribuye con su factura a costear la peligrosa energía nuclear además de cara si se tiene en cuenta el coste de almacenamiento de los residuos radioactivos que genera y perduran durante miles de años o la contaminante energía generada con carbón o combustibles fósiles.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.holaluz.com/conocenos/">Conócemos</a></li>
<li><a href="https://www.holaluz.com/luz-justa/">Luz justa</a></li>
<li><a href="https://www.holaluz.com/energia-verde/">Energía verde</a></li>
</ul>
<p>Otra ventaja de Holaluz es que factura mensualmente y no bimensualmente o facturando periodos de tiempo distintos cada vez según a la compañía eléctrica le viene en gana porque el distribuidor haya pasado a leer los contadores. Holaluz con la forma de pago <em>Sin sorpresas</em> permite pagar cada mes lo mismo por la electricidad y al terminar el año ajustar según haya sido el consumo real, si al final del año se ha pagado de más según lo consumido lo devuelve y si se ha pagado de menos se factura la diferencia. Pero si se prefiere disponen del tradicional método de pago <em>Clásico</em> que se paga mensualmente según lo consumido. Con tu dirección puedes conocer el precio aproximado que pagarías con Holaluz ya sea con la tarifa un precio o dos precios según el horario y la forma de pago clásica o sin sorpresas. En el modo sin sorpresas el precio del kWh es algo más barato de 0,139000 €/kWh y en el modo clásico de 0,149000 €/kWh.</p>
<p>En cada factura se puede ver lo facturado, el ajuste de lo estimado una vez conocen el consumo real y solicitar modificar la cuota mensual del modo de pago sin sorpresas. En la zona de usuario es posible realizar de forma sencilla ciertos trámites sin necesidad de realizar llamadas telefónicas al servicio de atención al cliente como cambiar la potencia contratada que ajustándola se puede conseguir un ahorro de unos 3 € al mes por cada tramo de potencia reducido y no necesario o cambiar la cuota de la tarifa sin sorpresas.</p>
<h3 id="trámites-para-el-cambio-de-compañía">Trámites para el cambio de compañía</h3>
<p>No hay ninguna diferencia entre la electricidad de cualquier compañía, la diferencia entre las empresas está en el precio, el origen de la electricidad que ofrecen, el servicio de atención al cliente y el trato que ofrecen a sus clientes. Compañías como Holaluz tienen un precio mejor que las grandes tradicionales, ofrecen energía 100% de origen renovable, el servicio de atención al cliente es bueno y el trato significativamente mejor.</p>
<p>En el caso de Holaluz del cambio de compañía eléctrica se encarga totalmente ellos una vez realizada la contratación por internet y proporcionados los datos solicitados. No tarda mucho en hacerse efectivo el cambio, en una semana puede estar realizado, basta con indicar nombre y apellido, dirección y el CUPS que identifica el punto de suministro de la vivienda y que está indicado en cada factura, finalmente la potencia, la tarifa, el modo de pago (clásico o sin sorpresas) y la cuenta bancaria para domiciliar los pagos. No hay ningún periodo de permanencia ni el cambio de compañía tiene ningún coste y todos los trámites se pueden hacer a través de internet sin realizar llamadas telefónicas aunque también disponen de un teléfono de atención al cliente.</p>
<p>Muchos hogares además del suministro de electricidad también tienen suministro de gas para el agua caliente sanitaria o de calefacción. Holaluz también ofrece suministro de gas con lo que es posible tener ambos suministro de energía con Holaluz en la misma compañía.</p>
<p>Mucha gente se queja de los abusos que cometen las tradicionales compañías eléctricas y del oligopolio que forman en España además de algunas de ellas ser productores de energía nuclear o con carbón, si esas mismas personas que se quejan y muchas otras se cambiasen a una compañía como Holaluz, Pepeenergy u otras similares las cosas cambiarían antes, bueno ya están cambiando. Como consumidores tenemos la capacidad de elegir ser clientes de aquellas compañías no solo que ofrezcan buen trato y buen precio sino que como en este caso sea con energía 100% renovable.</p>
<p>En el blog de Holaluz escriben artículos muy buenos sobre el funcionamiento de todo lo que rodea mercado eléctrico o de sus tarifas que son de interés para cualquier usuario ya sea cliente de ellos o no y esté un poco atraído en información sobre este tema, leyendo sus artículos es posible aclarar muchas dudas junto con la sección de <em>Preguntas frecuentes</em>.</p>
<ul>
<li><a href="https://blog.holaluz.com">Blog Holaluz</a></li>
<li><a href="https://www.holaluz.com/preguntas/">Preguntas frecuentes</a></li>
</ul>
<h3 id="código-amigo-para-obtener-un-cheque-regalo">Código amigo para obtener un cheque regalo</h3>
<p>Finalmente, disponen de una promoción con la que ofrecen un cheque regalo en forma de ingreso en cuenta bancaria si al hacer la contratación se introduce un código un amigo obtenido por la recomendación de otro cliente. Al hacer la contratación introduciendo el código del amigo Holaluz dan un descuento de 20 € a cada uno una vez se completa el alta, al nuevo cliente y al cliente que proporciona el código amigo.</p>
<p>Si tienes un amigo al que aprecias con Holaluz pídele su código e introdúcelo al darte de alta y hazle un regalo y a ti otro, si no tienes un conocido que te ofrezca un código puedes usar el mio si este artículo te ha resultado de interés, mi <strong>código de Holaluz o código amigo</strong> es <strong>3R9L6I</strong> que se introduce en el formulario al realizar el alta.</p>
<p>Holaluz además de ser una compañía comercializadora de electricidad ofrece la instalación de placas solas en el tejado ayudando al autoconsumo, la generación y consumo de electricidad 100% renovable, y el excedente aportarlo a la red. Es un gran opción para las personas que tiene una casa unifamiliar, ellos se encargan de la instalación en un par de días y con una financiación que supone únicamente el coste del 50% de la instalación contratada con garantías de servicio de los diferentes elementos instalados de varios años con la posibilidad de instalar al mismo tiempo un cargador para coche eléctrico. En la página de <a href="https://www.holaluz.com/placas-solares/">instalación de placas solas de Holaluz</a> ofrecen todos los detalles. Usando también mi <strong>código de Holaluz o código amigo</strong> que es <strong>3R9L6I</strong> ofrecen un abono de 200 € directo al contratar la instalación.</p>
<ul>
<li><a href="https://alta.holaluz.com/es">Formulario del proceso de alta para nuevo cliente</a></li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/images/contratacion-holaluz-1_huf134ac6ee54410178b9e45eab646ae9c_133326_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Contratación Holaluz"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/images/contratacion-holaluz-1_huf134ac6ee54410178b9e45eab646ae9c_133326_600x450_fit_box_3.png" width="522" height="450" alt="Contratación Holaluz" title="Contratación Holaluz"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/images/contratacion-holaluz-2_hua305e4d737454c1e70e6b431b1da83ed_121419_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Contratación Holaluz"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/images/contratacion-holaluz-2_hua305e4d737454c1e70e6b431b1da83ed_121419_650x450_fit_box_3.png" width="474" height="450" alt="Contratación Holaluz" title="Contratación Holaluz"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Contratación Holaluz</figcaption>
</figure>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/consejos-para-empresas-y-gente-de-recursos-humanos-que-busquen-talento/</id>
        <title>Consejos para empresas y gente de recursos humanos que busquen talento</title>
        <updated>2017-10-29T14:00:00+01:00</updated>
        <published>2017-10-28T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/consejos-para-empresas-y-gente-de-recursos-humanos-que-busquen-talento/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>En multitud de ocasiones habrás oído consejos a seguir para como candidato a una oferta de trabajo. Desde informarte previamente a la entrevista de trabajo sobre el puesto y la empresa, ser puntual, revisar el <em>curriculum vitae</em> y la carta de presentación para enviarlos sin faltas de ortografía, sobre actitud en la entrevista, &hellip; en <a href="http://orientacion-laboral.infojobs.net/">Infojobs</a> se ofrecen cantidad de ellos. La mayoría son consejos para los aspirantes a un puesto de trabajo y al igual que hay consejos para los candidatos también se me ocurren algunos para las empresas. Aquí algunos que yo sigo para archivar empresas candidatas interesantes para un futurible aún en un momento determinado no estando buscando activamente un nuevo puesto de trabajo.</p>
<p>Cualquier empresa grande, pequeña, <em>outsourcing</em> o de reciente creación para cualquier trabajo tratará de contratar a la persona más talentosa según sus preferencias y que pueda alcanzar. De entre las muchas ofertas que se publican a la semana en los portales de empleo como <a href="https://www.infojobs.net/">Infojobs</a>, <a href="https://www.tecnoempleo.com/">Tecnoempleo</a>, <a href="https://www.trabajos.com/">Trabajos.com</a> y similares de las que serían adecuadas para mi perfil como desarrollador web Java pocas me llaman la atención como para presentarme como candidato a no ser que tuviese necesidad.</p>
<p>Estos son algunos consejos para las empresas y personas del ámbito de recursos humanos para que a algunos les es ajeno en cierta medida la tecnología sobre la que está buscando candidatos:</p>
<ul>
<li>Sin faltas de ortografía: en la tecnología hay muchas siglas y se usan muchos nombres que para alguien de recursos humanos les dirá poco. Una sigla o nombre mal puesto puede indicar que la empresa desconoce la tecnología o que no le da importancia. Para un candidato que si se la dé restará puntos la oferta. Por ejemplo, en el ámbito Java en casi todas las ofertas se sigue poniendo J2EE, este término está obsoleto desde el año 2006 momento a partir del cual se renombró a Java EE y en un futuro quizá hablemos de EE4J.</li>
<li>Salario: a nadie le gusta que le hagan perder el tiempo, ni al candidato ni al reclutador, se más honesto e indica el rango salarial ofrecido. Si realmente quieres contratar talento trata de que los conocimientos y experiencia solicitada estén acordes con el salario ofrecido, de otra forma lo probable es no encontrar a los mejores candidatos.</li>
<li>Programadores: si estás ofreciendo un puesto para un programador indica las tecnologías con las que se trabajará los más detalladamente posible. Versión del lenguaje, servidor web, librerías, control de versiones, ¿Windows o Linux?. También indica el ámbito de trabajo. Indicar <em>Programador Java</em> no es suficiente y cualquier candidato se preguntará para que ámbito de la tecnología del amplio abanico se estará refiriendo la oferta ¿aplicación web?, ¿de escritorio?, ¿android?, ¿embebido?, ¿sistemas?, &hellip;</li>
<li>Sector: indica a que sector se dedica la empresa principalmente o el de la empresa en la que se prestará servicio. Consultoría, <em>outsourcing</em>, comercio electrónico, desarrollo a medida, ámbito financiero, administración pública, ingeniería, telecomunicaciones, energía, &hellip;</li>
<li>Tipología aplicación: indica si se trata de mantener una aplicación existente, añadirle nuevas funcionalidades, desarrollar aplicaciones desde cero, &hellip;</li>
<li>Líderes e importantes: muchas consultorías se autodefinen como líderes y ofrecen trabajar con importante proyecto o cliente de primer nivel. Alguien que lleve algo de tiempo en el sector de la tecnología y lo conozca le dará poca importancia a frases como esas que no tienen mucho contenido. Exaspera que las varias consultorías con más presencia en los portales de empleo se autodenominen líderes y ofrezcan importantes proyectos, no hay tantos líderes más cuando en muchos casos se trata de empresas cuyo principal negocio es como seleccionadores de personal y <em>outsourcing</em>, la importancia del proyecto también corresponde valorarlo al candidato.</li>
<li>Horario: indica cual será el horario y si es flexible.</li>
<li>Lugar de trabajo: para conocer el medio de transporte a utilizar, la distancia que ha de realizar y el tiempo que ha de emplear una persona hasta el centro de trabajo.</li>
<li>Tamaño de la empresa: algunas personas prefieren trabajar en empresas pequeñas y otras de mayor tamaño, es otro dato.</li>
</ul>
<p>No indicar suficiente información o algo tan importante como el salario puede generar incertidumbre y algunos quizá no se postulen como candidatos por ello, también puede suceder con dar poca información sobre la tecnología o sector.</p>
<p>¿Que puede hacer una empresa si no puede competir en salario? Podría ser el caso de una empresa de reciente creación o pequeña que podría compensar un sueldo menor al ofertado por otras empresas de la zona ofreciendo otros beneficios con un coste no muy elevado pero con buenas posibilidades de ser valorado:</p>
<ul>
<li>Jornada intensiva: todo el año o los meses de verano, por ejemplo de 8am a 3pm con 35 horas semanales. A partir de cierta cantidad el sueldo deja de ser un factor que algunos tengamos en cuenta y la jornada intensiva podría ser algo muy bien visto. Además, de otros motivos como una mayor productividad y permitir la conciliación familiar. Aún con la proporcional reducción de sueldo en base a la menor jornada no es solo un factor para atraer talento sino para retenerlo ya que son mucho más habituales los exigentes horarios partidos de mañana y tarde.</li>
<li>Teletrabajo y horario flexible: ofrecer la posibilidad de trabajar desde casa, hacerlo ocasionalmente o cierta flexibilidad en el horario permite conciliar el trabajo y los asuntos personales que algunas personas pueden valorar.</li>
<li>Certificaciones: que la empresa ofrezca la oportunidad de obtener certificaciones oficiales como Java, Java EE, RedHat, Liferay o Alfresco.</li>
<li>Formación: el sector de la tecnología avanza rápido y en un lustro o década aparecen nuevas tecnologías. Disponer de cierto presupuesto para adquirir libros de texto o tiempo en horario laboral para la asistencia a eventos o cursos de formación no solo los valoramos los trabajadores sino que también es beneficioso para la empresa invertir en la capacitación de sus propios empleados.</li>
<li>Evolución profesional: en muchas ofertas se menciona pero debe ser acorde a la que desee el trabajador y la empresa pueda ofrecer. En el mundo de la consultoría la evolución es pasar por programador (en ocasiones poco tiempo), analista programador, jefe de proyecto, consultor y <em>manager</em> y a veces saltándose algún eslabón de la cadena, esto es la carrera profesional que desean algunas personas, otros consideramos importantes todos los otros aspectos de un proyecto que manejan los demás roles pero a algunos nos gusta programar, estar en contacto con la tecnología, construir, materializar las soluciones que otros analizan y otros cuantos necesitan y no por ello nadie debe considerar nuestro trabajo menos importante (haría mal).</li>
<li>Conocimiento y proyecto: quizá no ofrezcas el mejor sueldo pero el proyecto y el conocimiento que se puede aprender de él puede ser un punto apetecible sobre todo si las herramientas con las que se trabajará son modernas, adecuadas y no han caído en desuso siendo superadas por otras de nueva generación.</li>
<li>Equipo y licencias: como incentivo puedes ofrecer adquirir el equipo con el que más a gusto se encuentre el candidato y con el sistema operativo que desee si es posible (Mac, Windows, Linux, &hellip;). También puedes ofrecer comprar las licencias del software con las que más productivo se sea. El candidato estará a gusto con las herramientas que prefiere y la empresa obtendrá mayor productividad, beneficioso para ambos y valorable por el primero.</li>
<li>Abono transporte y comida: es otra forma de remuneración valorada que puede ser tenida en cuenta como parte o complemento al salario. El abono de comida quita una preocupación y proporciona más tiempo libre al trabajador que si tuviese que preparar a la noche todos los días entre semana la comida para el día siguiente o incluso el fin de semana.</li>
</ul>
<p>Pero conocer la respuesta a una pregunta tanto en una entrevista de trabajo como en una evaluación sino fundamental si muy importante es ¿qué deseas? ¿qué valoras? ¿qué buscas? Para conocer si los objetivos de la empresa y esa persona están alineados. Cada persona puede priorizar de forma diferente y evaluar en diferente grado cada una de las cosas de las listas anteriores, unas quizá valoren un buen salario, otras un buen ambiente de trabajo y buenos compañeros, otros poder conciliar la vida laboral y la profesional, distancia al puesto de trabajo, otros tener oportunidades de seguir aprendiendo sobre los temas de su interés, otros la tecnología que se usa, &hellip; Se pueden cumplir muchos pero fallar en alguno o algunos que una persona considere importantes durante un periodo de tiempo prolongado y es probable que al final no esté a gusto y acabe buscando nuevos horizontes, por eso considero importantes las tres preguntas anteriores.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/la-triste-realidad-de-java-versiones-antiguas/</id>
        <title>La triste realidad de Java, versiones antiguas</title>
        <updated>2017-10-04T19:30:00+02:00</updated>
        <published>2017-10-01T11:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/la-triste-realidad-de-java-versiones-antiguas/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/java.svg" width="200" height="366" alt="Java" title="Java"  class=""></p>
</div>
<p>Algunos desarrolladores que utilizan el lenguaje de programación Java desearían que el tiempo que pasa entre publicación de una nueva versión y la siguiente fuese menor. Las nuevas versiones incorporan modificaciones en el lenguaje y en la API que facilitan el trabajo de los desarrolladores haciendo que escriban menos líneas de código, haciendo que el código fuente sea más legible que al final redunda en software con menos <em>bugs</em>, con más funcionalidades, un tiempo de desarrollo menor y con menos costes.</p>
<p>La versión de Java 9 fue publicada en septiembre de 2017 con algunos aplazamientos hasta estar todas las <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-9-los-modulos/">novedades de Java 9</a> listas, principalmente la nueva modularidad. La versión de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-8/">Java 8 también con importantes novedades</a> fue publicada con tres años de anterioridad, en marzo de 2014. En las últimas versiones entre cada una han pasado algunos años.</p>
<ul>
<li>JDK 1.0 (Enero 23, 1996)</li>
<li>JDK 1.1 (Febrero 19, 1997)</li>
<li>J2SE 1.2 (Diciembre 8, 1998)</li>
<li>J2SE 1.3 (Mayo 8, 2000)</li>
<li>J2SE 1.4 (Febrero 6, 2002)</li>
<li>J2SE 5.0 (Septiembre 30, 2004)</li>
<li>Java SE 6 (Diciembre 11, 2006)</li>
<li>Java SE 7 (Julio 28, 2011)</li>
<li>Java SE 8 (Marzo 18, 2014)</li>
<li>Java SE 9 (Septiembre 21, 2017)</li>
</ul>
<p>Y de otros de los populares <em>frameworks</em> para programación de aplicaciones web de servidor como <a href="https://struts.apache.org/">Apache Struts</a> y <a href="https://spring.io/">Spring Framework</a> que aún se siguen utilizando en versiones como 1 y 3 respectivamente en algunos casos:</p>
<ul>
<li>Struts 1.1 (2003)</li>
<li>Struts 1.2 (2004)</li>
<li>Struts 1.3 (2008)</li>
<li>Struts 2 (2007)</li>
<li>Struts 2.1 (2009)</li>
<li>Struts 2.2 (2010)</li>
<li>Struts 2.3 (2011)</li>
<li>Struts 2.5 (2016)</li>
<li>Spring Framework 1 (2004)</li>
<li>Spring Framework 2 (2006)</li>
<li>Spring Framework 2.5 (2007)</li>
<li>Spring Framework 3 (2009)</li>
<li>Spring Framework 3.1 (2011)</li>
<li>Spring Framework 3.2.5 (2013)</li>
<li>Spring Framework 4 (2013)</li>
<li>Spring Framework 4.2 (2015)</li>
<li>Spring Framework 5 (2017)</li>
</ul>
<p>En Java 9 el calendario de publicaciones va a cambiar optando por un modelo basado en fechas fijas cada seis meses y cada tres años para las versiones con soporte de largo plazo. Cada una de estas nuevas versiones incorporará las características que estén listas para ser publicadas lo que evitará que si una novedad se retrasa no retrase al resto de novedades que ya estén listas, simplemente se publicará en la siguiente versión al cabo de unos meses. Esto va a hacer que el número de versiones aumente significativamente a lo que hasta ahora ha ocurrido.</p>
<p>Sin embargo, y a pesar de que algunos desarrolladores se han quejado de el tiempo que pasa entre versión y versión y que ahora con el nuevo calendario se le dará solución, ¿en algunos entornos va a cambiar algo? Si resulta que algunas organizaciones ya sean entes públicos o empresas privadas siguen utilizando versiones de Java como la 6 e incluso la 5 que fueron publicadas hace ya más de una década. Una década en el ámbito tecnológico es una eternidad. O de Spring como la 3 del 2009 o incluso de Struts como la 1 en el mejor de los casos del 2008 que ya incluso ni siquiera tiene soporte ni se siguen desarrollando lo que implica falta de soporte de seguridad. Y no es por que cada nueva versión de Java sea incompatible con la anterior, precisamente lo contrario, la compatibilidad hacia atrás es una de las cosas que siempre se le da una gran importancia en la plataforma a veces incluso por encima de nuevas características, tanto que aún código compilado a <em>bytecode</em> en las versiones 1.0, 1.1 y 1.2 funcionaría perfectamente con la JVM de Java 9.</p>
<p>Algunas de estas organizaciones pueden tener necesidad de utilizar versiones durante un periodo de tiempo largo ya sea por el número y tamaño de las aplicaciones que manejan pudiendo ser de un servicio crítico o por el coste que supone reemplazarlas o adaptarlas a tiempos más modernos. Pero usar software de hace una década parece algo excesivo para las aplicaciones nuevas que se desarrollan hoy, aún así si siguen usando versiones antiguas seguro que tendrán motivos. Versiones antiguas de librerías y sin posibilidad de usar las que no estén homologadas en la organización que por desgracia la lista es muy limitada. Generar gráficas con <a href="https://www.jfree.org/jfreechart/">JFreeChart</a>, PDF con <a href="https://community.jaspersoft.com/project/jasperreports-library">JasperReports</a> o <a href="https://pdfbox.apache.org/">PDFBox</a>, Excel con <a href="https://poi.apache.org/">Apache POI</a> son solo algunas de las necesidades habituales pero para otras es raro no encontrar alguna librería que lo facilite en gran medida.</p>
<p>O usan <em>frameworks</em> propios que a mi no me interesa aprender porque además de usar librerías ya antiguas fuera de esa organizaciones no tienen ninguna validez con lo que uno queda encadenado profesionalmente al menos en parte a esa organización y no me parece recomendable para un futuro profesional.</p>
<p>El resultado es que aún celebrando la publicación de una nueva versión de Java en muchas organizaciones pasarán muchos años, quizá algún lustro o una ¡década! antes de que la utilicen como ya pasa ahora. Y esta es la triste realidad de Java en algunos sitios. Posiblemente solo en algunas <em>startups</em> que no tienen una carga tan grande puedan utilizar la última versión de Java al contrario de lo ocurre en otras organizaciones y entornos corporativos mayores.</p>
<p>Algunas empresas se quejan de que faltan trabajadores para cubrir puestos técnicos pero para completar el asunto digamos también que faltan salarios, condiciones laborales dignas, menos subcontratación o externalización u <em>outsourcing</em> y proyectos interesantes en algún aspecto como podría ser el tecnológico que a uno le motive a postular a un puesto de trabajo. Yo al menos aparte del sueldo también valoro en buena medida la tecnología que se vaya a usar en el proyecto buscando que no esté obsoleta y que me permita seguir aprendiendo, al menos con la posibilidad de elegir trabajo.</p>
<p>Y como escuché en cierta charla en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/conferencia-bilbostack-2016/">una de las BilboStack</a>, luego dirán que Java es una mierda, ya, una mierda, ¿del 2006?, ¿hablamos de Java 9, <a href="https://www.jooq.org/">jOOQ</a>, <a href="https://gradle.org/">Gradle</a>, <a href="https://code.google.com/p/spock/">Spock</a>, <a href="https://projectlombok.org/">Lombok</a>, <a href="https://bytebuddy.net/">Byte Buddy</a>, <a href="https://www.vavr.io/">Vavr</a>, <a href="https://spring.io/">Spring 5</a>, <a href="https://www.oracle.com/technetwork/java/javaee/overview/index.html">Java EE 8</a>, <a href="https://projects.spring.io/spring-boot/">Spring Boot</a>, <a href="https://wildfly.org/">WildFly</a>, <em>frameworks</em> de servidor basados en componentes desde hace años con similitudes con los que ahora a la gente se le <em>hace el culo pepsi-cola</em> en JavaScript con <a href="https://reactjs.org/">React</a> y <a href="https://vuejs.org/">Vue</a>?&hellip; por mencionar algunas pocas.</p>
<p>Quizá en la capital del reino de súbditos o en la capital de la nación que quiere votar sí o no a su independencia haya más posibilidades de encontrar un trabajo más interesante tecnológicamente pero en el páramo de la periferia no hay tantas posibilidades o de incluso crearlas&hellip; quizá algún día.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/</id>
        <title>Así trata Pepephone a sus clientes</title>
        <updated>2017-06-03T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-06-03T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/pepephone.svg" width="350" height="87" alt="Pepephone" title="Pepephone"  class=""></p>
</div>
<p>El martes 30 de mayo <a href="https://www.pepephone.com/">Pepephone</a> me enviaba y a todos sus clientes un correo informándome que el día anterior habían tenido una caída de servicio en el ADSL y que si había sido afectado que lo sentían. La caída del servicio había sido durante unas cuatro horas de la noche del día anterior y de la madrugada del mismo día. En mi caso por ese horario no había resultado afectado por la caída del servicio y si no llega a ser por el correo que Pepephone me envió no me hubiese enterado.</p>
<p>Este es el correo que Pepephone envió para informar a los clientes del ADSL y fibra de la incidencia.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/images/incidencia-pepephone_hu99e1d2ddefdd5577562198cf5d9aacc7_94010_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Correo informativo incidencia Pepephone"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/images/incidencia-pepephone_hu99e1d2ddefdd5577562198cf5d9aacc7_94010_300x200_fit_box_3.png" width="204" height="200" alt="Correo informativo incidencia Pepephone" title="Correo informativo incidencia Pepephone"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Correo informativo incidencia Pepephone</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Informaban de la caída del servicio junto con una breve disculpa pero también a modo de compensación y sin tener que solicitarlo un descuento en la siguiente factura por valor de un día entero del servicio aunque la incidencia solo fue durante unas horas y yo no había sido afectado, es más según explicaban en el correo posiblemente no todos los clientes habían sido afectados pero la compensación con el descuento la aplicarían a todos los clientes. Un aplauso para Pepephone por tratar así a sus clientes, lo que corresponde según la ley y algo más ya que creo que las condiciones para la compensación deben superar un importe y una duración mínima de la incidnecia. Muchas veces solo hablamos para quejarnos cuando algo no nos gusta algo pero no alabamos las cosas positivas. Aunque sería mejor que no hubiese habido caída de servicio, como se produjo la respuesta de Pepephone fue compensar a sus cliente sin que éstos lo pidan lo que es de muy agradecer.</p>
<p>Y la compensación no ha sido varios meses después sino en la siguiente factura que correspondía emitir unos días más tarde.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/images/descuento-pepephone_hua0c5bd64cdd1bf07bb1c012066cbedbe_39887_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Descuento en la factura con la compensación"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/images/descuento-pepephone_hua0c5bd64cdd1bf07bb1c012066cbedbe_39887_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="97" alt="Descuento en la factura con la compensación" title="Descuento en la factura con la compensación"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Descuento en la factura con la compensación</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Esto forma de trato es una diferencia destacable de esta compañía con respecto a muchos de los otros proveedores de internet. Varias otras compañías lo que suelen hacer es sin que tu lo pidas subirte el importe de la factura ofreciendo más megas de bajada o subida, o más megas mensuales que puede que no te interesen y prefieras seguir con los mismos megas y con el mismo importe de la factura.</p>
<p>El ADSL de Pepephone, o de cualquier otro operador, no ofrece mucha velocidad de descarga y de subida (yo obtengo 10 MB de bajada y 1 MB de subida) pero es más que suficiente para navegar y para hacer descargas P2P vía torrent. Salvo momentos muy puntuales en los que en una descarga si quiero que vaya más rápido la velocidad del ADSL es más que suficiente. Yo no soy un usuario que realice muchas descargas y cuando las hago con la Raspberry Pi en una noche no hay nada que no pueda descargar todo lo que le eche aún a la velocidad de descarga de 1 MiB/s, no soy un usuario que descarga mucho pero si un usuario que usa internet bastante, si para mi es suficiente para usuarios que no le den tanto uso a internet también debería ser suficiente. Y si eres de los afortunados que tiene cobertura de la fibra de Pepephone es la fibra con mejor precio aún con su coste de instalación, con la menor cuota mensual posterior en unos pocos meses queda compensada.</p>
<p>En el artículo <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/">Eligiendo proveedor de internet, finalmente Pepephone</a> explicaba mis motivos y comparándola con otras opciones que barajé para decidirme por un proveedor. Finalmente fue Pepephone por el precio aun con su coste de instalación al cabo de unos meses compensa siendo internet un servicio que no se cambia cada pocos meses, pero no solo fue el precio también consideré el trato que da Pepephone a sus clientes y con correos como el anterior se demuestra. Donde otros operadores te suben la factura de forma unilateral anualmente o incluso más de una vez al año sin que lo quieras Pepephone hace una compensación sin que lo pidas, para todos los clientes y por más tiempo de lo que resultó la caída del servicio.</p>
<p>Resulta que nos quejamos de los precios de algunos operadores o del trato que ofrecen a los clientes pero luego los usuarios siguen contratando con esas compañías cuando hay otras que tratan a sus clientes con respeto. No hacen regalos ni promociones pero ofrecen un precio ajustado y razonable y un trato respetuoso. En internet está Pepephone y en el sector de las eléctricas están empresas como <a href="https://www.holaluz.com/">Holaluz</a> o <a href="https://www.pepeenergy.com/">Pepeenergy</a> que ofrecen energía 100% renovable y de las que también he oído hablar bien, cambiar de compañía que ofrece un servicio no se hace todos los días pero si en algún momento tienes que hacerlo considera alguna de estas u otras compañías con estos valores y no te dejes engatusar por promociones envenenadas destinadas más bien a engañar a los clientes. Como consumidores tenemos también una responsabilidad.</p>
<p>¿Tu proveedor de internet te trata así?</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.adslzone.net/2017/05/31/una-caida-de-la-fibra-y-el-adsl-de-masmovil-yoigo-y-pepephone-dejo-sin-servicio-sus-clientes/">Una caída de la fibra y el ADSL de MásMóvil, Yoigo y Pepephone dejó sin servicio a sus clientes</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-ataque-de-ransomware-que-ha-sufrido-telefonica-y-otras-empresas/</id>
        <title>Sobre el ataque de ransomware que ha sufrido Telefonica y otras empresas</title>
        <updated>2017-05-21T11:45:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-21T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-ataque-de-ransomware-que-ha-sufrido-telefonica-y-otras-empresas/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/microsoft.svg" width="200" height="200" alt="Microsoft" title="Microsoft"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/windows-10.svg" width="200" height="200" alt="Windows 10" title="Windows 10"  class=""></p>
</div>
<p>El día 12 de mayo de 2017 se produjo un ataque informático de tipo ransomware que afectó a varias empresas entre ellas Telefonica. El ataque se aprovecha de una vulnerabilidad conocida en los sistemas con el sistema operativo <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> no parcheados y vulnerables y para la cual <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> ya había publicado un parche de seguridad que la corregía. El programa <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/WannaCry_ransomware_attack">ransomware <em>WannaCry</em></a> era extremadamente peligroso ya que cifra los archivos y documentos locales o en unidades a las que tuviese acceso el sistema afectado solicitando para recuperarlos 300 dólares en bitcoins.</p>
<p>La peligrosidad de este ransomware radica en que cifra los datos que es una de las cosas más importantes de un sistema, también causa que el sistema deje de prestar su servicio con los quebrantos que puede ocasionar si el buen funcionamiento del sistema es crítico en una empresa. Una vez un sistema es corrompido la forma de no ser víctima de la extorsión para recuperar los archivos es a través de una copia de seguridad una vez reinstalado Windows.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-ataque-de-ransomware-que-ha-sufrido-telefonica-y-otras-empresas/images/wannacry_hu3d309345f932cda837b18ad6c2926e29_234266_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Captura del ransomware WannaCry en un sistema infectado"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-ataque-de-ransomware-que-ha-sufrido-telefonica-y-otras-empresas/images/wannacry_hu3d309345f932cda837b18ad6c2926e29_234266_300x200_fit_box_3.png" width="265" height="200" alt="Captura del ransomware WannaCry en un sistema infectado" title="Captura del ransomware WannaCry en un sistema infectado"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Captura del ransomware WannaCry en un sistema infectado</figcaption>
</figure>
</div>
<p>El programa ransomware se introduce en los los sistemas aún vulnerables conectados a internet o porque un usuario lo activa por ejemplo mediante un clic en un correo electrónico en un sistema interno no conectado directamente a internet. Una vez un sistema es infectado se transmite al resto de equipos vulnerables a los que tenga acceso de la red local, multiplicando el problema.</p>
<p>Unos dicen que el problema es de Windows pero al ser un sistema operativo mayoritario este es más interesante de atacar por los delincuentes informáticos. También en defensa de Windows unos dicen que Microsoft ya publicó un parche de seguridad que lo resolvía y que la culpa es de las empresas que no los mantiene actualizados pero no es tan sencillo, algunos sistemas son críticos o desempeñan funciones importantes por los que una actualización que cause problemas no es plausible ya que genera problemas y costes entre otras cosas, la opción es mantenerlos desactualizados hasta que las actualizaciones se comprueben que no causan problemas.</p>
<p>Son numerosos los medios que se han hecho eco del acontecimiento tecnológico de esa semana:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.genbeta.com/actualidad/telefonica-se-ha-visto-afectada-por-un-ataque-masivo-no-uno-dirigido">Telefónica se ha visto afectada por un ataque masivo, no uno dirigido</a></li>
<li><a href="https://www.xataka.com/seguridad/reaccion-de-las-empresas-espanolas-al-ataque-a-telefonica-entre-la-precaucion-y-el-panico">Reacción de las empresas españolas al ataque a Telefónica: entre la precaución y el pánico</a></li>
<li><a href="https://www.xataka.com/seguridad/el-ransomware-que-ataco-a-telefonica-se-propaga-wanacrypt0r-deja-ko-varios-hospitales-en-uk">El ransomware que atacó a Telefónica se propaga: Wanna Decrypt0r deja KO varios hospitales en UK</a></li>
<li><a href="https://blog.underc0de.org/ciberataque-no-solo-afecto-telefonica-realidad-ciberataque-nivel-mundial/">El ciberataque no solo afectó a Telefónica, es en realidad un ciberataque a nivel mundial</a></li>
<li><a href="http://www.elindependiente.com/economia/2017/05/12/cni-confirma-ataque-masivo-las-redes-informaticas-empresas-espanolas/">El CNI confirma un “ataque masivo” contra las redes informáticas de empresas españolas </a></li>
<li><a href="http://es.reuters.com/article/topNews/idESKBN1881OD-OESTP">Un ciberataque golpea a empresas, hospitales y escuelas a nivel mundial</a></li>
<li><a href="http://www.microsoftinsider.es/123739/ciberataque-gran-escala-nos-ensena-importante-mantener-windows-actualizado/">Un ciberataque a gran escala nos enseña por qué es importante mantener Windows actualizado</a></li>
<li><a href="http://es.engadget.com/2017/05/12/el-ataque-ransomware-contra-telefonica-ya-afecta-en-todo-el-mund/">El ataque ransomware contra Telefónica ya afecta en todo el mundo</a></li>
<li><a href="http://www.elconfidencial.com/tecnologia/2017-05-12/hackeo-ataque-red-telefonica_1381682/">El ataque informático masivo que afectó a España se extiende a nivel global</a></li>
<li><a href="https://www.adslzone.net/2017/05/13/microsoft-culpa-las-empresas-del-ataque-son-responsables-por-no-actualizar-windows/">Microsoft culpa a las empresas del ataque ¿Son responsables por no actualizar Windows?</a></li>
<li><a href="https://blogs.protegerse.com/laboratorio/2017/05/13/wannacryptor-o-como-un-ransomware-puso-en-jaque-a-empresas-de-todo-el-mundo-en-pocas-horas/?platform=hootsuite">WannaCryptor, o como un ransomware puso en jaque a empresas de todo el mundo en pocas horas</a></li>
<li><a href="https://hipertextual.com/2017/05/investigador-freno-ataque-ransomware-mundial-accidente">El investigador que frenó el ataque de ransomware mundial por accidente</a></li>
<li><a href="https://www.redeszone.net/2017/05/13/recomendaciones-para-hacer-frente-a-un-ransomware/">Recomendaciones para hacer frente a un ransomware</a></li>
</ul>
<div class="media">
    <blockquote class="twitter-tweet tw-align-center" data-partner="tweetdeck">
<p lang="en" dir="ltr">The release of the patch probably isn&#39;t going to help that £15m MRI machine that runs XP embedded whose maker went bankrupt 10 years ago.</p>&mdash; Barry Dorrans (@blowdart) <a href="https://twitter.com/blowdart/status/863364192316735488">13 de mayo de 2017</a>
</blockquote>
</div>
<p>Quizá alguien piense que un sistema con <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> hubiese sido distinto pero no, un sistema GNU/Linux desactualizado es igual de vulnerable, por el hecho de ser GNU/Linux no es más seguro. Lo que hay que implementar son procedimientos y aplicar medidas para evitar estos fallos de seguridad y para minimizar las vulnerabilidades de los sistemas cualquiera que sea el sistema utilizado. A pesar de lo anterior una muestra de la seguridad que ofrece GNU/Linux que hay que destacar es que es un sistema utilizado en una gran mayoría de servidores importantes de los que ofrecen servicios en internet u otros servicios críticos, correctamente configurados y mantenidos funcionando de forma segura.</p>
<p>En unas empresas y sociedad cada vez más dependientes de la tecnología un ataque como este puede causar importantes daños como ha sido en el caso del sistema de salud británico, en empresas como en el mismo caso de Telefonica ha obligado a apagar sistemas para evitar la propagación y preventivamente males mayores impidiendo trabajar con normalidad a un importante número de empleados de la empresa. El ataque de <em>WannaCry</em> es una advertencia de lo que puede provocar un caso peor en el futuro, y este ransomware cuando actúa es evidente que se está sufriendo, otros ataques menos notorios pueden pasar inadvertidos. Algo que ocasionará lo sucedido es que <a href="http://www.publico.es/internacional/industria-ciberseguridad-coge-musculo-oleada.html">se dedicarán más recursos a la seguridad</a>.</p>
<div class="media">
    <blockquote class="twitter-tweet tw-align-center" data-partner="tweetdeck">
<p lang="en" dir="ltr">Windows XP was released in 2001, every Linux kernel before 2013 is out of support, more CVEs reported for Linux in 2016, 2017 than Windows <a href="https://t.co/QzTPSFp0Pr">pic.twitter.com/QzTPSFp0Pr</a></p>&mdash; Ben Adams (@ben_a_adams) <a href="https://twitter.com/ben_a_adams/status/863563517898747904">14 de mayo de 2017</a>
</blockquote>
</div>
<p>GNU/Linux es un sistema más abierto y público que Windows, su código fuente está disponible para ser analizado por cualquiera con los conocimientos de programación suficientes y cuando un fallo de seguridad es descubierto el parche de seguridad es publicado no mucho tiempo más tarde sin depender de los intereses de una única empresa. Windows al ser más cerrado y desarrollado por una empresa que tiene su control absoluto, del cual dependen otras empresas y organizaciones gubernamentales, algunos fallos de seguridad son ocultados pero explotables hasta que son resueltos por el parche de seguridad.</p>
<p>Pero sin duda en cualquiera de los dos sistemas operativos el usuario o administrador del sistema es una pieza clave para mantener su seguridad como comento en el artículo <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/distribuciones-gnu-linux-mas-seguras-que-windows/">Distribuciones GNU/Linux, ¿más seguras que Windows?</a>.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-anuncio-de-shuttleworth-de-abandonar-unity-y-mir-y-volver-a-gnome-en-ubuntu/</id>
        <title>Sobre el anuncio de Shuttleworth de abandonar Unity y Mir y volver a GNOME en Ubuntu</title>
        <updated>2017-05-20T23:45:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-20T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-anuncio-de-shuttleworth-de-abandonar-unity-y-mir-y-volver-a-gnome-en-ubuntu/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/ubuntu.svg" width="200" height="200" alt="Ubuntu" title="Ubuntu"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/canonical.svg" width="350" height="50" alt="Canonical" title="Canonical"  class=""></p>
</div>
<p>Hace unas semanas el fundador de Ubuntu, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Mark_Shuttleworth">Mark Shuttleworth</a>, una de las distribuciones más populares de <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> publicaba que <a href="https://plus.google.com/&#43;MarkShuttleworthCanonical/posts/7LYubpaHUHH">abandona dos de sus proyectos más conocidos, la interfaz Unity y el servidor gráfico Mir</a>. Uno de ellos la interfaz Unity en favor de <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a> que se materializará en la siguiente versión de Ubuntu, la 17.10 o 18.04 LTS. Al mismo tiempo daba a conocer que abandonaba el desarrollo de su servidor gráfico <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mir_%28software%29">Mir</a> en favor de su alternativa y más aceptada en la comunidad <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Wayland_%28protocolo%29">Wayland</a>.</p>
<p>El abandono de un proyecto no es nada nuevo en el software libre o en el software a secas, unos tienen éxito y otros perecen y volverá a pasar en el futuro. En cualquier caso queda claro que <a href="https://www.ubuntu.com/">Ubuntu</a>, <a href="https://www.canonical.com/">Canonical</a> o Shuttleworth no han tenido éxito para continuar y finalizar el desarrollo de Mir, un motivo porque su desarrollo requiere gran esfuerzo en desarrolladores dedicados y también económicamente que no le deben sobrar. Tampoco ha sido un proyecto aceptado por la comunidad, finalmente el vencedor a sido GNOME y Wayland más apoyados por <a href="https://www.redhat.com/es">RedHat</a> empresa con gran éxito a nivel empresarial, al igual que pasó con el sistema de inicio <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Upstart">Upstart</a> abandonado en favor de <a href="https://www.freedesktop.org/wiki/Software/systemd/">systemd</a> y en el futuro quien sabe si pasará algo parecido con la forma de distribuir software con <a href="https://snapcraft.io/">Snapcraft</a> y su equivalente <a href="https://flatpak.org/">Flatpak</a>. Tampoco, lo que no ha conseguido Shuttleworth es tener el apoyo de la comunidad e incluir en sus desarrollos al resto de empresas del mundo del software libre como RedHat.</p>
<p>Creo que Shuttleworth tiene razón para apostar por la convergencia ya que coincido en que <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/">la convergencia será la siguiente disrupción tecnológica</a> y la empresa que primero consiga implementarla con éxito tendrá una ventaja sobre el resto y estará en la mejor posición para dominar el mercado tecnológico durante la siguiente década. La que llegue tarde corre peligro de perder gran parte de su relevancia o incluso desaparecer del primer plano como le sucedió a <a href="https://www.nokia.com/es_int/">Nokia</a> con la llegada de los <em>smartphones</em> por parte de <a href="https://www.apple.com/">Apple</a> o con la llegada tardía de <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> con su sistema operativo para estos dispositivos sin éxito y con una cuota de mercado mínima. Parece que Microsoft está bien posicionada en este caso para la convergencia y ya se están publicando algunos artículos indicando que los procesadores basados en ARM como es el Snapdragon 835 serán capaces de ejecutar Windows 10 y programas x86 vía emulación con un rendimiento satisfactorio, en el momento que esto se comercialice incluso el dominio de <a href="https://www.intel.es">Intel</a> en el mercado de procesadores puede verse amenazado.</p>
<p>La apuesta de Unity en Ubuntu como entorno de escritorio por defecto no ha sido bien acogido por sus usuarios y una buena cantidad de ellos han migrado a distribuciones como <a href="https://www.linuxmint.com/">Linux Mint</a> que debe en gran parte a su éxito al no éxito de Unity y en otra parte a las críticas que recibió en su día GNOME. La vuelta a GNOME que inicialmente era un escritorio aún inmaduro, ya desde 3.18 añadió multitud funcionales y realizado una gran mejora que puede convencer a alguno de sus antiguos usuarios a regresar a Ubuntu. En las últimas versiones de GNOME se van puliendo detalles de menor importancia que en anteriores versiones pero haciendo cada vez más de GNOME un escritorio muy completo y bien integrado.</p>
<p>Otro de los motivos que se ha comentado es que Shuttleworth quiere que su empresa empiece a cotizar el bolsa y para mejorar su valoración los inversores considerarían en mejor grado deshacerse de los proyectos que no tiene éxito para centrarse en las áreas que sí como el internet de las cosas y la computación en la nube.</p>
<p>Aunque Canonical haya abandonado estos dos proyectos hay que reconocerle su trabajo para intentar innovar y liderar con dos proyectos que hubiesen contribuido a Linux y el software libre al igual que hay que agradecerle a popularizar aún más Linux con Ubuntu. En cualquier caso parece que los proyectos continuarán por parte de la comunidad pero ahora sin el apoyo oficial de Canonical.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/distribuciones-gnu-linux-mas-seguras-que-windows/</id>
        <title>Distribuciones GNU/Linux, ¿más seguras que Windows?</title>
        <updated>2017-01-21T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2017-01-21T10:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/distribuciones-gnu-linux-mas-seguras-que-windows/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Los sistemas GNU/Linux pueden ser igual de seguros o inseguros que los sistemas Windows. Sin embargo, en ambas plataformas hay algunas diferencias que explican por que los sistemas Windows tienen peor fama y por que los sistemas GNU/Linux se consideran más seguros que Windows.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/gnu.svg" width="200" height="196" alt="GNU" title="GNU"  class=""></p>
</div>
<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/linux.svg" width="200" height="232" alt="Linux" title="Linux"  class=""></p>
</div>
<p>Habitualmente se comenta que los sistemas con alguna distribución <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> son más seguros que los sistemas <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a>. Probablemente bien configurados y debidamente actualizados ambas opciones sean muy seguras. Sin embargo, desde el punto de vista de un usuario es común que Windows se vea infectado con virus o <em>malware</em> aún con un antivirus instalado.</p>
<p>Las razones de que Windows se vea más amenazado son varias, una es que es una plataforma con una cuota de uso enorme por tanto muy atractiva de atacar. Otra es que instalar programas o software en las distribuciones GNU/Linux se realiza en su mayor parte desde los repositorios oficiales, es decir, de una fuente confiable. En Windows hay que buscar la página oficial del programa y en los resultados de Google no siempre es la primera opción si se busca por «windows reproductor de vídeo», «windows programa para descargar películas» o segundas o terceras opciones es software dudoso. Esas páginas no oficiales de los programas pueden realmente hospedar programas con virus. Quizá ahora que <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> ha añadido en sus últimas versiones de Windows <a href="https://www.microsoft.com/en-us/windows/windows-10-apps">una tienda de aplicaciones</a> se podrán instalar desde ella con más garantías de forma similar a lo que desde hace mucho tiempo en GNU/Linux son los repositorios de paquetes.</p>
<p>Otro motivo es que <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/">muchos usuarios de Windows y Office los usan sin licencia</a> y no hay mayor problema ya que incluso Microsoft ofrece la descarga de la <a href="https://www.microsoft.com/es-es/software-download/windows10ISO">imagen ISO de Windows 10</a> desde su propia página pero para realizar la activación sin la correspondiente licencia hay que usar un programa que puede contener un virus y en un buen caso obligar a reinstalar Windows para deshacerse de él, un peor caso es que el virus no muestre síntomas de su presencia y pase desapercibido pero recolectando datos (contraseñas, fotos, documentos, &hellip;) del usuario sin que este lo sepa. La lista de programas que los usuarios de Windows usan sin licencia es mucho más extensa <a href="https://www.adobe.com/es/products/photoshop.html">Photoshop</a>, <a href="https://www.adobe.com/es/products/illustrator.html">Illustrator</a>, <a href="https://www.adobe.com/es/products/indesign.html">InDesign</a>, <a href="https://www.adobe.com/es/products/premiere.html">Premiere Pro</a>, <a href="https://www.adobe.com/es/products/aftereffects.html">After Effects</a>, <a href="https://www.adobe.com/es/products/photoshop-lightroom.html">Lightroom</a>, <a href="https://acrobat.adobe.com/es/es/acrobat.html">Acrobat</a>, <a href="https://www.adobe.com/es/creativecloud/catalog/desktop.html">otro software de Adobe</a>, <a href="https://www.autodesk.es/products/autocad/overview">AutoCAD</a>, <a href="https://www.winzip.com/win/es/">Winzip</a>, &hellip; que igualmente al <em>crackearlos</em> para usarlos después de su periodo de prueba, con la que la seguridad de los sistemas Windows se ve comprometida. Para cada uno de estos programas hay otros <a href="https://alternativeto.net/">alternativos con licencias de software libre</a> mejores o las suficientes funciones para la mayoría de usuarios. Los juegos también son muy pirateados y los <em>cracks</em> usados también pueden contener funciones maliciosas y es otra fuente de entrada para comprometer la seguridad.</p>
<p>Con la cuota de uso que tiene Windows serán muchos usuarios con muchos conocimientos que lo usan pero es mayor el número de sus usuarios que tienen pocos conocimientos informáticos y que a la mayoría les vino con el ordenador preinstalado con <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.htmlindex-amp.html">el impuesto Windows</a> con lo que la seguridad de los sistemas Windows queda inutilizada. Algunas páginas de reputación dudosa muestran mensajes o correos electrónicos fraudulentos contienen <em>banners</em> advirtiendo que se debe descargar y ejecutar un programa, un usuario con conocimientos simplemente los ignoraría pero algunos usuarios sin conocimientos pueden hacerles caso. E incluso los usuarios con conocimientos si no usan el software con su licencia y usan activadores pueden comprometer la seguridad de sus sistemas.</p>
<p>Descargar y ejecutar un programa en GNU/Linux de una fuente externa a los repositorios oficiales igualmente puede comprometer la seguridad pero dado que todo el software normalmente se encuentra en los repositorios no suele haber necesidad. Sin embargo, también hay que tener precauciones de <em>scritps</em> como estos dos que pueden destruir de forma catastrófica un sistema GNU/Linux.</p>
<p><strong>ADVERTENCIA: no los ejecutes!</strong>. El primero elimina todos los archivos del sistema y el segundo por mucho que parezcan unos extraños inocentes emoticonos crea procesos hasta que agota los recursos del sistema. Un usuario de GNU/Linux precavido y con conocimientos antes revisaría el contenido de cualquier <em>script</em> o binario ejecutable y no ejecutaría nada en caso de duda.</p>
<div class="code">
    <div class="highlight"><div class="chroma">&#10;<table class="lntable"><tr><td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code><span class="lnt">1&#10;</span><span class="lnt">2&#10;</span></code></pre></td>&#10;<td class="lntd">&#10;<pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-bash" data-lang="bash"><span class="line"><span class="cl">$ sudo rm -rf /&#10;</span></span><span class="line"><span class="cl">$ :<span class="o">(){</span> :<span class="p">|</span>:<span class="p">&amp;</span> <span class="o">}</span><span class="p">;</span>:&#10;</span></span></code></pre></td></tr></table>&#10;</div>&#10;</div>
    <div class="highlight-meta">
        <span>nuke.sh</span>
    </div>
</div>
<p>Dicho lo cual, tanto GNU/Linux y Windows tendrán un nivel de seguridad no tan diferente bien configurados pero el hecho de que los primeros normalmente se basan en software libre, usan repositorios de software confiables, se mantienen siempre actualizados y más rápidamente (al no suponer un coste en nuevas licencias de Windows ni tiene una fecha de expiración del soporte como Windows XP, Vista o Windows 7), se evitan usar activadores, el código fuente está disponible para cualquiera que quiera verlo, la seguridad es auditable y si contuviese alguna función maliciosa podría ser descubierta con mayor facilidad, junto con que los usuarios de GNU/Linux tienen de media más conocimientos que los usuarios Windows, es una plataforma minoritaria en cuota de uso, más fragmentada en diferentes distribuciones y por tanto menos atractiva para atacar hace que GNU/Linux a nivel de usuario tenga menos problemas de seguridad.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/sobre-el-rapido-avance-de-la-tecnologia/</id>
        <title>Sobre el rápido avance de la tecnología</title>
        <updated>2016-10-14T22:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-10-12T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/sobre-el-rapido-avance-de-la-tecnologia/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>La tecnología en un periodo tan corto como un año avanza significativamente, una buena decisión es comprar un producto cuando realmente lo necesitemos o suponga una mejora notable en las posibilidades que nos ofrece respecto a lo que ya poseemos.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<p>El mundo de la tecnología avanza muy rápido, las mejoras son constantes y en el tiempo de pocos meses o un año los dispositivos son notablemente más capaces generalmente manteniendo o incluso a un pequeño menor precio. Los procesadores, las tarjetas gráficas, la cantidad de memoria RAM, la capacidad de los discos duros, los discos de estado sólido es raro que cada año no tengan nuevas generaciones que prometen más rendimiento en los ordenadores personales. Más recientemente los teléfonos inteligentes con una cantidad de memoria RAM mayor que no hace tanto tenían los ordenadores personales, quizá en no mucho tiempo puedan sustituir en muchas tareas para la mayoría de usuarios a los PC con <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/">la convergencia que baticino será la siguiente disrupción tecnológica</a>, los televisores con capacidad de obtener contenidos de internet y que próximamente veremos con una resolución 4K y en un futuro con 8K cuando aún algunas cadenas de televisión no emiten aún ni en verdadera resolución 1080p, el ancho de banda de internet que aún no se quien puede necesitar 300 Mbps simétricos en el hogar pero que ya se ofrecen, &hellip;</p>
<p>Mucha gente cambia de <em>smartphone</em> pagando un precio considerable entre los 600 y 800 € en la gama alta en el plazo de un año para tener la última edición aún cuando el que tienen les puede servir perfectamente. Muchas empresas dan soporte a sus productos durante muy poco tiempo con lo que impide a sus usuarios instalar las últimas versiones de software como es el caso de <a href="https://www.android.com/">Android</a> y su conocida fragmentación dado que incluso los teléfonos con el sello de <a href="https://www.google.es/">Google</a> en dos años dejan de tener actualizaciones o en el caso de los controladores en el caso del sistema operativo <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> que no todos funcionan en las nuevas versiones y cierto hardware queda abandonado. Los productos se quedan obsoletos aún cuando siguen siendo perfectamente capaces y aún no siendo lo último siguen siendo útiles. Otro ejemplo se da en los juegos donde muchos de los nuevos títulos tiene unos requisitos que para jugarlos a una calidad gráfica notable requieren de una de las tarjetas gráficas de última generación, penúltima o poco más.</p>
<p>Lo anterior junto con la enorme cantidad de información o publicidad incitando a comprar hacen que muchas personas gasten su dinero en los nuevos productos. Las empresas de tecnología necesitan que los consumidores compren sus productos, en un exceso de consumismo, que en un periodo de meses o menos de un año quedan superados por nuevos productos más mejores y los predecesores se devalúan al mismo tiempo y así se continua este ciclo vicioso. Al menos en cuanto tecnología considero que hay que comprar algo cuando realmente nos vaya a ser útil ni antes ni mucho más tarde resistiendo el bombardeo de publicidad e información que incita a adquirir la innecesaria cara última novedad, cuando hagamos la compra el producto nos saldrá más barato o será más capaz. Esto tampoco significa que estemos constantemente esperando a un nuevo producto ya que en muchos acaba de salir una novedad y ya se está hablando de su sucesora a un año vista prometiendo mejoras.</p>
<p>Hoy en día hay personas que siguen divirtiéndose con sus consolas de varias décadas o con <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/">emuladores y juegos míticos</a> que en cuanto a jugabilidad y ratos entretenidos no tienen nada que envidiar a algunos de los títulos y consolas actuales. También hay personas que con equipos antiguos o limitados como una <a href="https://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi</a> y sus conocimientos son capaces de realizar proyectos interesantes.</p>
<p>Tener lo último en tecnología es efímero, nada que no sepa alguien con cierta edad, además de innecesario, exprime la mayor utilidad de lo que tengas, compra solo cuando sea necesario o la mejora sea realmente notable y no por capricho.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>