<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/posts/2021/</id>
    <updated>2021-12-30T10:00:00+01:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/02/herramientas-para-convertir-texto-a-audio-de-voz-natural/</id>
        <title>Herramientas para convertir texto a audio de voz natural</title>
        <updated>2021-02-14T00:30:00+01:00</updated>
        <published>2021-02-14T00:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/02/herramientas-para-convertir-texto-a-audio-de-voz-natural/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Los archivos de audio son difíciles de editar, un cambio requiere volverlos a grabar de forma parcial o de forma completa lo que requiere mucho tiempo. Hay herramientas que permiten convertir texto a audio de voz sintetizada, el resultado de algunas herramientas es suficientemente bueno como para no distinguirse de una voz humana natural.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/02/guia-de-instalacion-de-gnu-linux-para-la-raspberry-pi/</id>
        <title>Guía de instalación de GNU/Linux para la Raspberry Pi</title>
        <updated>2021-02-12T16:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-02-12T16:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/02/guia-de-instalacion-de-gnu-linux-para-la-raspberry-pi/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>El propósito original del computador de pequeño tamaño Raspberry Pi es el educativo y aprendizaje de progamación e introducción a la  electrónica, sin embargo, debido a su bajo coste y ser una computador de propósito general es utilizado con otros múltiples propósitos. El primer paso para empezar a usar una Raspberry Pi es instalarle un sistema operativo, dos opciones son el ofrecido por la fundación de la Raspberry Pi o la versión ofrecida por Ubuntu.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/02/introduccion-a-ddd-y-arquitectura-hexagonal-con-un-ejemplo-de-aplicacion-en-java/</id>
        <title>Introducción a DDD y arquitectura hexagonal con un ejemplo de aplicación en Java</title>
        <updated>2021-02-07T14:30:00+01:00</updated>
        <published>2021-02-07T01:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/02/introduccion-a-ddd-y-arquitectura-hexagonal-con-un-ejemplo-de-aplicacion-en-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>La arquitectura de una aplicación define la estructura, organización y relación entre los componentes de la misma. En aplicaciones complejas utilizar DDD y arquitectura hexagonal son una opción recomendada. Hay varios libros técnicos dedicados a cada uno de ellos. En este artículo hago una introducción a DDD y arquitectura hexagonal y proporciono un ejemplo con el código fuente con el que implementar, analizar y ejecutar los conceptos teóricos en los que se basan.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/02/licencias-de-software-libre-y-diferencias-con-software-privativo-y-de-codigo-abierto/</id>
        <title>Licencias de software libre y diferencias con software privativo y de código abierto</title>
        <updated>2021-02-05T16:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-02-05T16:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/02/licencias-de-software-libre-y-diferencias-con-software-privativo-y-de-codigo-abierto/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Hay varias categorías de licencias de software que los desarrolladores como autores del software le asignan al software que crean o en el caso de empresas le asignan para proteger su propiedad intelectual. En la década de los años 80 Richard Stallman lanzo el movimiento de software libre creando software equivalente al de UNIX utilizando una licencia de software libre con unos principios éticos. Otras categorías de licencias son las privativas y las de código abierto.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/las-metodologias-oocss-bem-y-smacss-para-organizar-los-estilos-css/</id>
        <title>Las metodologías OOCSS, BEM y SMACSS para organizar los estilos CSS</title>
        <updated>2021-01-31T13:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-01-31T13:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/las-metodologias-oocss-bem-y-smacss-para-organizar-los-estilos-css/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>OOCSS, BEM y SMACSS son tres de las metodologías más conocidas para organizar el código CSS con la intención de que sea legible y mantenible. Cada una de estas metodologías define una serie de convenciones y reglas que han de seguir los estilos y propiedades CSS.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="web"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/despues-de-dos-anos-de-comprar-un-intel-nuc-cambiaria-algo-en-el-futuro/</id>
        <title>Después de dos años de comprar un Intel NUC, ¿cambiaría algo en el futuro?</title>
        <updated>2021-01-29T15:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-01-29T15:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/despues-de-dos-anos-de-comprar-un-intel-nuc-cambiaria-algo-en-el-futuro/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>La tecnología informática sigue avanzado, no todos los días o semanas hay cambios pero con el paso de los semestres y lanzamientos de nuevos productos o estándares que se hacen cada año las mejoras son incrementales. Entre la adquisición de un ordenador y la necesidad del siguiente las mejoras son apreciables. Un procesador significativamente más potente, memoria RAM en cantidades absurdamente grandes, almacenamiento SSD a unos precios mucho más económicos, en mayores cantidades o aún más rápidos. No se cual será mi siguiente equipo a mi Intel NUC dependerá de la situación de los productos disponibles en el mercado y mis necesidades, el requisito de que sea lo más pequeño que me satisfaga seguirá manteniéndose, a partir de ahí depende de cosas de cómo evolucionen los juegos en la nube y si tengo fibra en vez de ADSL.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/que-es-la-variable-path-del-sistema-y-como-cambiarla-en-gnu-linux/</id>
        <title>Qué es la variable PATH del sistema y cómo cambiarla en GNU/Linux</title>
        <updated>2021-01-24T00:30:00+01:00</updated>
        <published>2021-01-24T00:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/que-es-la-variable-path-del-sistema-y-como-cambiarla-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/en-java-los-argumentos-se-pasan-por-valor-o-por-referencia/</id>
        <title>En Java, ¿los argumentos se pasan por valor o por referencia?</title>
        <updated>2021-01-22T16:30:00+01:00</updated>
        <published>2021-01-22T16:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/en-java-los-argumentos-se-pasan-por-valor-o-por-referencia/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/documentacion-para-registrar-las-decisiones-de-arquitectura-en-software-e-infraestructura/</id>
        <title>Documentación para registrar las decisiones de arquitectura en software e infraestructura</title>
        <updated>2021-01-16T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-01-16T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/documentacion-para-registrar-las-decisiones-de-arquitectura-en-software-e-infraestructura/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Las tareas de un programador no consisten únicamente en escribir líneas de código o de un arquitecto decidir que usar o no usar y como. Una tarea importante de un programador o un arquitecto debe ser también escribir o mantener documentación actualizada. La arquitectura empleada en una aplicación permite conocer cuáles son sus componentes y piezas específicas de las que se compone sin tener que analizar el código fuente. La arquitectura de una aplicación puede ser de muchas formas, las decisiones de arquitectura también son un aspecto susceptible de ser documentadas, que permitan conocer cuáles fueron las motivaciones para elegir entre unas opciones y otras y que cambios de arquitectura ha sufrido una aplicación y por que motivos.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/analitica-web-con-matomo-como-alternativa-a-google-analytics/</id>
        <title>Analítica web con Matomo como alternativa a Google Analytics</title>
        <updated>2021-01-15T17:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-01-15T17:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/analitica-web-con-matomo-como-alternativa-a-google-analytics/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Matomo es una alternativa a Google Analytics con funciones similares que cubren las necesidades de la mayoría de sitios web. Es software libre con algunas funciones <em>premium</em> que requieren comprar una licencia anual de uso. Matomo se puede hospedar <em>on-premise</em> que requiere administrar esa infraestructura o en la nube ofrecida por la propia Matomo. En el artículo muestro en un ejemplo como empezar a usar Matomo en un sitio web con Docker.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="web"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/estrategia-de-batalla-basica-en-el-juego-world-of-warships-legends/</id>
        <title>Estrategia de batalla básica en el juego World of Warships Legends</title>
        <updated>2021-01-10T09:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-01-10T09:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/estrategia-de-batalla-basica-en-el-juego-world-of-warships-legends/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>El juego World of Warships es un juego de estrategia en el que la habilidad en el manejo del mando o disparo no es tan importante para ser un jugador que tenga un nivel por encima de la media. Otra parte importante de este juego es el juego en equipo en la que cada miembro según clase de barco y características ha de desempeñar su papel para que el equipo consiga la victoria. Conocer la misión de cada barco, las características de barco propio y del contrario junto con otras nociones básicas como que objetivos enemigos son los prioritarios, dónde posicionarse y que errores comunes no cometer también contribuyen a ser un mejor jugador.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/analitica-web-en-el-servidor-sin-javascript-en-el-cliente-con-goaccess/</id>
        <title>Analítica web en el servidor sin JavaScript en el cliente con GoAccess</title>
        <updated>2021-01-07T10:30:00+01:00</updated>
        <published>2021-01-07T10:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/analitica-web-en-el-servidor-sin-javascript-en-el-cliente-con-goaccess/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Google Analytics es la herramienta más utilizada para implementar la funcionalidad de analítica en un sitio web. Es fácil de usar, de implementar, no requiere mantenimiento de infraestructura propia, es gratuita, ofrece numerosas funcionalidades que ayudan enormemente a obtener información del sitio web, de los usuarios, obtener informes. Sin embargo, Google Analytics es una tercera parte con la que se comparte la información del sitio web que supone una pérdida de privacidad y protección de datos del sitio web y requiere instalar un <em>script</em> de JavaScript que ralentiza la carga de las páginas web. GoAccess ofrece analítica web en tiempo real que al contrario que Analytics obtiene los datos únicamente desde el lado del servidor basándose en los archivos del log del servidor web, es software libre y es utilizable sin necesidad de involucrar a terceras partes.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="web"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/analisis-y-guia-del-juego-de-rol-for-the-king/</id>
        <title>Análisis y guía del juego de rol For the King</title>
        <updated>2021-01-02T11:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-01-02T11:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/analisis-y-guia-del-juego-de-rol-for-the-king/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>El juego de rol For the King no destaca por tener los gráficos más avanzados o una historia muy elaborada. Lo compensa con una muy buena implementación de lo esencial en un juego de rol con múltiples clases de personajes, estadísticas en cada atributo, equipo y objetos, un sistema de combate sencillo, rápido y bien implementado basado en estadística que requiere pensar en la acción a realizar durante el turno de combate. Un juego sencillo a la vez que bastante entretenido en la categoría de juego de rol, estrategia, exploración de mazmorras y combate por turnos.</strong></p>]]>
        
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>