<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/analisis-juegos/</id>
    <updated>2024-12-05T18:00:00+02:00</updated>
    <author></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/04/introduccion-al-juego-de-batallas-navales-world-of-warships-legends-para-consola/</id>
        <title>Introducción al juego de batallas navales World of Warships Legends para consola</title>
        <updated>2020-04-06T18:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-04-05T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/04/introduccion-al-juego-de-batallas-navales-world-of-warships-legends-para-consola/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>World of Warships es un juego de competición entre jugadores ambientado en batallas navales. Tienen un componente de rol a poder elegir barcos cada uno con diferentes estadísticas, capitanes e inspiraciones o módulos pero en lo que creo que destaca sobre otros juegos por internet con otros jugadores es que este tienen un alto componente de estrategia y de juego en equipo que es decisivo para conseguir la victoria, no dependiendo tanto de la habilidad con el apuntado o habilidad en el manejo del mando aunque también es importante lo es en menor medida. Es gratuito y está disponible para PlayStation 4 y Xbox, su versión para PC es un poco distinta estando disponible a través Steam.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/04/introduccion-al-juego-de-batallas-navales-world-of-warships-legends-para-consola/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/</id>
        <title>El juego XCOM 2 y guía de estrategia</title>
        <updated>2020-02-01T17:00:00+01:00</updated>
        <published>2020-02-01T17:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>XCOM 2 es un juego de estrategia, con combates de acción por turnos, una parte de rol al permitir personalizar los soldados y elegir sus nuevas habilidades al subir de rango, también para las armas, y otra parte de gestión de los limitados recursos ambientado en una lucha contra una invasión alienígena a la tierra. Sin una guía el juego el nivel difícil del juego se convierte en tormento siendo muy difícil de terminar con éxito.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/02/el-juego-xcom-2-y-guia-de-estrategia/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>