<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/planeta-codigo/</id>
    <updated>2023-12-22T19:00:00+02:00</updated>
    <author></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/por-que-y-ejemplo-de-como-desarrollar-un-plugin-de-gradle/</id>
        <title>Por qué y ejemplo de cómo desarrollar un plugin de Gradle</title>
        <updated>2022-04-07T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-04-07T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/por-que-y-ejemplo-de-como-desarrollar-un-plugin-de-gradle/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Generalmente cuando se necesita una funcionalidad en Gradle esta suele estar proporcionada por los propios desarrolladores de Gradle, por los propios mantenedores de otras herramientas para integrarlas en Gradle o en último caso por alguien que antes ha tenido la misma necesidad ha publicado un <em>plugin</em>. Si aún así no hay un <em>plugin</em> que ofrezca la funcionalidad que se desea, Gradle ofrece la posibilidad de que cualquiera desarrolle sus propios <em>plugins</em> y los use para sus necesidades específicas o en caso de ser útil para otras personas compartirlo en un repositorio público como cualquier otro.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/por-que-y-ejemplo-de-como-desarrollar-un-plugin-de-gradle/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/novedades-de-java-18/</id>
        <title>Novedades de Java 18</title>
        <updated>2022-03-31T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-03-31T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/novedades-de-java-18/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las novedades de Java 18 no añaden nada en el lenguaje pero sí incorpora algunas relevantes en la plataforma como el uso de UTF-8 por defecto, una utilidad de línea de comandos para disponer de un servidor web simple, poder añadir fragmentos de código en los comentarios de la documentación Javadoc así como el marcado para su eliminación en futuras versiones de la finalización de objetos. También publican otras novedades en incubación, nuevas versiones en vistas previa de otras características se publicarán de forma definitiva en siguientes versiones y otros numerosos cambios menores.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/novedades-de-java-18/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/detectar-errores-y-comprobar-la-sintaxis-de-los-scripts-de-bash/</id>
        <title>Detectar errores y comprobar la sintaxis de los scripts de Bash</title>
        <updated>2022-03-24T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-03-24T22:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/detectar-errores-y-comprobar-la-sintaxis-de-los-scripts-de-bash/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El lenguaje de <em>scripting</em> Bash permite crear sencillos y no tan sencillos <em>scripts</em> para automatizar tareas del sistema o funciones. Dado que un <em>script</em> de Bash se interpreta no se compila un error no se detecta hasta llegar a la línea con el error que puede ser en la mitad del <em>script</em> dejando la tarea sin finalizar correctamente. Para evitar errores antes de la ejecución del <em>script</em> Bash ofrece varias opciones.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/detectar-errores-y-comprobar-la-sintaxis-de-los-scripts-de-bash/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/cambiar-el-comportamiento-de-la-aplicacion-con-configuracion-anotaciones-y-condicionales-en-spring-boot/</id>
        <title>Cambiar el comportamiento de la aplicación con configuración, anotaciones y condicionales en Spring Boot</title>
        <updated>2022-03-10T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-03-10T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/cambiar-el-comportamiento-de-la-aplicacion-con-configuracion-anotaciones-y-condicionales-en-spring-boot/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Aparte de un sistema de configuración muy flexible para proporcionar configuración de diferentes fuentes, Spring permite cambiar el comportamiento de la aplicación en base a los valores resueltos de las propiedades de configuración. Mediante configuración y sin realizar cambios en el código fuente el contenedor de inversión de dependencias determina las instancias y sus dependencias que crea.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/cambiar-el-comportamiento-de-la-aplicacion-con-configuracion-anotaciones-y-condicionales-en-spring-boot/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/02/que-son-los-archivos-dotfiles-y-como-gestionarlos-con-chezmoi/</id>
        <title>Qué son los archivos dotfiles y cómo gestionarlos con chezmoi</title>
        <updated>2022-02-17T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-02-17T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/02/que-son-los-archivos-dotfiles-y-como-gestionarlos-con-chezmoi/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los archivos <em>dotfiles</em> son utilizados para guardar información de configuración de las aplicaciones que se almacenan en el directorio del usuario. Se denominan <em>dotfiles</em> porque son archivos que empiezan por un punto o están en una carpeta que empieza por un punto, además en GNU/Linux los archivos que empiezan por un punto son archivos ocultos que por defecto los exploradores de archivos no muestran. Para no perder la configuración de estos archivos adaptada por el usuario a sus preferencias al migrar a otro sistema o compartir la configuración entre varios sistemas hay varios programas con la funcionalidad específica de gestionar los archivos <em>dotfiles</em>.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/02/que-son-los-archivos-dotfiles-y-como-gestionarlos-con-chezmoi/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/02/validar-las-propiedades-de-configuracion-de-spring-boot-al-iniciar-la-aplicacion/</id>
        <title>Validar las propiedades de configuración de Spring Boot al iniciar la aplicación</title>
        <updated>2022-02-03T18:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-02-03T18:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/02/validar-las-propiedades-de-configuracion-de-spring-boot-al-iniciar-la-aplicacion/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Spring permite realizar validaciones sobre las propiedades de configuración antes de iniciar la aplicación, esto permite evitar errores en tiempo de ejecución más difíciles de depurar ya que la excepción que se origine quizá sea difícil de asociar a que el valor una variable de configuración es incorrecta, por ejemplo, que una variable de configuración no tiene valor y si fuese una contraseña de base de datos originar un fallo de conexión a la base de datos o que un servicio REST devolviese un error 403 por no proporcionar la credencial. Con las mismas anotaciones de validación sobre las propiedades de configuración del paquete <em>javax.validation</em> que se utilizan para validar <em>beans</em> de Java se pueden utilizar para validar los valores de configuración de Spring.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/02/validar-las-propiedades-de-configuracion-de-spring-boot-al-iniciar-la-aplicacion/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/las-clases-para-logging-del-paquete-jul-incluidas-en-la-api-de-java/</id>
        <title>Las clases para logging del paquete JUL incluidas en la API de Java</title>
        <updated>2022-01-20T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-01-20T22:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/las-clases-para-logging-del-paquete-jul-incluidas-en-la-api-de-java/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Entre las clases de la API de Java hay clases para la tarea de trazas o <em>logging</em> disponibles desde la versión 1.4 del JDK que para muchos casos son suficientes. Una de las librerías más popular para <em>logging</em> en Java como Log4j proporcionan funcionalidades más avanzadas que las del paquete <em>java.util.logging</em> y la seguridad de que en caso de necesitar algo relativo a <em>logging</em> será raro que Log4j no lo soporte de alguna forma. Sin embargo, las clases del paquete JUL de Java son suficiente y no es imprescindible una librería external ni incluir su dependencia en el proyecto.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/las-clases-para-logging-del-paquete-jul-incluidas-en-la-api-de-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/articulo-9-de-yo-apoyo-al-software-libre/</id>
        <title>Artículo #9 de Yo apoyo al software libre</title>
        <updated>2022-01-13T23:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-01-13T23:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/articulo-9-de-yo-apoyo-al-software-libre/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Con los ingresos por publicidad de AdSense, afiliado de Amazon y artículos patrocinados desde hace unos años hago una donación a los programas que utilizo habitualmente o me resultan interesantes. El gestor de contraseñas KeePassXC es uno de los programas que utilizo y me es muy útil para guardar de forma segura las credenciales de inicio de sesión en varios servicios.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/articulo-9-de-yo-apoyo-al-software-libre/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/analizar-y-detectar-fallos-de-seguridad-en-las-dependencias-de-java/</id>
        <title>Analizar y detectar fallos de seguridad en las dependencias de Java</title>
        <updated>2022-01-06T11:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-01-06T11:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/analizar-y-detectar-fallos-de-seguridad-en-las-dependencias-de-java/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Dada la complejidad de muchas aplicaciones de software hace que estas usen gran cantidad de dependencias, muchas de proyectos de software libre o código abierto. Es muy probable que con el paso del tiempo en alguna de las dependencias de las aplicaciones se descubra un error de seguridad importante y requiera una actualización lo más pronto posible. No es posible estar completamente a salvo de estar afectado por un fallo de seguridad en el software por mucho que se intente, por este motivo la mejor estrategia es detectar proactivamente y temprana los errores de seguridad y actualizar las dependencias a nuevas versiones con el fallo corregido. Varias organizaciones identifican, definen, describen y catalogan los fallos de seguridad de forma pública en una base de datos y hay herramientas automatizadas que con las bases de datos de fallos de seguridad permiten analizar las dependencias de un proyecto. Un ejemplo ha sido el caso de la librería Log4j 2 que por su gravedad y y popularidad muchas organizaciones han estado afectadas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/analizar-y-detectar-fallos-de-seguridad-en-las-dependencias-de-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/hemeroteca-20/</id>
        <title>Hemeroteca #20</title>
        <updated>2021-12-30T10:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-12-30T10:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/hemeroteca-20/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El número de visitas aunque crece muy ligeramente ya no lo hace al ritmo de los primeros años y los ingresos se mantienen en cifras similares a los de los años anteriores, aunque suficientes para alguna necesidad, juego de consola o donación a algún proyecto de software libre que uso. Este 2021 han sido 73 artículos nuevos escribiendo al menos un artículo a la semana, mi intención es que siga siendo parecido durante el 2022.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/hemeroteca-20/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/aprovisionar-un-servidor-en-la-infraestructura-cloud-de-clouding-con-ubuntu-y-nginx-usando-ansible-y-protocolo-seguro-https-con-lets-encrypt/</id>
        <title>Aprovisionar un servidor en la infraestructura cloud de Clouding con Ubuntu y Nginx usando Ansible y protocolo seguro HTTPS con Let&#39;s Encrypt</title>
        <updated>2021-12-23T09:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-12-23T09:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/aprovisionar-un-servidor-en-la-infraestructura-cloud-de-clouding-con-ubuntu-y-nginx-usando-ansible-y-protocolo-seguro-https-con-lets-encrypt/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La computación <em>cloud</em> permite crear un servidor con unos pocos <em>clics</em>, en unos pocos minutos, con la posibilidad de ajustar a las necesidades su capacidad en unidades de cómputo, memoria y almacenamiento y facturado solo por los recursos consumidos por unidad de tiempo y con la flexibilidad de ampliar o reducir la capacidad del servidor <em>cloud</em> en cualquier momento. Si con la computación <em>cloud</em> ya es muy sencillo y rápido disponer de un servidor la mayor dificultad está en aprovisionarlo para que ofrezca el servicio que se desea, para facilitar el aprovisionamiento hay herramientas como Ansible diseñadas con este objetivo y tratar la infraestructura como código. En este artículo muestro como crear y aprovisionar un servidor <em>cloud</em> en la infraestructura <em>cloud</em> de Clouding para un servidor web con Ubuntu y Nginx aprovisionado con Ansible y configurado con el protocolo seguro HTTPS con certificados generados por Let&rsquo;s Encrypt.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/aprovisionar-un-servidor-en-la-infraestructura-cloud-de-clouding-con-ubuntu-y-nginx-usando-ansible-y-protocolo-seguro-https-con-lets-encrypt/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="patrocinado"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/configuracion-de-una-aplicacion-con-spring-boot-y-configuracion-centralizada-con-spring-cloud-config/</id>
        <title>Configuración de una aplicación con Spring Boot y configuración centralizada con Spring Cloud Config</title>
        <updated>2021-12-16T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-12-16T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/configuracion-de-una-aplicacion-con-spring-boot-y-configuracion-centralizada-con-spring-cloud-config/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La configuración de una aplicación es indispensable para su funcionamiento, permite no hardcoredar ciertos valores en el código fuente al mismo tiempo que externalizarlos en archivos de más fácil edición. Externalizar la configuración de la aplicación permite utilizar el mismo artefacto binario en todos los entornos, los valores que cambian en cada entorno es posible proporcionarlos de diferentes formas y formatos desde archivos en el <em>classpath</em> hasta variables de entorno o un servidor de configuración. Spring Boot permite obtener los valores de diferentes fuentes e implementa un mecanismo de prioridad para determinar el valor a usar.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/configuracion-de-una-aplicacion-con-spring-boot-y-configuracion-centralizada-con-spring-cloud-config/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/buenas-practicas-de-programacion-sencillas-en-el-codigo-fuente/</id>
        <title>Buenas prácticas de programación sencillas en el código fuente</title>
        <updated>2021-12-09T23:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-12-09T23:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/buenas-practicas-de-programacion-sencillas-en-el-codigo-fuente/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Al escribir código uno de las principales objetivos además de que funcione es tan importante que sea código legible ya que la mayor parte del tiempo en la programación generalmente no se emplea a escribir código nuevo sino a mantener código existente. Las prácticas de este artículo para escribir código más legible son sencillas de comprender y de aplicar en cualquier lenguaje de programación.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/buenas-practicas-de-programacion-sencillas-en-el-codigo-fuente/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/validar-documentos-json-con-json-schema/</id>
        <title>Validar documentos JSON con JSON Schema</title>
        <updated>2021-11-25T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-11-25T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/validar-documentos-json-con-json-schema/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los documentos JSON son una forma de intercambiar información entre aplicaciones. Como en cualquier intercambio de información es conveniente validar los datos recibidos antes de realizar ninguna acción. En Java dependiendo de la librería o <em>framework</em> utilizada aunque los datos se transmiten en formato JSON estos son transformados y recibidos como objetos Java en los cuales se realizan validaciones de tipos y conversiones de tipos y restricciones a los valores con Bean Validation o Spring Validation. La especificación JSON Schema permite definir un esquema para los documentos JSON independiente del lenguaje con la que realizar validaciones y realizar las validaciones a través de implementaciones en los diferentes lenguajes de programación incluido Java.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/validar-documentos-json-con-json-schema/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/ejemplo-de-un-potencial-ataque-informatico-de-phishing-el-caso-de-el-gatico-biever/</id>
        <title>Ejemplo de un potencial ataque informático de phishing, El caso de El Gatico Biever</title>
        <updated>2021-11-11T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-11-11T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/ejemplo-de-un-potencial-ataque-informatico-de-phishing-el-caso-de-el-gatico-biever/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>A estas alturas la mayoría de la gente seguramente ya haya recibido a través de un medio u otro algún intento de tipo de ataque informático, ya sea a través del correo electrónico, mensajes SMS con enlaces o a través de aplicaciones de mensajería instantánea. Los ataques informáticos cada vez van a ir a más y serán más peligrosos a medida que más operaciones se realicen a través de internet, surgirán medidas adicionales de seguridad para evitarlos como el segundo factor de autenticación pero también surgirán nuevas formas de ataque, donde el componente humano seguramente siga siendo la parte más débil del sistema de seguridad. Este artículo es el relato de la historia de un potencial ataque informático de <em>phishing</em>.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/ejemplo-de-un-potencial-ataque-informatico-de-phishing-el-caso-de-el-gatico-biever/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>