<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/</id>
    <updated>2022-01-26T21:00:00+01:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/advertising/</id>
        <title>Publicidad</title>
        <updated>2022-01-26T21:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-01-26T21:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/advertising/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>En Blog Bitix con alrededor de 60000 páginas vistas y 43000 usuarios mensuales tanto de España como de América latina ofrezco varias posibilidades de publicidad para organizaciones u empresas que deseen promocionar sus servicios o productos relacionados de alguna forma con la tecnología, programación, el software libre y el contenido de este blog u de otra temática de interés para los lectores.</p>
<p>Entre las diferentes formas de publicidad, aunque no estoy limitado a ellas, que considero están los <strong>artículos promocionados</strong> escritos por mi, con contenido único, con mi opinión propia, sincera y honesta de una extensión aproximada de entre 400 y 800 palabras con un análisis del servicio o producto. Artículos con <strong>desempaquetado y análisis de productos</strong> detallado e independiente incluyendo un reportaje gráfico con enlaces hacia la página oficial y tiendas en las que comprarlo. <strong>Inserción de enlaces</strong> en los artículos promocionados u artículos relacionados que ya he escrito que ya están posicionados en los buscadores, como <em>link building</em>, promoción o conseguir tráfico. <strong>Banners de publicidad</strong> con enlaces de diferentes tamaños que puedo colocar en las secciones laterales como fondo del blog o en la parte superior durante un periodo de tiempo. Abierto a cualquier otra forma de publicidad.</p>
<p>Estos son algunos artículos patrocinados que he publicado.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/cursos-de-formacion-de-keepcoding/">Cursos de formación de KeepCoding</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/servidores-cloud-vps-de-cloudingio-para-hospedar-blogs-y-paginas-web/">Servidores Cloud VPS de Clouding.io para hospedar blogs y páginas web</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/proyecto-de-mejora-de-smart-tv-usando-una-vpn-para-acceder-a-contenido-restringido-por-ip/">Proyecto de mejora de Smart TV usando una VPN para acceder a contenido restringido por IP</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/aprovisionar-un-servidor-en-la-infraestructura-cloud-de-clouding-con-ubuntu-y-nginx-usando-ansible-y-protocolo-seguro-https-con-lets-encrypt/">Aprovisionar un servidor en la infraestructura cloud de Clouding con Ubuntu y Nginx usando Ansible y protocolo seguro HTTPS con Let&rsquo;s Encrypt</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-dierya-dk61e/">Desempaquetado y análisis de teclado mecánico compacto DIERYA DK61E</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-dierya-dk63/">Desempaquetado y análisis de teclado mecánico compacto e inalámbrico DIERYA DK63</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-dk61/">Desempaquetado y análisis de teclado mecánico compacto e inalámbrico KEMOVE DK61</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/por-que-es-importante-escoger-un-buen-servicio-de-hosting-para-tu-negocio-en-linea/">¿Por qué es importante escoger un buen servicio de hosting para tu negocio en línea?</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-de-la-funda-de-teclado-tamano-60-kemove/">Desempaquetado de la funda de teclado 60% KEMOVE</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/desempaquetado-y-analisis-del-microfono-maono-hd300t/">Desempaquetado y análisis del micrófono MAONO HD300T</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/08/desempaquetado-y-analisis-de-la-interfaz-de-audio-maonocaster-e2/">Desempaquetado y análisis de la interfaz de audio Maonocaster E2</a></li>
</ul>
<p>Mi dirección de correo electrónico es <a href="mailto:pico.dev@gmail.com">pico.dev@gmail.com</a> mediante la cual me puedes contactar sin compromiso, ¡consúltame!.</p>
]]>
        </content>
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/donate/</id>
        <title>Donaciones</title>
        <updated>2016-10-24T09:00:00+10:00</updated>
        <published>2016-10-24T09:00:00+10:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/donate/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>A algunos usuarios parece que les gusta lo que escribo en algunos artículos de todos los que publicó, en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/hemeroteca-11/">alguna ocasión</a> me lo han manifestado en un comentario. Con que esos usuarios se suscriban al blog ya me siento suficientemente recompensado al ver que cada vez el blog sigue creciendo en visitas. Con el aumento de visitas también aumenta de forma similar los ingresos por la publicidad AdSense.</p>
<p>En algunos blogs utilizan como forma de monetización donaciones mediante <a href="https://www.patreon.com/">Patreon</a>, sin embargo, no me convence mucho esta forma de donación porque me parece demasiado generosa para el que la hace. Me gusta más que si alguien quiere donar algo lo haga usando los enlaces de afiliado que a veces adjunto en algunos artículos aunque al final acaben comprando otro producto de los que incluyo. Al usuario que compra el precio del producto es el mismo pero a mi me llega una comisión por la compra de afiliación.</p>
<p>Por ello si alguien quiere donarme algo por los artículos que escribo le propongo que lo haga a través de los siguientes enlaces de afiliación aunque al final acabe comprando otros productos. En el artículo <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/8-plus-ideas-de-productos-tecnologicos-para-comprar-o-regalar/">8+ ideas de productos tecnológicos para comprar o regalar</a> incluyo una lista con una selección productos tecnológicos de diferentes categorías, gamas y rangos de precios.</p>
]]>
        </content>
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/links/</id>
        <title>Enlaces a otros blogs y webs</title>
        <updated>2022-06-15T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2013-12-02T13:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/links/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/blogbitix.svg" width="200" height="200" alt="Blog Bitix" title="Blog Bitix"  class=""></p>
</div>
<p>En esta página quiero poner la selección de páginas web y blogs personales o compartidos por varios usuarios que tengo añadidas en mi lector de <em>feeds</em> y que considero que publican artículos interesantes y lo siguen haciendo actualmente con cierta regularidad acerca de la programación, el desarrollo de aplicaciones, la tecnología o la informática. Estos enlaces son parte de los que he ido recopilando a lo largo de mucho tiempo y que creo que al que tenga interés en estos temas a su vez les resulten interesantes.</p>
<p><a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es">El blog de pico.dev</a> es el blog antecesor de de este, con la misma temática y contenido similar pero en vez de emplear Octopress como herramienta de <em>blogging</em> empleando Blogger. Iniciado en febrero de 2010 y abandonado en diciembre de 2013 en detrimento de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/">Blog Bitix</a> por los motivos expuestos en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/">¡Hola nuevo mundo!</a> tiene casi 200 entradas de contenido publicadas a razón de casi una entrada por semana durante su vida.</p>
<div class="alert alert-warning pt-0 pb-0 tableofcontents"><h2>Contenido del artículo</h2><toc></toc></div>
<h3 id="arch-linux">Arch Linux</h3>
<p>Si usas la distribución Arch Linux estos son algunos enlaces que no debes perderte para estar informado de las noticias sobre esta distribución.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a>: cuando para actualizar esta distribución se necesita intervención del usuario se suele publicar una nota para saber lo que hay que hacer, no suele ser lo habitual pero de vez en cuando puede ser necesario. No leerla y hacer algo de la forma que no indica puede dejar tu Arch Linux inservible, estás avisado.</li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/">Wiki Arch Linux</a>: una gran fuente de información sobre Arch Linux pero que le puede servir a cualquier usuario del sistema del pingüino. Aquí está una documentación más oficial que la que se puede encontrar en los foros.</li>
<li><a href="https://www.archlinux.org/packages/">Arch Linux - Package Database</a>: al ser Arch Linux una distribución <em>rolling release</em> los paquetes se actualizan constantemente.
Aunque no hace falta actualizar cada día es aconsejable seguirlo para conocer si va a ser necesario actualizar un paquete importante del sistema como el <em>kernel</em> de linux, los controlador gráfico, etc&hellip;</li>
<li><a href="https://bbs.archlinux.org/index.php">Arch Linux Forums</a>: el foro oficial de Arch Linux. Si no encuentras solución en el foro en español posiblemente el problema o la solución este ya comentada por otro usuario.</li>
</ul>
<h3 id="noticias">Noticias</h3>
<ul>
<li><a href="https://www.phoronix.com/">Phoronix</a>: Una de las mejores páginas que tengo en mi lector de noticias, suele publicar un montón de información interesante sobre varias distribuciones linux, avances en el <em>kernel</em>, <em>drivers</em>, programas y análisis de rendimiento.</li>
<li><a href="https://distrowatch.com/">DistroWatch</a>: distribuciones de linux hay muchas, unas más conocidas y otras no tanto en esta página podrás encontrar la que mejor se adapte a tus necesidades, además podrás conocer cuando se publica una nueva versión y el calendario de nuevas versiones de varias distribuciones. Una página para estar informado de cada una de las nuevas versiones. También publica un semanario con el análisis de alguna distribución o noticias recientes. Además, se puede encontrar en esta página una categorización de la distribuciones según su popularidad basada en las visitas que reciben y las últimas versiones publicadas del software que compone las distribuciones GNU/Linux.</li>
<li><a href="https://lwn.net/">lwn.net</a>: publica noticias relacionadas con GNU/Linux algunas de libre acceso y otras limitadas durante un tiempo solo para los subscriptores pero que pasado un tiempo quedan accesibles para todo el mundo. Los artículos son muy interesantes y elaborados con un conocimiento grande que es difícil encontrar en la mayoría de blogs personales.</li>
<li><a href="https://www.noticias3d.com/">Noticias 3D</a> (su <a href="http://feed43.com/1358588145342036.xml">feed</a>): noticias sobre tecnología y componentes informáticos, con unos análisis de productos hardware muy interesantes.</li>
<li><a href="https://www.geektopia.es/es/">Geektopia</a>: más noticias de actualidad sobre tecnología, videojuegos y una sección muy completa con guías de compras sobre componentes y configuraciones de ordenadores ajustadas según presupuesto.</li>
<li><a href="https://parceladigital.com/">Parcela Digital</a>: si te gusta la historia de la informática y curiosidades de los ordenadores de antaño así como noticias de actualidad esta página te va a encantar.</li>
<li><a href="https://www.microsiervos.com/">Microsiervos</a>: una web con noticias de ciencia, tecnología e internet. Una referencia que ocasionalmente además de noticias publica artículos divulgativos sobre estas materias.</li>
<li><a href="https://www.genbeta.com/">Genbeta</a>: una página con noticias de actualidad sobre el software, desde sistemas operativos a navegadores, cualquier información que se haga con código.</li>
<li><a href="https://www.xataka.com/">Xataka</a>: al contrario que la web anterior en esta se publican noticias de actualidad relacionadas con el hardware y los <em>gadgets</em>.</li>
<li><a href="https://www.dacostabalboa.com/es/">Linwind</a>: página también con noticias de sistemas operativos, software y hardware.</li>
<li><a href="https://www.adslzone.net/">ADSLZone</a>: su contenido no solo versa sobre redes sino que incluye noticias sobre tecnología.</li>
<li><a href="https://diegocg.blogspot.com/">D&rsquo;Oh</a>: un blog personal en el que suele publicar artículos de opinión y avances que se producen alrededor del software libre. Otro de los mejores blogs que tengo en mi lector de <em>feeds</em>, cada artículo suele ser una perla.</li>
<li><a href="https://foro.noticias3d.com/">Foro Noticias 3D</a>: el foro de la página anterior donde podrás preguntar a usuarios con muchos conocimientos sobre cualquier problema en tu ordenador o consejos para
uno nuevo según tus necesidades y restricciones de presupuesto.</li>
<li><a href="https://javipas.com/">Incognitosis</a>: el blog personal de un editor de Xataka con artículos de opinión sobre tecnología.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UC40Ztmc_11leuUR-tHh_irQ/videos">Hardware 360º</a>: canal de YouTube especializado en hardware de consumo como procesadores y tarjetas gráficas pero también consolas. Son exhaustivos y de fácil comprensión con los que informarse en profundidad del hardware de las computadoras.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCX_t3BvnQtS5IHzto_y7tbw/videos">Coreteks</a>: canal de YouTube en inglés con información avanzada y profunda sobre tecnología hardware de procesadores, gráficos y computación, también incluye información de actualidad.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/c/Hardwareunboxednow">Hardware Unboxed</a>: canal de YouTube en inglés independiente con información orientada al consumidor sobre tecnología hardware de procesadores, gráficos y componentes de computadoras de consumo. Incluye análisis de productos, comparaciones, análisis de rendimiento, recomendaciones de compra.</li>
<li>Barrapunto (actualmente discontinuada): era la web al estilo de <a href="https://slashdot.org/">slashdot</a> en español donde tan importante como la noticia eran los comentarios de sus usuarios.</li>
</ul>
<h3 id="software-libre-y-gnulinux">Software libre y GNU/Linux</h3>
<ul>
<li><a href="https://www.redhat.com">Red Hat</a>: web de una de las empresas que más colaboran con el desarrollo de GNU/Linux y que ofrece servicios para empresas siendo una de las que más éxito han tenido usando este modelo de negocio. Su distribución empresarial es RHEL.</li>
<li><a href="https://getfedora.org/">Fedora</a>: distribución que incorpora rápido las nuevas tecnologías de Linux, respaldada por Red Hat y que pasado un tiempo incluye en su distribución empresarial RHEL las nuevas características ya probadas en Fedora.</li>
<li><a href="https://ubuntu.com">Ubuntu</a>: una de las distribuciones más populares de GNU/Linux basada en Debian, respaldada por la empresa Canonical.</li>
<li><a href="https://www.freebsd.org/">FreeBSD</a>: una de las distribuciones BSD alternativas a GNU/Linux, también basadas en software libre pero con una licencia más permisiva y atractiva para algunas empresas que la GPL de la FSF.</li>
<li><a href="https://bsdmag.org/">BSD Magazine</a>: publicación mensual relacionada con la distribuciones BSD pero con artículos interesantes. Conocer el punto de vista de BSD enriquece a cualquier persona que use GNU/Linux.</li>
<li><a href="https://planet.gnome.org/">Planet GNOME</a>: agregador de diferentes blogs de algunos de los desarrolladores de GNOME, algunos artículos permiten conocer que desarrollo se están realizando y se incorporarán en futuras versiones del entorno de escritorio.</li>
<li><a href="http://planet.ubuntu.com/">Ubuntu Planet</a>: agregador de blogs con la temática de la distribución Ubuntu.</li>
<li><a href="http://planetalinux.org/es/">Planeta Linux</a>: agregador de varios blogs con una temática sobre Linux o el software libre.</li>
<li><a href="http://www.esle.eu/">ESLE</a>: web de la asociación de empresas de tecnologías y conocimiento libre de Euskadi.</li>
<li><a href="http://softwarelibre.deusto.es/">Software Libre Deusto</a></li>
<li><a href="https://blog.desdelinux.net/">DesdeLinux</a>: noticias de actualidad y tutoriales sobre GNU/Linux.</li>
<li><a href="https://www.sysadmit.com/">SYSADMIT</a>: contiene artículos de Linux, Microsoft, VMware y más temas relacionados con la administración de sistemas informáticos.</li>
<li><a href="https://www.linuxito.com/">Linuxito</a>: blog personal sobre distribuciones GNU/Linux y BSD con gran cantidad de artículos. Contiene una lista de la <a href="https://www.linuxito.com/herramientas/blogosfera">blogosfera de GNU/Linux y el software libre</a> en la que conocer otros blogs de la misma temática.</li>
<li><a href="https://www.linuxadictos.com/">Linux Adictos</a>: web centrada en el software libre y GNU/Linux con noticias de actualidad.</li>
<li><a href="https://victorhckinthefreeworld.com/">Victorhck in the free world</a>: blog personal que promociona y defiende el software libre y los derechos de los usuarios en la tecnología.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCgHXvTpaNOBCIDqCNhOxPkg">Karla&rsquo;s Project</a>: una canal de una YouTuber sobre GNU/Linux, como un blog pero en vídeo. Detrás de sus numerosas cuñas de humor que hacen los vídeos amenos y divertidos explica de forma didáctica y sencilla muchos aspectos relacionados con del sistema operativo del pingüino y el software libre.</li>
<li><a href="https://lasombradelhelicoptero.wordpress.com/">La sombra del helicóptero</a>: blog personal que ya no ofrece nuevo contenido ya que su autor dejó de publicar en él pero en el que encontrar todavía artículos interesantes.</li>
<li><a href="https://lignux.com/">LiGNUx</a></li>
<li><a href="https://proyectotictac.com/blogs-linux/">Listado de excelentes webs en español sobre software libre, código abierto y GNU/Linux</a>: un listado muy amplio de blogs, <em>podcasts</em>, canales de YouTube y otros formatos para compartir contenido centrados en la temática de software libre, código abierto y GNU/Linux.</li>
</ul>
<h3 id="desarrollo-y-programación">Desarrollo y programación</h3>
<p>Varios blogs relacionados con la programación y el desarrollo, principalmente de java, javascript, desarrollo web, &hellip;</p>
<ul>
<li><a href="http://javarevisited.blogspot.com.es/">Javarevisited</a>: uno de los blogs sobre java bastante reconocido, numerosos artículos explicando detalles que incluso un programador con muchos años de experiencia puede desconocer en profundidad.</li>
<li><a href="https://jaxenter.com/">JAXenter</a>: una web con artículos relacionados con la tecnología, programación, java, &hellip;</li>
<li><a href="https://www.infoq.com/">InfoQ</a>: otra web con artículos relacionados con la tecnología, programación, &hellip;</li>
<li><a href="https://www.javaworld.com/">JavaWorld</a>: al igual que las dos anteriores otra web con artículos de todo tipo y también sobre la plataforma Java.</li>
<li><a href="https://www.javacodegeeks.com/">Java Code Geeks</a>: otro de los mejores blogs sobre las tecnologías Java.</li>
<li><a href="https://www.oracle.com/technetwork/java/javamagazine/index.html">Java Magazine</a>: publicación bimensual con entrevistas, información y más cosas sobre Java. Muy recomendable.</li>
<li><a href="https://blog.jooq.org/">Java, SQL and jOOQ</a>: contiene artículos relacionados con las bases de datos relacionales y el lenguaje SQL pero también sobre Java.</li>
<li><a href="http://www.javahispano.org">JavaHispano</a>: la página de la comunidad java hispana, noticias, novedades e información.</li>
<li><a href="https://www.planetacodigo.com/">Planeta Código</a>: un agregador de bitácoras personales relacionadas con la programación.</li>
<li><a href="https://openlibra.com/es/collection">OpenLibra</a>: su biblioteca contiene cantidad de libros que pueden descargarse totalmente gratis sobre muchos temas relacionados con la tecnología entre otros como la programación y las metodologías ágiles. Una invaluable recopilación de documentación.</li>
<li><a href="https://androidstudiofaqs.com/">Android Studio FAQs</a></li>
</ul>
<p>En español también hay algunos blogs personales con artículos desde la programación hasta los aspectos de organización y gestión.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.arquitecturajava.com/">Arquitectura Java</a>: artículos sobre el lenguaje Java principalmente, en muchas ocasiones explicando los fundamentos del lenguaje, de programación y la programación web. Ideal para empezar con el lenguaje y la plataforma Java.</li>
<li><a href="https://www.adictosaltrabajo.com/">Adictos al trabajo</a>: la bitácora de la gente que trabaja en <a href="https://www.autentia.com/">Autentia</a> con artículos y tutoriales muy interesantes, muchos sobre Java y bastante elaborados.</li>
<li><a href="https://www.apuntesdejava.com/">Apuntes de Java</a>: como su nombre indica una bitácora con artículos sobre Java que ya tiene una larga trayectoria iniciada el año 2006.</li>
<li><a href="http://http://blog.chuidiang.org/">Diario de Programación</a>: no publica todas las semanas pero los artículos que contiene son muy interesantes y tienen una buena calidad. En este blog prima la calidad sobre la cantidad.</li>
<li><a href="https://bonillaware.us2.list-manage.com/subscribe?u=374c664073e1a1fa3deca53b4&amp;id=e67967d43f">Bonilista</a>: la lista de distribución de <a href="https://twitter.com/david_bonilla">David Bonilla</a> en la que cada semana escribe un artículo de opinión casi siempre relacionado de alguna forma con el mundo de la tecnología, informática o la empresa. Aunque es para suscriptores puedes <a href="http://us2.campaign-archive2.com/home/?u=374c664073e1a1fa3deca53b4&amp;id=e67967d43f">consultar sus últimos artículos</a>.</li>
<li><a href="https://www.jerolba.com/">Spartan blog</a>: blog personal con artículos específicos y avanzados habitualmente relacionados con Java.</li>
<li><a href="https://danilat.com/weblog/">Danilat</a>: otro blog personal con artículos desde programación a mejorar los procesos de desarrollo en una organización.</li>
<li><a href="https://flopezluis.medium.com/">Félix López</a> en Medium y <a href="https://flopezluis.substack.com/">en Substack</a>: más centrado en los aspectos de <em>manager</em> los artículos los artículos están más centrados en los aspectos organizativos, desde aspectos de modelos y cultura de organización, gestión de personas hasta reclutamiento todos esos aspectos no relacionados directamente con la programación pero también importantes para una empresa tecnológica.</li>
<li><a href="http://blog.koalite.com/">Koalite</a>: un blog sobre programación con una buena cantidad de artículos interesantes. Muy recomendable.</li>
</ul>
<h3 id="juegos">Juegos</h3>
<p>A modo de entretenimiento los juegos son una buena opción. Hay múltiples páginas y foros, entre los siguientes enlaces destaco varios canales de YouTube personales muy alejados de la estridente, forzada y poco natural forma de hablar de algunos famosos <em>youtubers</em> que puede tengan más suscriptores pero que en mi caso aborrezco su forma de publicar contenido, me gusta mas el tono de los siguientes enlaces.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UC7xYS30lwFpT6mr07Qz6zRw/videos">RicharBetaCode</a>: en este canal hay partidas grabadas de cantidad de juegos en episodios de unos 45 minutos de duración. Interesantes para ver como es un juego, su historia y su jugabilidad.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UClfZ_3hAfjbg2YIHk2wYMJQ/videos">tonondor</a>: canal de YouTube o vídeo blog sobre juegos y consolas en el que se comenta opiniones personales sensatas aunque uno tenga una opinión distinta en algunos puntos de diferentes temas relacionadas con el mundo de los juegos y consolas. Suscríbete y conocerás a «El Experto» en sus graciosas aventuras. Muy recomendable.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCxCg-nM4YEw-DMGGmDFlSHg/videos">El profesor gamer</a>: análisis y opinión de noticias sobre videojuegos a veces desde un punto de vista de los juegos como una industria y negocios.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCvbMI-jDTAh54lLpdfBxSnw/videos">Video Bitacora</a>: otro vídeo blog personal con opiniones alrededor de los juegos y consolas narrados con un tono ameno y alegre.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/user/slobulus/videos">slobulus y Generacion Actual</a>: canal de otro <em>youtuber</em> que publica vídeos tanto de opinión del mundo sobre los videojuegos, opiniones y <em>gameplays</em>. Otro canal muy recomendable.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCs_n7xf8FJlcbQ6u4p0vlyQ/videos">El retrovisor de videojuegos</a>: canal con <em>gameplays</em> de videojuegos ya con unos años, muy interesante para recordar a esos que juegos y descubrir algunos antiguos míticos que merece la pena jugar aún hoy. Además, en cada vídeo el autor como introducción da detalles muy interesantes sobre la historia del juego en cuestión como la de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=P2aGBqQf9qo">las máquinas Game &amp; Watch de Nintendo</a>.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UC3-yxBBaDoMl-VhLjef_Vbw/videos">CUBTC</a>: la mayoría de vídeos son sobre los juegos <em>free to play</em> de <a href="https://eu.wargaming.net/">Wargaming</a> como <a href="https://worldoftanks.eu/es/">World of Tanks</a> y <a href="https://worldofwarships.com/">World of Warships</a> con una muy buena cantidad de guías de como jugar y guías con consejos sobre estrategia explicados muy detalladamente.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCi6h7SZl37d7toCGHFvLUtQ/videos">Choche</a>: el canal de YouTube de otro jugador dedicado al juego World of Warships, explicando tácticas, consejos y como mejorar como jugador.</li>
</ul>
<h3 id="ciencia-matemáticas-y-conocimiento">Ciencia, matemáticas y conocimiento</h3>
<p>Quizá en la educación básica, en el instituto o la universidad las asignaturas de ciencia o matemáticas no eran todo lo divertidas que podrían ser. Sin embargo, la ciencia y adquirir nuevo conocimiento es apasionante. Aunque la humanidad ha adquirido un gran conocimiento sobre ciencia aún siguen habiendo preguntas para las que aún no se han encontrado respuesta. Los siguientes canales de YouTube hacen divulgación científica de una manera amena y sencilla sobre problemas complejos, invertir en ciencia y las personas dedicadas a la investigación hacen una gran labor, los divulgadores científicos hacen otra gran labor de gran importancia para algunas personas de entretenimiento pero para otras para dar visibilidad a es trabajo de los científicos y contribuyendo a despertar vocaciones. Además, varios de estos canales lo hacen en el español lo que facilita la compresión.</p>
<p>Sobre ciencia.</p>
<ul>
<li><a href="https://cienciadesofa.com/">Ciencia de sofá</a>: un blog de divulgación científica con artículos sobre astronomía, biología, física, geología, matemáticas y química.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCaVPhFg-Ax873wvhbNitsrQ">El robot de platón</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCbdSYaPD-lr1kW27UJuk8Pw">QuantumFracture</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCQX_MZRCaluNKxkywkLEgfA">Date un Vlog</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCV5G678sZwW5IcF3pCfRbHQ">La Hiperactina</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCGKzjVZGdJ0YmUqg42xfO5w">Antroporama</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCk195x4zYdMx4LhqEwhcPng">Instituto de Física Teórica IFT</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UC52hytXteCKmuOzMViTK8_w">C de ciencia</a> (aunque ya cerrado por desgracia)</li>
</ul>
<p>Sobre matemáticas.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCH-Z8ya93m7_RD02WsCSZYA">Derivando</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UC-_kZ3UZBsnCWJEVr8ysMww">Mates Mike</a></li>
</ul>
<p>Sobre informática.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/channel/UCy5znSnfMsDwaLlROnZ7Qbg">Dot CSV</a></li>
</ul>
<h3 id="política">Política</h3>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/c/DavidSaavedra">David Saavedra</a>: el canal de YouTube de un antiguo radicalizado neonazi que al contrario del esteriotipo que podemos tener de los nazis de incultos, paletos y poco ilusrados demuestra en su canal con solo ver unos pocos vídeos de su canal que este en concreto ha leído bastante y seguramente mucho más que muchas personas. El problema es que aún ilustrado debido sus sesgos está ilutrado en propaganda nazi y argumentos nacionalistas muy tóxicos. Por fortuna pora él finalmente se ha dado cuenta de su propio radicalismoa y ahora en su canal da importantes y valiasas lecciones sobre como funciona el fanatistmo y radcalismo que quizá ayuden a alguien a no caer en el radicalismo, radicalismo que incluso hace pensar a personas y actuar de tal forma que va en contra de sus propios intereses, por ejemplo al votar en unas elecciones.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=DM0vt3dMwE0&amp;list=PLAJPOTilSSeLQIVQKFIPTtmFCoI0R7FTD">La Base</a>: el canal de Pablo Iglesias para el periódico digital <a href="https://www.publico.es/">Público</a> después de dejar la política como político y de la presión mediatica que ha sufrido en su persona. Ahora en La Base analiza la actualdad política y como funciona la política y los medios estando fuera de ella, otra forma de activismo estando fuera de la política y sin estar tanto en el punto de mira del poder formado por políticos y empresarios que tiene la capacidad de cancelar a quién les interese si va en contra de sus intereses, Pablo Iglesias no ha sido el primero y posiblemente no sea el último cancelado.</li>
</ul>
<h3 id="otros">Otros</h3>
<p>Otros blog aunque un fuera de tema de los anteriores también muy interesantes.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.marketingguerrilla.es/">Marketing de Guerrilla en la Web 2.0</a>: si tienes un blog y quieres sacarle el máximo partido esta web te interesa, tiene un montón de consejos útiles para tu blog.</li>
<li><a href="https://laboro-spain.blogspot.com/">Laboro</a>: este es posiblemente el menos relacionado sobre todos los anteriores pero si trabajas en España es muy útil para conocer algunos de tus derechos laborales.</li>
<li><a href="http://blog.talentoit.org/">Blog Talento IT</a>: un blog desde el punto de vista del <em>recruiter</em>, con información relacionada con la retención de talento y consejos para los profesionales de la tecnología.</li>
<li><a href="https://justificaturespuesta.com/">Justifica tu respuesta</a>: es la bitácora de un docente en parte destinado a otros docentes pero que contiene artículos muy interesantes para cualquiera sobre el aprendizaje aplicables en areas distintas a la docencia.</li>
<li><a href="https://betabeers.com/">Betabeers</a>: un gran comunidad de desarrolladores en la que podrás encontrar charlas a las que asistir para aprender temas técnicos sobre programación, desarrollo o tecnología. Consulta su <a href="https://betabeers.com/event/">agenda</a> y no te pierdas ningún evento cercano a tí, también inspecciona su <a href="https://betabeers.com/post/">sección de empleo</a> con ofertas de trabajo de empresas muy interesantes, un gran porcentaje son en las grandes ciudades pero también hay varias en otras ciudades importantes.</li>
<li><a href="https://www.elblogsalmon.com/">El Blog Salmón</a>: en blog sobre asuntos de la economía con algunos artículos interesantes de leer.</li>
<li><a href="https://www.bricocrack.tv/">Bricocrack</a>: en su sitio web y en su <a href="https://www.youtube.com/c/BricocrackTV">canal de YouTube</a> ofrecen información, guías y tutoriales sobre tareas de bricolage muy útiles y bien explicadas que en muchas ocasiones son necesarias para realizar algunas tareas domésticas sin necesidad de un profesional de pequeñas tareas, arreglos o como <em>hobby</em>. Un sitio de consulta tanto para personas que necesitan obtener información y resolver dudas así como para usuarios con ya algunos conocimientos que también pueden aprender cosas nueva.</li>
</ul>
<p>Si tienes un blog personal con una temática similar a las anteriores páginas y blogs en el que se publica con cierta regularidad (semanal, mensual, cada dos meses&hellip; pero que sigue vivo) puedes dejar un comentario en esta página o ponerte en contacto conmigo (mi dirección de correo electrónico está en la página <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/acerca-de/">Acerca de&hellip;</a>) para hacérmelo llegar. También si conoces un blog que sigues habitualmente en tu lector de <em>feeds</em> del que no te pierdes ninguna de sus entradas y que publica información interesante compártelo ¡yo también quiero conocerlo y leerlo!. Seguro que ahí fuera hay muchos blogs interesantes esperando a ser descubiertos.</p>
<p>Prometo verlos todos para comprobar si se ajustan a la temática anteriormente descrita y añadirlo en su caso.</p>
<p>PD: no me gustan los enlaces rotos, si en algún momento un enlace de los listados aquí deja de funcionar avísame con un comentario o correo electrónico para que lo quite o lo corrija, las siguientes personas que visiten esta página te lo agradecerán además de yo ;).</p>
]]>
        </content>
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/about/</id>
        <title>Acerca de...</title>
        <updated>2016-10-22T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2013-12-02T13:00:00+10:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/about/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>Empecé el blog allá por febrero de 2010 con la motivación de escribir y aprender sobre temas de mi interés que en mis horas de trabajo no podía, ni aún muchas veces puedo, tratar de ayudar a los demás, de compartir conocimientos, es una de las formas de colaborar con el software libre y también sin duda por divertirme.</p>
<p>En su mayor parte la temática de este blog está entorno a la programación, la tecnología y al software libre. Por lo general mi objetivo no es escribir entradas con un conocimiento muy profundo del tema tratado en cada artículo (aunque eso depende también de los conocimientos del lector) sino lo suficiente amplio para que a alguien le cree curiosidad y proporcionando enlaces de referencia pueda profundizar más por su cuenta si lo desea.</p>
<p>Estoy titulado como Ingeniero en Informática y he trabajado en varias consultorías informáticas durante más de 10 años con las funciones de programador/analista técnico adquiriendo un conocimiento alto sobre muchas de las más actuales tecnologías de la plataforma Java y desarrollo web. En el presente estoy trabajando en una empresa dedicada al comercio electrónico.</p>
<p>Si quieres ponerte en contacto conmigo aquí dejo mi dirección de correo electrónico que es <a href="mailto:pico.dev@gmail.com">pico.dev@gmail.com</a>, estaré encantado de escuchar:</p>
<ul>
<li>Ofertas de trabajo. Estoy interesado en <a href="https://www.oracle.com/technetwork/java/index.html">Java</a>, <a href="https://www.oracle.com/technetwork/java/javaee/overview/index.html">Java EE</a>, <a href="https://www.jboss.org/">JBoss</a>, <a href="https://wildfly.org/">WildFly</a>, <a href="https://tomcat.apache.org/">Tomcat</a>, <a href="https://tapestry.apache.org/">Apache Tapestry</a>, <a href="https://spring.io/">Spring</a>, <a href="https://hibernate.org/">Hibernate</a>, <a href="https://www.jooq.org/">jOOQ</a>, <a href="https://gradle.org/">Gradle</a>, <a href="https://jquery.com/">jQuery</a>, <a href="https://reactjs.org/">React</a>, <a href="https://www.postgresql.org/">PostgreSQL</a>, <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> y software libre.</li>
<li>Propuestas de colaboración con artículos patrocinados, análisis de productos, <em>banners</em> u otras formas de publicidad principalmente relacionada con la temática de este blog.</li>
<li>Consultas o preguntas.</li>
<li>Sugerencias de artículos.</li>
<li>Opiniones.</li>
<li>Correcciones de errores.</li>
<li>Cualquier otra cosa que quieras comentarme.</li>
</ul>
<div class="media">
<p><a href="mailto:pico.dev@gmail.com"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/pd-email.png" width="148" height="21" alt="pico.dev@gmail.com" title="pico.dev@gmail.com"  class="lozad "></a></p>
</div>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/">Blog Bitix</a> es la continuación a partir de diciembre de 2013 de <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es">El blog de pico.dev</a> pero empleando <a href="http://octopress.org/">Octopress</a> después de esa fecha y con <a href="https://gohugo.io/">Hugo</a> a partir de mayo de 2015. Octopress <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/">tiene varias ventajas</a> y por estas ventajas el cambio de plataforma en un primer momento, con Hugo he podido personalizar completamente la apariencia y la instalación y actualización me ha resultado más simple. El contenido que publiqué en El blog de pico.dev sigue estando accesible y no lo he migrado, pero a partir de su abandono el nuevo contenido lo crearé ya en este blog hasta que surja otra herramienta que supere a Hugo y decida hacer otro cambio.</p>
<p>Espero que este blog os resulte de interés tanto como yo me divierto escribiendo en él.</p>
]]>
        </content>
        
    </entry>
    
</feed>