<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/tecnologia/</id>
    <updated>2022-05-06T00:00:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/por-que-es-importante-escoger-un-buen-servicio-de-hosting-para-tu-negocio-en-linea/</id>
        <title>¿Por qué es importante escoger un buen servicio de hosting para tu negocio en línea?</title>
        <updated>2022-05-06T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-05-06T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/por-que-es-importante-escoger-un-buen-servicio-de-hosting-para-tu-negocio-en-linea/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>Es muy común que al empezar un blog o una tienda en línea, solo pensemos en el contenido o en la calidad de los artículos que allí se van a ofrecer. Pero, además de ello, es necesario poder construir una marca con valor agregado, publicar con determinación y permitir que la comunidad de seguidores crezca, además de contar con los recursos tecnológicos eficientes para que aparte de todo, sea un sitio web bien posicionado y de carga rápida, como lo es el <em>hosting</em>, por ejemplo.</p>
<h3 id="importancia-de-encontrar-un-alojamiento-web">Importancia de encontrar un alojamiento web</h3>
<p>Un proveedor de <a href="https://www.hostinger.es/hosting-web"><em>hosting</em> web</a> debe tener claro que los clientes buscan que su negocio se vea arropado de ventajas, y además, sin ellos sería imposible que ningún sitio web se vea a nivel mundial y sea muy bien recibido por millones de usuarios. Por ello, es crucial contratar a un servicio de <em>hosting</em> de confianza, activo y con valores agregados.</p>
<p>El <em>hosting</em>, aparte de que tiene mucho que ver con la capacidad de alojamiento, también tiene mucha influencia en la comunicación de mercadotecnia, puesto que mientras mejores condiciones de alojamiento existan también será igual con los <em>rankings</em> en los buscadores web. Mientras más visible y mejor ubicada se encuentre una web, esto podría traducirse en mejores ingresos y ganancias.</p>
<h3 id="obtener-un-sitio-de-_hosting_-para-tu-negocio">Obtener un sitio de <em>hosting</em> para tu negocio</h3>
<p>Obviamente, para tener un sitio web en Internet es necesario contar un <em>hosting</em> apropiado, no todos los planes de alojamiento son ideales para todas las páginas web. Algunas necesitan una capacidad superior a otras, como las tiendas, por ejemplo, estás tienen mucho más contenido, imágenes, pedidos y datos que procesar a diferencia de una página que tiene un carácter más informativo.</p>
<p>Para obtener el mejor <em>hosting</em> web es necesario buscar con cuidado, hay varias características que se deben tomar en cuenta a la hora de llegar a una decisión. Lo primero sería buscar el precio que mejor se ajuste a tu bolsillo, que el alojamiento incluye servicio técnico ante cualquier desperfecto con la página, y también certificados de seguridad y demás beneficios. Si decidimos bien el <em>hosting</em>, esto se traducirá en una mejor experiencia para los usuarios o visitantes de la web,y eso, aparte de vender, es el objetivo principal de las páginas web.</p>
<h3 id="cómo-funciona-el-_hosting_-y-el-dominio-en-tu-web">¿Cómo funciona el <em>hosting</em> y el dominio en tu web?</h3>
<p>No importa si es un tema nuevo para ti o ya eres experto en eso de la publicación de páginas en Internet, de todas formas debes saber que <em>hosting</em> y dominio web son dos palabras que utilizarás con mucha frecuencia. Ambas herramientas son bastante necesarias para tu sitio, ya que, el dominio es el nombre que le darás a tu página y el <em>hosting</em>, como ya hemos explicado más arriba, se trata de la capacidad de alojamiento que tendrá el sitio web para ser lanzado al mercado.</p>
<p>El <em>hosting</em> y dominio permiten ubicar tu página dentro de un mar de propuestas iguales en Internet, y además trabajan juntos para que tu sitio sea bastante eficiente y rápido de ubicar. Si contratas un dominio sencillo de recordar, tendrás muchas más posibilidades de que los clientes lleguen a ti de forma directa y se queden mucho rato dentro del sitio gracias a la navegabilidad que ofreces y que la información que desean saber está disponible en un par de segundos.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="patrocinado"/>
            
                <category term="tecnologia"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>