<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/planeta-codigo/</id>
    <updated>2023-03-16T20:30:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/</id>
        <title>Me cambio del ADSL a la fibra de Pepephone</title>
        <updated>2021-06-10T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-06-10T21:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El ADSL me ha sido suficiente para mis necesidades y era una opción algo más barata que la fibra. He retrasado el paso del ADSL a fibra todo lo que he podido hasta que por motivos de la compañía de mi servicio de internet me ha obligado. Las compañías están sustituyendo el par de cobre de teléfono con el que funciona el ADSL por la fibra. La fibra ofrece posibilidades que el ADSL no es capaz de ofrecer y el precio ligeramente superior de la fibra compensa para aquellos usuarios que quieran un ancho de banda notablemente superior. He estado varios años con el ADSL de Pepephone y ahora seguiré con la fibra de Pepephone.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/como-crear-y-poner-subtitulos-a-un-video/</id>
        <title>Cómo crear y poner subtítulos a un vídeo</title>
        <updated>2021-06-05T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-06-05T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/como-crear-y-poner-subtitulos-a-un-video/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los subtítulos permiten mostrar una transcripción en texto del audio y diálogos en vídeos, películas y series. Algunos reproductores de vídeo permiten seleccionar la pista de subtítulos embebidos en los propios vídeos o añadir nuevas pistas de subtítulos a los vídeos. Hay programas editores que permiten crear y modificar los archivos de subtítulos. También hay algunas páginas de las que descargar los archivos subtítulos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/como-crear-y-poner-subtitulos-a-un-video/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/implementacion-de-los-algoritmos-de-ordenacion-bubble-sort-merge-sort-y-quicksort-en-java/</id>
        <title>Implementación de los algoritmos de ordenación bubble sort, merge sort y quicksort en Java</title>
        <updated>2021-06-03T19:30:00+02:00</updated>
        <published>2021-06-03T19:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/implementacion-de-los-algoritmos-de-ordenacion-bubble-sort-merge-sort-y-quicksort-en-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Hay una buena cantidad de algoritmos de ordenación conocidos, entre los más conocidos está el <em>bubble sort</em>, el <em>merge sort</em> y el <em>quicksort</em>. No es imprescindible conocerlos todos ni implementarlos ya que las librerías y clases del JDK ya los implementan. Sin embargo, son utilizados como ejemplo para implementar un algoritmo al empezar a programar en un lenguaje de programación.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/implementacion-de-los-algoritmos-de-ordenacion-bubble-sort-merge-sort-y-quicksort-en-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-de-linea-de-comandos-para-monitorizar-gnu-linux/</id>
        <title>Herramientas de línea de comandos para monitorizar GNU/Linux</title>
        <updated>2021-05-29T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-29T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-de-linea-de-comandos-para-monitorizar-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>A veces un proceso del sistema consume gran cantidad de procesador, memoria o realiza muchas operaciones de lectura o escritura en el almacenamiento, simplemente se desea obtener o monitorizar cierta información del sistema. Hay varias herramientas en GNU/Linux para monitorizar los procesos del sistema, en almacenamiento, la red y temperatura de componentes, otros comandos permiten obtener información de los principales componentes hardware y software de la computadora.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-de-linea-de-comandos-para-monitorizar-gnu-linux/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/como-ordenar-arrays-y-colecciones-de-objetos-en-java/</id>
        <title>Cómo ordenar arrays y colecciones de objetos en Java</title>
        <updated>2021-05-27T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-27T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/como-ordenar-arrays-y-colecciones-de-objetos-en-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Al implementar un algoritmo es común querer iterar los elementos de una colección en un orden según un criterio, por ejemplo, si se trata de números de menor a mayor, si se trata de fechas de menor a mayor y si se trata de personas por orden alfabético del nombre, de menor a mayor edad o de menor a mayor antigüedad en la empresa, también es posible la necesidad de iterar en orden inverso. El JDK de Java proporciona interfaces para implementar la ordenación de objetos y que ya implementan algunos de los algoritmos de ordenación conocidos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/como-ordenar-arrays-y-colecciones-de-objetos-en-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/conceptos-teoricos-generales-de-los-procesadores-de-computadora/</id>
        <title>Conceptos teóricos generales de los procesadores de computadora</title>
        <updated>2021-05-20T22:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-20T22:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/conceptos-teoricos-generales-de-los-procesadores-de-computadora/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los procesadores es uno de los principales circuitos integrados que posee toda computadora. Es el encargado de ejecutar el código de los programas y gobierna el resto de componentes. A pesar de su pequeño tamaño son elementos con gran complejidad, para aumentar su rendimiento se aplican diferentes técnicas que los procesadores han incorporando de forma paulatina. Al hablar de procesadores hay varios conceptos que es necesario comprender.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/conceptos-teoricos-generales-de-los-procesadores-de-computadora/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/el-patron-de-diseno-factory-ventajas-sobre-new-y-diferencias-con-builder/</id>
        <title>El patrón de diseño Factory, ventajas sobre new y diferencias con Builder</title>
        <updated>2021-05-14T16:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-14T16:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/el-patron-de-diseno-factory-ventajas-sobre-new-y-diferencias-con-builder/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El patrón de diseño <em>Factory</em> es uno de los patrones dedicados a la creación de instancias. El patrón <em>Factory</em> proporciona varias ventajas sobre la palabra reservada <em>new</em> que proporcionan los lenguajes de programación orientada a objetos para la creación de instancias. Es muy utilizado en muchas librerías, en ocasiones también es necesario implementar una clase que implemente este patrón por lo que es muy útil conocer y usar este patrón en las ocasiones que sea adecuado.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/el-patron-de-diseno-factory-ventajas-sobre-new-y-diferencias-con-builder/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-para-mejorar-una-pagina-web-en-seo-conformidad-estandares-y-rendimiento/</id>
        <title>Herramientas para mejorar una página web en SEO, conformidad estándares y rendimiento</title>
        <updated>2021-05-09T01:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-09T01:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-para-mejorar-una-pagina-web-en-seo-conformidad-estandares-y-rendimiento/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Hay múltiples herramientas que permiten evaluar y mejorar un sitio web en la conformidad de estándares web, rendimiento y SEO. Con los resultados de estas herramientas se han de realizar correcciones en el sitio web para mejorar las páginas del sitio web. La conformidad a estándares web, rendimiento, SEO y enlaces rotos son criterios por los que los buscadores clasifican las páginas en las páginas de resultados. Con un mejor posicionamiento es posible mejorar el número de visitas que los buscadores atraen al sitio web y realizando cambios mejorar la experiencia de usuario.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/herramientas-para-mejorar-una-pagina-web-en-seo-conformidad-estandares-y-rendimiento/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="web"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/que-son-los-datos-estructurados-y-para-que-sirven-con-ejemplos/</id>
        <title>Qué son los datos estructurados y para que sirven con ejemplos</title>
        <updated>2021-05-02T09:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-05-02T09:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/que-son-los-datos-estructurados-y-para-que-sirven-con-ejemplos/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los datos estructurados son datos que describen los elementos relevantes que contiene la página, facilitan la tarea a los buscadores de analizar el contenido y extraer la información para su indexación y la aparición en las páginas de resultados. Incluir datos estructurados en cada página mejora el SEO y permite que en las páginas de resultados de los buscadores se muestre con un formato enriquecido que destaca sobre el resto de resultados.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/05/que-son-los-datos-estructurados-y-para-que-sirven-con-ejemplos/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="web"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/guia-de-instalacion-y-uso-basico-de-freebsd/</id>
        <title>Guía de instalación y uso básico de FreeBSD</title>
        <updated>2021-04-30T16:30:00+02:00</updated>
        <published>2021-04-30T16:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/guia-de-instalacion-y-uso-basico-de-freebsd/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Aún con su reducida cuota de uso las distribuciones GNU/Linux son conocidas por muchas personas como alternativa a los sistemas operativos comerciales Windows de Microsoft y macOS de Apple para propósitos de entorno de escritorio. Las distribuciones BSD también son conocidas, cualquier usuario de GNU/Linux con seguridad las conoce. FreeBSD es una abanderada de las BSD, aún así no son tantos los usuarios que deciden instalarla como su sistema operativo de uso cotidiano. Es fácil y rápido de instalar y a un usuario de GNU/Linux e incluso macOS el cambio al nuevo sistema resulta conocido ya que el entorno de escritorio y muchos comandos son exactamente los mismos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/guia-de-instalacion-y-uso-basico-de-freebsd/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/crear-de-forma-sencilla-un-cliente-de-un-servicio-rest-o-http-con-retrofit/</id>
        <title>Crear de forma sencilla un cliente de un servicio REST o HTTP con Retrofit</title>
        <updated>2021-04-23T21:30:00+02:00</updated>
        <published>2021-04-23T21:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/crear-de-forma-sencilla-un-cliente-de-un-servicio-rest-o-http-con-retrofit/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La implementación de un servicio REST o HTTP es solo una parte, el otro lado es crear un cliente de ese u otro servicio que permita invocarlo, proporcionar parámetros y obtener las respuestas. Con la librería Retrofit implementar un cliente de un servicio en Java es una tarea bastante sencilla sencilla que utiliza una simple interfaz a la que se le añaden varias anotaciones que le indican a Retrofit cómo construir una implementación a partir de la interfaz. El código que hace uso de la clase que implementa la interfaz del servicio con Retrofit no es diferente de usar una clase que implementa una interfaz.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/crear-de-forma-sencilla-un-cliente-de-un-servicio-rest-o-http-con-retrofit/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/herramientas-de-reconocimiento-de-texto-en-imagenes-con-ocr/</id>
        <title>Herramientas de reconocimiento de texto en imágenes con OCR</title>
        <updated>2021-04-16T16:30:00+02:00</updated>
        <published>2021-04-16T16:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/herramientas-de-reconocimiento-de-texto-en-imagenes-con-ocr/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Un programa de reconocimiento de caracteres o OCR permite obtener el texto de una imagen o fotografía tomada con la cámara de un teléfono inteligente, captura de pantalla, <em>scanner</em> u otro medio. Al programa OCR se le proporciona la imagen y este genera como resultado el texto reconocido, si la imagen es de buena calidad el reconocimiento de caracteres es bastante preciso. Hay programas OCR de línea de comandos, con interfaz gráfica, en línea sin necesidad de instalar software y también es posible realizar OCR desde en un programa con un lenguaje de programación como Java.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/herramientas-de-reconocimiento-de-texto-en-imagenes-con-ocr/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/las-clases-y-librerias-basicas-de-java-para-bases-de-datos-relacionales/</id>
        <title>Las clases y librerías básicas de Java para bases de datos relacionales</title>
        <updated>2021-04-09T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-04-09T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/las-clases-y-librerias-basicas-de-java-para-bases-de-datos-relacionales/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las aplicaciones suelen delegar el guardado del estado y de los datos que tratan en sistemas especializados en almacenar datos. Las bases de datos relacionales son sistemas que han probado su eficacia y utilizad durante las últimas décadas de la computación. Aún con la aparición de múltiples bases de datos NoSQL alternativas las bases de datos relacionales se seguirán utilizando o incluso combinando diferentes tipos de bases de datos en un mismo sistema. Java proporciona desde sus primeras versiones el paquete <em>java.sql</em> con varias clases para el acceso a bases de datos relacionales, aunque el acceso a las bases de datos relacionales se suele utilizar a través de librerías es útil conocer estas clases de Java que constituyen los conceptos fundamentales de acceso a base de datos y que las librerías internamente son las que usan.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/las-clases-y-librerias-basicas-de-java-para-bases-de-datos-relacionales/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/programas-basados-en-consola-con-java-usando-lanterna/</id>
        <title>Programas basados en consola con Java usando Lanterna</title>
        <updated>2021-04-04T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-04-04T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/programas-basados-en-consola-con-java-usando-lanterna/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/04/programas-basados-en-consola-con-java-usando-lanterna/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/convertir-texto-o-imagen-a-arte-de-caracteres-ascii/</id>
        <title>Convertir texto o imagen a arte de caracteres ASCII</title>
        <updated>2021-03-27T00:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-03-27T00:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/convertir-texto-o-imagen-a-arte-de-caracteres-ascii/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El arte ASCII es utilizar caracteres para obtener una composición que simula una imagen o dibujo. Es posible convertir texto a arte de caracteres ASCII o una imagen en formato <em>svg</em>, <em>jpeg</em> o <em>png</em> a texto. En GNU/Linux hay herramientas de línea de comandos que permiten crear arte ASCII tanto para texto como para imágenes. En internet también hay disponibles páginas que ofrecen el servicio de generar arte ASCII sin necesidad de instalar ningún software en la propia computadora.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/03/convertir-texto-o-imagen-a-arte-de-caracteres-ascii/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>