<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/desempaquetado-tecnologia/</id>
    <updated>2025-11-21T20:00:00+01:00</updated>
    <author></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/desempaquetado-y-analisis-del-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-ares/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis del teclado mecánico compacto e inalámbrico KEMOVE ARES</title>
        <updated>2022-06-16T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-06-16T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/desempaquetado-y-analisis-del-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-ares/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El teclado mecánico KEMOVE ARES está en la gama alta de teclados para los usuarios que desean lo mejor sin tener en cuenta tanto el precio. Compacto en formato 60%, inalámbrico, RGB, <em>keycaps</em> con disposición ANSI y serigrafía de la disposición en inglés. Siendo similar en muchos aspectos al KEMOVE DK61 el ARES tiene un cuerpo de metal y mejores materiales de construcción que se notan en los <em>keycaps</em>, estabilidad de las teclas y en el sonido de tecleo. Al ser de metal aluminio ofrece mayor durabilidad, por otro lado por su diseño lo hace único y está disponible en varios colores, tipos y marcas de <em>switches</em>.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/desempaquetado-y-analisis-del-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-ares/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-de-la-funda-de-teclado-tamano-60-kemove/</id>
        <title>Desempaquetado de la funda de teclado tamaño 60% KEMOVE</title>
        <updated>2022-05-26T18:30:00+02:00</updated>
        <published>2022-05-26T18:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-de-la-funda-de-teclado-tamano-60-kemove/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Una funda de teclado permite transportarlo en una mochila sin que los <em>keycaps</em> se estropeen, el teclado se raye y lo protege de la humedad y agua en un día de lluvia. La marca KEMOVE ofrece una funda que se ajusta a las dimensiones de los teclados de formato 60% de los que ofrece varios modelos. Los teclados mecánicos tiene un precio más elevado que los de membrana con lo que gastar algo más en una funda si se va a transportar o para guardarlos en periodos de tiempo que no se use el teclado es una buena recomendación.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-de-la-funda-de-teclado-tamano-60-kemove/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-del-smartphone-samsung-galaxy-s21-fe/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis del smartphone Samsung Galaxy S21 FE</title>
        <updated>2022-05-12T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-05-12T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-del-smartphone-samsung-galaxy-s21-fe/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>He estado usando un Samsung Galaxy S6 lanzado en el 2015 durante unos tres años hasta el 2022 de segunda mano cuando ya alguien lo consideraba obsoleto. A día de hoy la cámara y la batería dan muestras de agotamiento y dejan que desear comparado con un móvil más reciente. Adicionalmente, aunque funcionase perfectamente ya no recibe actualizaciones de software ni de seguridad y la última versión de Android que ha recibido ha sido la 7, ni siquiera Lineage OS ofrece soporte para el S6. Aunque no uso el teléfono de forma intensa la cámara y la versión de Android si son dos cosas que he buscado mejorar al comprar y cambiar a un nuevo móvil que sin ser lo más avanzado del momento si es una mejora muy apreciable en muchos apartados. Después de evaluar no muchas pocas opciones el móvil al que he cambiado es al Samsung Galaxy S21 FE.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-del-smartphone-samsung-galaxy-s21-fe/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-dk61/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis de teclado mecánico compacto e inalámbrico KEMOVE DK61</title>
        <updated>2022-05-05T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-05-05T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-dk61/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El KEMOVE DK61 es un teclado mecánico que mejora en varios aspectos y aúna varias de las mejores cosas que tienen los DIERYA DK61E y DK63 sin incrementar demasiado su precio con lo que si no se quiere ajustar el presupuesto al máximo compensa por las características mejoradas. El KEMOVE DK61 es muy compacto, de formato 60% con con la ventaja de tener un tamaño reducido y el inconveniente de no tener algunas teclas. Similar al DIERYA DK61E pero que incorpora la conexión inalámbrica del DK63 e incrementa su autonomía con una batería de mayor capacidad y conservando la iluminación RGB. En otras características como <em>switches</em> y <em>keycaps</em> está a la altura de un buen teclado de gama alta pero que en este caso el KEMOVE a un precio por debajo de los 100€.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/05/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-kemove-dk61/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-dierya-dk63/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis de teclado mecánico compacto e inalámbrico DIERYA DK63</title>
        <updated>2022-03-03T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-03-03T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-dierya-dk63/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Al elegir un teclado para un ordenador como un teclado mecánico hay varias características a tener en cuenta. Quizá la principal es el factor de forma que determina su tamaño y el número de teclas que tiene, pero en el ámbito de teclados mecánicos hay otra buena colección de características importantes a considerar como por ejemplo si ofrece conexión inalámbrica además de por cable, y en los inalámbricos si es de batería recargable o utiliza pilas y si es por radiofrecuencia o por Bluetooth. El teclado mecánico DIERYA es un teclado mecánico en formato de 60% de 63 teclas y con la posibilidad de funcionamiento por cable y de forma inalámbrica por Bluetooth según conveniencia, un  teclado en la gama media con unas características destacables y con un precio adecuado por lo que ofrece.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-e-inalambrico-dierya-dk63/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-dierya-dk61e/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis de teclado mecánico compacto DIERYA DK61E</title>
        <updated>2022-01-27T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-01-27T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-dierya-dk61e/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Desde hace un tiempo he cambiado un teclado de membrana completo por uno mecánico dado que quería que ocupase menos espacio. Otra ventaja es que los teclados mecánicos ofrecen mejor experiencia de escritura y personalización, y los TKL o 60% son más compactos y ocupan menos espacio, su contrapartida es que suelen ser algo más caros pero su mayor precio al usarlos a algunos usuarios es algo justificado para uno de los principales dispositivos del ordenador. La marca DIERYA me ha enviado un ejemplar del modelo DK61E con formato 60% y disposición en inglés, un teclado con unas especificaciones de teclado de gama alta pero con un precio muy ajustado que consigue ser un producto con una buena relación calidad/precio y una buena opción de compra a considerar. En este artículo hago el desempaquetado y análisis del teclado mecánico DIERYA DK61E.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/01/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-mecanico-compacto-dierya-dk61e/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/desempaquetado-de-teclado-mecanico-glorious-gmmk-tkl/</id>
        <title>Desempaquetado de teclado mecánico Glorious GMMK TKL</title>
        <updated>2021-11-18T18:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-11-18T18:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/desempaquetado-de-teclado-mecanico-glorious-gmmk-tkl/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Al elegir componentes para un ordenador a los que más importancia se les suele dar son el procesador y tarjeta gráfica, más tarde la cantidad de memoria RAM y almacenamiento persistente, luego está el monitor y en menor medida la fuente de alimentación, placa base, caja y ventiladores y disipador del procesador. El teclado para la mayoría de usuarios no suele estar en las primeras posiciones de importancia ni de presupuesto Aún siendo junto al monitor el principal componente hardware con el que se interacciona con el ordenador. Siempre he tenido un teclado de membrana de los económicos, no ha sido hasta ahora cuando he decidido comprar un teclado mecánico. Los buenos teclados mecánicos tienen un precio de venta mayor que los de membrana, sin embargo, para algunos usuarios que usan el ordenador de forma intensiva el precio de más está justificado ya que la experiencia de escritura es mucho mejor en los mecánicos que en los de membrana. En este artículo hago el análisis y desempaquetado del teclado Glorious GMMK TKL, junto con <em>switches</em> Gateron Brown y <em>keycaps</em> ABS.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/desempaquetado-de-teclado-mecanico-glorious-gmmk-tkl/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/</id>
        <title>Me cambio del ADSL a la fibra de Pepephone</title>
        <updated>2021-06-10T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-06-10T21:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El ADSL me ha sido suficiente para mis necesidades y era una opción algo más barata que la fibra. He retrasado el paso del ADSL a fibra todo lo que he podido hasta que por motivos de la compañía de mi servicio de internet me ha obligado. Las compañías están sustituyendo el par de cobre de teléfono con el que funciona el ADSL por la fibra. La fibra ofrece posibilidades que el ADSL no es capaz de ofrecer y el precio ligeramente superior de la fibra compensa para aquellos usuarios que quieran un ancho de banda notablemente superior. He estado varios años con el ADSL de Pepephone y ahora seguiré con la fibra de Pepephone.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/desempaquetado-y-analisis-de-altavoz-inteligente-amazon-echo-con-asistente-alexa/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis de altavoz inteligente Amazon Echo con asistente Alexa</title>
        <updated>2020-06-26T20:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-06-26T16:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/desempaquetado-y-analisis-de-altavoz-inteligente-amazon-echo-con-asistente-alexa/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El altavoz es un dispositivo que también ha añadido funciones de dispositivo inteligente, al igual que ha ocurrido con los teléfonos móviles y televisores. Son controlados  por voz y con la aplicación para <em>smartphone</em> capaces de leer noticias, el tiempo, el tráfico, música, radios o de servicios en <em>streaming</em>, el centro para controlar dispositivos del hogar y muchas otras funcionalidades agregables mediante <em>skills</em>. Amazon, Goolge y Apple tiene su versión de altavoz inteligente, pequeños con buena calidad de sonido y diferentes modelos entre los que elegir.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/06/desempaquetado-y-analisis-de-altavoz-inteligente-amazon-echo-con-asistente-alexa/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/</id>
        <title>Desempaquetado de PlayStation 4 Slim de 1 TB</title>
        <updated>2019-09-18T14:30:00+02:00</updated>
        <published>2019-09-08T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>A pesar de estar la PlayStation 4 al final de su ciclo de vida igualmente puede ser un buen momento para comprarla por otros motivos. Como por ejemplo que ahora es cuando mejor catálogo de juegos posee y que se ofrece en un modelo <em>slim</em> que consume menos energía, es sensiblemente más pequeña, se calienta menos y es más silenciosa. Como usuario de GNU/Linux y un Intel NUC como ordenador personal una consola es una buena opción como plataforma de juegos sin complicaciones.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/historial-y-evolucion-de-precios-en-amazon-con-camelcamelcamel/</id>
        <title>Historial y evolución de los precios en Amazon con CamelCamelCamel</title>
        <updated>2019-12-06T13:00:00+01:00</updated>
        <published>2019-06-22T07:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/historial-y-evolucion-de-precios-en-amazon-con-camelcamelcamel/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Haciendo un seguimiento de los precios en Amazon los de algunos productos se mantienen estables a lo largo del tiempo pero en la mayoría varían significativamente. Con la página CamelCamelCamel es posible conocer la evolución e historial de los precios de los productos en Amazon, su disponibilidad y saber si están en un periodo de precio alto o en su mínimo histórico.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/historial-y-evolucion-de-precios-en-amazon-con-camelcamelcamel/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/</id>
        <title>De un móvil Samsung Galaxy S3 a un Samsung Galaxy S6</title>
        <updated>2019-05-05T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-05-05T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>He estado muy contento con un Samsung Galaxy S3 durante unos 3 o 4 años más al instalarle LineageOS 7.1 y en ningún momento no ha habido nada de lo que he necesitado hacer que no pudiera por no tener capacidad, aún teniendo solo 1GB de memoria. Al abrir aplicaciones o alguna opción era un poco lento pero aceptable según mi criterio. Ahora he pasado a un Samsung Galaxy S6 que hoy día es un móvil ya viejo pero para mi suficiente. En los días que llevo usándolo estoy más que satisfecho, la mejora de rendimiento es apreciable respecto al S3. Si con el S3 ya estaba contento y tenía suficiente, con el S6 creo que será otro móvil del que guardaré un grato recuerdo.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/</id>
        <title>Desempaquetado Intel NUC8i5BEK (Bean Canyon), HyperX Impact (RAM) y Samsung 970 EVO NVMe (SSD)</title>
        <updated>2019-09-16T00:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-11-30T17:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Al fin tengo nuevo equipo que cumple con los requisitos que le demandaba. Principalmente que sea pequeño pero al mismo tiempo suficientemente potente para que me suponga un salto notable en rendimiento respecto al portátil que tenía. Después de decidirme entre nuevo portátil, ITX o NUC me decidí por unos de los nuevos Bean Canyon con procesador de 4 núcleos y 8 hilos, posibilidad de SSD con NVMe y hasta un máximo de 32 GiB de RAM.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q-2k-qhd-ips-27-pulgadas/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis de monitor BenQ PD2700Q, 2K/QHD, IPS, 27 pulgadas</title>
        <updated>2020-06-02T14:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-10-23T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q-2k-qhd-ips-27-pulgadas/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La siguiente pieza que he adquirido para completar lo que será mi ordenador personal en casa es el monitor que usaré en mayor medida para tareas ofimáticas, navegar por internet, quizá ver alguna película y en menor medida quizá también algún juego. De entre las opciones que buscaba inicialmente era que fuese IPS por los colores, de 27 pulgadas y con ese tamaño de pantalla con al menos resolución QHD. Hay muchos modelos entre los que elegir y con variaciones de precios notables en aparentemente las mismas características, de 32 pulgadas, ultrapanorámicos, UHD, orientados más a <em>gaming</em>, &hellip;</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q-2k-qhd-ips-27-pulgadas/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-y-raton-inalambrico-v7-ckw200/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis de teclado y ratón inalámbrico V7 CKW200</title>
        <updated>2018-09-21T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-09-21T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-y-raton-inalambrico-v7-ckw200/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los teclados básicos son más que suficientes para la mayoría de usuarios, incluso los inalámbricos solo cuestan unos pocos euros más. Buscaba un teclado inalámbrico y al final opté por el V7 CKW200 por ser barato, tener un diseño atractivo, ser teclado completo, inalámbrico y tener teclas multimedia para subir y bajar el volumen entre otras. Este modelo es un <em>combo</em> de teclado y ratón inalámbrico baratos pero básicos, el teclado funciona perfectamente durando las pilas casi un año y medio, el ratón del V7 CKW200 finalmente lo sustituí por uno con cable, un Logitech M90.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-y-raton-inalambrico-v7-ckw200/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>