<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/desempaquetado-tecnologia/</id>
    <updated>2022-05-26T18:30:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/</id>
        <title>Eligiendo proveedor de internet, finalmente Pepephone</title>
        <updated>2021-06-10T21:30:00+02:00</updated>
        <published>2016-08-14T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[<p><strong>Cada unos de los operadores de telecomunicaciones más conocidos e importantes ofrecen internet ya sean con fibra óptica, ADSL o incluso 4G. Junto con la forma de ofrecer internet que en la mayoría es mediante fibra las diferencias están en el precio y las diferencias son significativas. En este artículo comentaré que opciones he barajado y por cual me he decidido finalmente.</strong></p>]]>
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/pepephone.svg" width="350" height="87" alt="Pepephone" title="Pepephone"  class=""></p>
</div>
<p>Después de hacer unos cuantos temas ha llegado el turno de elegir un proveedor de internet. Como en todos los casos en los que hay que tomar alguna decisión he empezado por recopilar que opciones ofrece cada compañía, con que características y precios. Hay diferencias importantes entre algunas de las ofertas de los operadores que dependiendo de nuestras necesidades alguna se adaptará mejor, no hay una oferta que de forma absoluta sea la mejor aunque puede que si para una mayoría.</p>
<p>Mis necesidades era simplemente de internet sin combinar con algún plan de móvil, así que con este simple requisito empecé a informarme. Varios operadores ofrecen internet ya sea con <abbr title="Asymmetric Digital Subscriber Line">ADSL</abbr> si no tienen cobertura de fibra entre ellos <a href="http://www.movistar.es/">Movistar</a>, <a href="http://www.vodafone.es">Vodafone</a>, <a href="https://www.orange.es/">Orange</a>, <a href="http://www.amena.com/">Amena</a>, <a href="https://www.pepephone.com/">Pepephone</a> o <a href="http://www.euskaltel.com">Euskaltel</a>. De entre estos debía buscar la oferta que más me convenciera. Una de las primeras diferencias que encontré y que me llamaron la atención aunque ya estaba informado es que en los casos de Pepephone y Amena ofrecen una modalidad de internet sin teléfono fijo lo que evita el abultado coste de la línea o ya está incluido en el precio haciendo que sean algo más baratas. Todas las ofertas que vi del resto de operadores incluían la instalación del obsoleto teléfono fijo que en mi caso no iba a utilizar. Como con el móvil tengo más que suficiente para llamadas de voz las opciones de Amena y Pepephone que no necesitan instalar teléfono junto con el precio ya era un par de buenos motivos para posicionar las opciones.</p>
<p>Aún con dos buenos motivos revisé cuales eran los precios de cada uno de los operadores. Conociéndolos la verdad es que algunos operadores se exceden en sus precios. ¿60 € o más mensuales por tener internet? Por mucho ancho de banda simétrico y megas que ofrezcan me parecía muy caro, además aún descargando mediante <abbr title="Peer-to-peer">P2P</abbr> gran cantidad de cosas es innecesario la cantidad de ancho de banda que ofrecen. 300, 100, 50, incluso 30 o menos son más de lo que necesita un porcentaje altísimo de gente para navegar por internet e incluso para hacer un uso moderado descargas por P2P el menor ancho de banda contratable es suficiente. No se quien necesitará 300 megas simétricos de bajada y subida para uso residencial, me parece más que una necesidad publicidad para endosar una factura de más de 60 €/mes a los clientes.</p>
<p>Estos son los precios aproximados finales y fuera de promociones que los operadores mayoritarios se encargan de ocultar con promociones durante unos meses para desinformar a sus futuros clientes. Salvo Pepephone y la opción de Amena en casa que lo dejan bastante claro además de ser de los mejores precios.</p>
<ul>
<li><a href="http://www.movistar.es/particulares/internet/adsl-fibra-optica?pid=PA-home-NuestrosProductos-2">Movistar: 32,30 + 17,40 (linea), 53,40 €/mes, fibra 30Mb</a></li>
<li><a href="https://www.vodafone.es/tienda/particulares/es/internet-y-fijo/tarifas-cobertura-fibra-adsl/?mostrarGE=true">Vodafone: 31,85 + 18,15 (linea), 50 €/mes, fibra 30Mb</a></li>
<li><a href="https://internet.orange.es/adsl/">Orange 25,95 + 18,15 (linea), 44,1 €/mes, fibra 50Mb</a></li>
<li><a href="https://www.euskaltel.com/CanalOnline/particulares/tienda/fijo/modalidades-internet">Euskaltel: 44 €/mes (línea incluída), cable/fibra 30 Mb</a></li>
<li><a href="https://www.jazztel.com/internet/fibra.html">Jazztel: 19,32 + 19,34, 38,64 €/mes, fibra 20 Mb</a></li>
<li><a href="http://www.amena.com/tarifas/">Amena en casa: 29,95 €/mes, 4G</a></li>
<li><a href="https://www.pepephone.com/internet-en-casa">Pepephone: 23,6 €/mes, ADSL hasta 20 Mb (la máxima que permita la linea)</a></li>
</ul>
<p>Así que las opciones mejor posicionadas como candidatas era el <a href="https://www.pepephone.com/internet-en-casa">ADSL de Pepephone</a> o la opción de <a href="http://tiendaonline2.amena.com/tarifas/amena-en-casa">Amena en casa</a>, sin teléfono fijo y de las opciones más baratas que hay. Comparando estas opciones la de Amena en casa me gustaba que no necesitaba instalación ya que funciona las redes de telefonía 4G al igual que los móviles ofreciendo velocidades similares a la fibra y mayores incluso que el ADSL. En contra de Amena en casa es que es unos 6 euros al mes más cara que el ADSL de Pepephone y que tiene un límite de tráfico de 40 GiB mensuales que no creo que la mayoría de meses superase pero alguno que hiciese descargas con P2P o alguna descarga directa puede que si, superando ese límite de tráfico no se incurre en ningún gasto adicional pero se limita la velocidad a unos ridículos 128 Kbps. Por los mismos motivos a favor de el ADSL de Pepephone tenía el precio y en su contra que necesita instalación de línea nueva que cuesta unos 90 € mas 39 € del coste del <em>router</em> ADSL, aunque adquirir el <em>router</em> es opcional y nos puede servir el de algún otro operador si ya disponemos con anterioridad, yo no tenía. Con Pepephone el coste de instalación y el <em>router</em> llega a 129 € con iva incluido, la opción de Amena en casa solo tiene el coste del <em>router</em> que es de 59 €. Una diferencia de 70 € que con el menor precio de Pepephone se compensa en 12 meses (mucho antes si lo comparamos con otra opción), 15 si incluyésemos el que nos diésemos de baja en Pepephone y la línea que tendría un coste administrativo de 18 €. Finalmente por el precio de 23,6 € al mes, por no tener límite de tráfico y por su forma de trato a sus clientes me decidí por Pepephone. El coste inicial es significativo pero pasados unos meses compensa.</p>
<p>Otro aspecto de Pepephone que me gustaba es el reconocimiento en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/">el trato que ofrecen a los clientes</a> que ellos mismos destacan como he comprobado unos meses más tarde. Mi experiencia anterior era con Euskaltel y estos tienen la mala costumbre cada año sin que lo pidas subir los megas pero también la factura. En vez de más megas preferiría internet más barato, los accionistas de esa empresa al igual que otras no deben pensar lo mismo. Me parece que los operadores dominantes tratan de exprimir a sus clientes con «ofertas» envenenadas, ahora están con las que incluyen televisión de pago y el fútbol. Los incautos se darán cuenta de que les llegan facturas de entre 50 y 80 euros mensuales, alguien tiene que pagar (que no cuenten conmigo) las obscenas fichas y cláusulas de rescisión de las estrellas del fútbol aunque sean <a href="http://www.eldiario.es/catalunya/Messi-condenados-carcel-fraude-fiscal_0_534396864.html">condenados a 21 meses de cárcel por fraude fiscal</a>.</p>
<p>Volviendo a Pepephone, el <em>router</em> ADSL2+ que proporciona Pepephone está bastante bien en el momento de mi contratación es un <a href="https://www.asus.com/es/Networking/DSLN14U/">ASUS DSL-N14U</a> del que en <a href="http://www.redeszone.net/">RedesZone</a> han hecho varios artículos con un análisis muy detallado. Estas son su características principales:</p>
<ul>
<li>WiFi 802.11 b/g/n de hasta 300 Mbps</li>
<li>Cuatro puertos Fast-Ethernet</li>
<li>Un puerto USB 2.0</li>
<li>64 MB memoria RAM y 16 MB de memoria <em>flash</em></li>
<li>CPU Ralink RT63365E</li>
<li>Soporta descargas por torrent y compartición con CIFS/SAMBA, FTP, DLNA, VPN PPTP</li>
</ul>
<p>Artículos analizándo el <em>router</em> ASUS DSL-N14U:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.redeszone.net/2016/07/25/analisis-del-router-asus-dsl-n14u-del-operador-pepephone/">Análisis del <em>router</em> ASUS DSL-N14U del operador Pepephone</a></li>
<li><a href="https://www.redeszone.net/pepephone/asus-dsl-n14u-analisis/">ASUS DSL-N14U: Análisis del nuevo <em>router</em> de Pepephone para su ADSL2+</a></li>
<li><a href="https://www.redeszone.net/pepephone/asus-dsl-n14u-manual-configuracion/">ASUS DSL-N14U: Manual de configuración del nuevo <em>router</em> de Pepephone</a></li>
<li><a href="http:s//www.redeszone.net/pepephone/asus-dsl-n14u-manual-servidor-vpn-pptp/">ASUS DSL-N14U: Manual de configuración del servidor VPN PPTP</a></li>
</ul>
<p>Solicitada la instalación en unos días un técnico de Movistar me instaló la línea nueva (linea que realmente es de Vodafone) y el <em>router</em> me llegó por mensajero al día siguiente, en una semana ya disponía de internet sin complicaciones en la instalación. La velocidad bruta no es la misma que tenía con el cable de Euskaltel y será menor que la fibra pero para navegar no hay mucha diferencia y si en el precio. Como dice Pepephone el ADSL es algo más feo que la fibra y tiene razón de que <a href="http://blog.pepephone.com/index.php/5-verdades-muy-largas-sobre-el-adsl/">hay mucha tontería con los megas y otros mitos del ADSL</a>, para navegar no noto apenas diferencia. Lo noto cuando actualizo <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> o cuando pongo la <a href="https://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi</a> a descargar por P2P. Aún llegando solo a 630 KiB/s en la descarga cuando con Euskaltel llegaba a 2 MiB/s me es más que suficiente, la RPi la dejo el tiempo que haga falta y en unas horas no hay película que no pueda descargar y la actualización de Arch lleva algo más de tiempo en la descarga pero no algo excesivo.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/images/57b048f847e0d91df7ed6dcc_hu016fdd390387ff533514c3c387eab517_29386_2560x1440_fit_box_3.png" data-gallery="" title="Test de velocidad de ADSL Pepephone"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/images/57b048f847e0d91df7ed6dcc_hu016fdd390387ff533514c3c387eab517_29386_300x200_fit_box_3.png" width="300" height="104" alt="Test de velocidad de ADSL Pepephone" title="Test de velocidad de ADSL Pepephone"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Test de velocidad de ADSL Pepephone</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Estos 9 MiB de bajada y 400 KiB de subida son algo menos de la mitad teórica del ADSL y en algunas <a href="https://www.testdevelocidad.es/">pruebas de velocidad</a> que he hecho me ha dado resultados de 4 MiB / 200 KiB pero aún en el peor de los casos en la navegación no es perceptible. Respecto a la estabilidad de la linea sin ningún problema, en las pruebas de <em>ping</em> que he hecho no se pierden paquetes. Esta menor velocidad que la teórica es algo que no era una sorpresa para mí que ya me lo esperaba aunque pensaba que sería algo mejor y como he comentado la velocidad no es a lo que más importancia le he dado, si al precio.</p>
<p>Pasados casi cinco años finalmente he pasado <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/06/me-cambio-del-adsl-a-la-fibra-de-pepephone/">del ADSL a la fibra de Pepephone</a>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/images/pepephone_hu8e90536d864b8456878cfd2391a9e510_58435_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Router ADSL de Pepephone"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/images/pepephone_hu8e90536d864b8456878cfd2391a9e510_58435_300x200_fit_q90_box.jpg" width="191" height="200" alt="Router ADSL de Pepephone" title="Router ADSL de Pepephone"  class="lozad "></a></p>
<figcaption>Router ADSL de Pepephone</figcaption>
</figure>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis Samsung SSD 840 EVO 250 GB</title>
        <updated>2017-01-31T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2014-03-28T18:22:41+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>En estos momentos sin lugar a dudas la actualización más provechosa para mejorar el rendimiento de un equipo es una unidad de estado sólido o <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Unidad_de_estado_s%C3%B3lido"><abbr title="Solid State Drive">SSD</abbr></a> una vez tengamos memoria RAM suficiente, unos 2 GiB suelen ser suficientes para tareas ofimáticas y acceder a internet y los equipos que se están vendiendo ahora ya suelen venir con 4 GiB e incluso 8 GiB. El tiempo de acceso a un disco duro mecánico es grande y la velocidad de transferencia es pequeña, en los momentos que se require un uso intensivo del disco se nota que son el cuello de botella del sistema. A veces una mejora en el software puede producir una notable aumento de rendimiento con el mismo hardware pero cuando ya no hay margen de mejora en el software con una mejora en el hardware podemos conseguir el aumento de rendimiento buscado, este es el caso de los SSD.</p>
<p>Así que después de estar leyendo prácticamente en todas las opiniones de los usuarios que han adquirido un SSD la apreciable mejora conseguida finalmente decidí comprar uno. El modelo que he elegido ha sido un Samsung 840 EVO SSD de 250 GB, que en el momento de adquirirlo es posiblemente una de las mejores opciones en cuanto calidad/precio, aunque posteriormente ha salido la evolución de este modelo el <a href="https://amzn.to/2kdQsRO">Samsung 850 EVO de 250 GB</a> con la novedad de que usa 3D NAND con la que consigue mayor densidad de almacenamiento que para los usuarios se traducirá en menor coste, otra buena opción era el Crucial MX100 256 GB o el Crucial M550 256 GB. Los SSD aún siguen siendo un producto con un precio más alto que los discos mecánicos pero desde la aparición de los primeros modelos han bajado notablemente de precio y ya se están poniendo alrededor de los 110 € para los modelos de 250 GB y en 65 € para los modelos de 120 GB, unos precios que empiezan a ser muy accesibles y posiblemente sus ventas empiecen a dispararse y a ser incluidos de serie en los equipos nuevos. Hay modelos de más capacidad, de <a href="https://amzn.to/2kdYGJK">1 TB también en la serie Samsung 850 EVO</a> y <a href="https://amzn.to/2jSgJ7j">500 GB</a> pero los precios son algo abultados y posiblemente tampoco necesitemos tanto espacio.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B08PC5DKZQ&amp;linkId=dcd291ad706e925f4dfca3c39045a54f" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B077SF8KMG&amp;linkId=30e60238410c4c1f9584f13e067e8cca" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07MFBLN7K&amp;linkId=d8ee308b386ae8fc1ed0978391f98ade" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B077SQ8J1V&amp;linkId=048e7dde98c59aff3bdf3eda82b0057a" title="Amazon" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>En cualquier caso el SSD para mi tampoco ha sido una necesidad real sino más bien un capricho que me he permitido, si bien es cierto que el rendimiento del SSD hace palidecer al disco duro mecánico que tenía y los comentarios sobre los SSD están totalmente justificados también se puede vivir perfectamente con un disco duro mecánico si no nos importa esperar algo de tiempo. Con el disco duro mecánico el sistema me iniciaba en 1 minuto 30 segundos hasta llegar al inicio de sesión GDM y otros 30 segundos más hasta que el equipo me era usable en el escritorio. Con el SSD, y sin exagerar, el sistema se inicia en unos 10 segundos hasta llegar al inicio de sesión GDM y pocos segundos más hasta llegar al escritorio. En el inicio del sistema y en el arranque de alguna aplicación pesada que es donde más intensivamente se usa el disco es donde más notaremos el aumento de rendimiento, en mi caso que uso <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> también lo noto en las actualización del sistema cuando instala los nuevos paquetes. Mi opinión es que el SSD es posiblemente la mejor actualización para prolongar algo más la vida de un equipo si la memoria RAM no es el problema pero tampoco es imprescindible a pesar de ser cierto el gran aumento de rendimiento.</p>
<p>El disco Samsung 840 EVO SSD de 250 GB lo compré en <a href="https://amzn.to/2kdYOJe">Amazon</a>, en algunos productos como este suelen tener los mejores precios y una abundante cantidad de modelos donde elegir. En las ocasiones que he comprado en ellos el proceso de compra y el envío ha sido perfecto, en tres días laborables tenía los productos en la dirección de entrega y en todo momento he estado informado tanto del estado del pedido como del envío del producto. Amazon es un buen modelo a seguir en cuanto a comercio electrónico. Si bien es cierto que si hubiese tenido oportunidad y los precios hubiesen sido similares o un poco superiores lo hubiese preferido comprar en un tienda local, <a href="http://www.izarmicro.net/">IzarMicro</a> me era una buena opción pero en el momento que hice el pedido el precio era algo superior.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/images/samsung-840-evo-ssd-1_hue875e3cde77b35c74edb7fda5287dd14_41072_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Samsung SSD 840 EVO 250 GB"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/images/samsung-840-evo-ssd-1_hue875e3cde77b35c74edb7fda5287dd14_41072_300x200_fit_q90_box.jpg" width="209" height="200" alt="Samsung SSD 840 EVO 250 GB" title="Samsung SSD 840 EVO 250 GB"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/images/samsung-840-evo-ssd-2_hua8ac5d32dabfa939737cb1a81dce974f_52578_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Samsung SSD 840 EVO 250 GB"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/images/samsung-840-evo-ssd-2_hua8ac5d32dabfa939737cb1a81dce974f_52578_300x200_fit_q90_box.jpg" width="214" height="200" alt="Samsung SSD 840 EVO 250 GB" title="Samsung SSD 840 EVO 250 GB"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/images/samsung-840-evo-ssd-3_hud320d1470c31ae4ba3244cf3c280b515_46140_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Samsung SSD 840 EVO 250 GB"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/images/samsung-840-evo-ssd-3_hud320d1470c31ae4ba3244cf3c280b515_46140_300x200_fit_q90_box.jpg" width="224" height="200" alt="Samsung SSD 840 EVO 250 GB" title="Samsung SSD 840 EVO 250 GB"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/images/samsung-840-evo-ssd-4_hu86c6b2fdb83a5e1c7277d0569203f917_38656_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="" title="Samsung SSD 840 EVO 250 GB"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/images/samsung-840-evo-ssd-4_hu86c6b2fdb83a5e1c7277d0569203f917_38656_300x200_fit_q90_box.jpg" width="210" height="200" alt="Samsung SSD 840 EVO 250 GB" title="Samsung SSD 840 EVO 250 GB"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Como se aprecia en las imágenes de desempaquetado el disco viene en una caja del tamaño de un CD conteniendo:</p>
<ul>
<li>El disco SSD</li>
<li>Unas pegatinas</li>
<li>Un CD con el manual y software.</li>
<li>Unas guías de instalación</li>
<li>La hoja de garantía</li>
</ul>
<p>Las especificaciones técnicas de la serie de discos SSD de Samsung 840 EVO SSD son:</p>
<ul>
<li>SATA 3 (6 Gbps) compatible con SATA 2 (3 Gbps)</li>
<li>7 mm de altura en 2.5&quot;</li>
<li>Lectura secuencial hasta 540 MB/s y 520 MB/s de escritura</li>
</ul>
<p>El disco es muy ligero pesando solo unos pocos gramos, tiene un tamaño de 7 milímetros de altura y la dimensiones son de 2.5 pulgadas, el tamaño más ampliamente usando en los discos para los portátiles no muy viejos. El disco se nota que en su mayor parte está vacío, he visto en <a href="http://www.xbitlabs.com/articles/storage/display/samsung-840-evo_3.html">alguna foto</a> que en realidad el disco solo ocupa una fracción del tamaño total de 2.5 pulgadas, por lo que los SSD todavía tienen margen para aumentar su capacidad, un punto donde aún les ganan los discos mecánicos. El ruido que hace es ninguno por lo que ya no oiremos &ldquo;rascar&rdquo; al disco cuando se escriba de forma intensiva en él. Aunque en la etiqueta se indica que el disco tiene una capacidad de 250 GB en realidad usables son unos 232 GiB una vez formateado.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/images/samsung-840-evo-ssd-5_hu55e9c6599c56f8a877c891ff2c742b32_48431_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/images/samsung-840-evo-ssd-5_hu55e9c6599c56f8a877c891ff2c742b32_48431_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="187"  class="lozad "></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/images/samsung-840-evo-ssd-6_hufaa2f94481d86770cb24bb55a5d83e6b_76320_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery=""><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/images/samsung-840-evo-ssd-6_hufaa2f94481d86770cb24bb55a5d83e6b_76320_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="195"  class="lozad "></a></p>
</figure>
</div>
<p>Los SSD aún tienen margen de mejora, seguirán bajando de precio, aumentarán de capacidad y no tardarán mucho en masificarse para dejar de ser un producto a comprar para los que buscan una mejora de rendimiento. Como muestra no hace ni una semana de que lo compre y ya ha bajado de 125 € a 120 €. Un punto donde todavía puede haber dudas es cuanto a la durabilidad, si realizamos tareas que escriban muchos datos en el disco puede que prefiramos usarlo junto con un disco mecánico. En teoría los discos TLC como el <a href="https://amzn.to/2kdQsRO">Samsung 850 EVO de 250 GB</a> tiene una esperanza de vida de 1000 escrituras por celda, a unos 10 GiB de datos escritos por día la esperanza de vida estimada es de 11.7 años para el modelo de 120 GB y 23.4 para el modelo de 250 GB. Los 10 GiB de escritura por día me parece una estimación escasa para un día de trabajo, en mi trabajo suelo estar entre 20 GiB y 40 GiB de escritura, principalmente porque uso una base de datos MySQL que por cada importación escribe al disco unos 14 GiB. También es cierto que los 1000 ciclos de escritura quizá sean algo bajos y las celdas aguanten algo más, probablemente y salvo que le demos mucho uso al disco antes de que falle cambiaremos de equipo.</p>
<p>Si alguien está pensando en comprar un disco SSD lo primero que deberá hacer es calcular el espacio mínimo que va a necesitar para saber que modelo comprar y el uso que le va a dar, una opción de 120 GB puede que sea más que suficiente, se recomienda que el espacio ocupado no sea superior al 75% de la capacidad. Si va usarse de forma intensiva en cuanto a escrituras o se necesita mucho espacio es recomendable seguir usando un disco mecánico. También se puede optar por un SSD para el sistema y un disco duro mecánico USB externo para el almacenamiento de datos, con una caja de disco duro USB externa podemos aprovechar el disco duro mecánico que sustituimos, una opción es <a href="https://amzn.to/3hnky2h">una caja USB 3.0</a> que cumple perfectamente la misión además de tener un precio bastante asequible.</p>
<p>En siguientes artículos comentaré como monitorizar las escrituras a disco, obtener la cantidad de datos escritos y leídos, una guía de instalación de <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> con notas específicas para SSD entre otras cosas y una serie de recomendaciones para proteger la esperanza de vida del SSD. En internet hay multitud de análisis sobre este SSD, dos de los que más me han gustado han sido <a href="http://www.anandtech.com/show/6459/samsung-ssd-840-testing-the-endurance-of-tlc-nand">Testing the endurance of TLC NAND</a> y otro de <a href="http://www.xbitlabs.com/articles/storage/display/samsung-840-evo.html">xbitlabs</a>.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="http://www.samsung.com/global/business/semiconductor/minisite/SSD/us/html/about/SSD840EVO.html">Página de Samsung SSD 840 EVO</a></li>
<li><a href="http://www.samsung.com/global/business/semiconductor/minisite/SSD/global/html/ssd850evo/overview.html">Página de Samsung SSD 850 EVO</a></li>
<li><a href="http://www.anandtech.com/show/6459/samsung-ssd-840-testing-the-endurance-of-tlc-nand">Test de resistencia SSD 840 EVO</a></li>
<li><a href="http://www.xbitlabs.com/articles/storage/display/samsung-840-evo.html">Artículo sobre Samsung 840 EVO</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>