<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre al lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/posts/2022/</id>
    <updated>2022-12-29T21:00:00+01:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/hemeroteca-22/</id>
        <title>Hemeroteca #22</title>
        <updated>2022-12-29T21:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-12-29T21:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/hemeroteca-22/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Este 2023 he escrito menos artículos que años anteriores, «solo» 52 artículos. Más allá del número de artículos pocas novedades más. Después de 13 años con un blog sigo con ganas de continuar escribiendo artículos y compartiendo lo que aprendo, a pesar de la gran cantidad de tiempo que me requiere.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/hemeroteca-22/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/crear-un-bean-segun-el-contexto-donde-se-inyecte-con-spring/</id>
        <title>Crear un bean según el contexto donde se inyecte con Spring</title>
        <updated>2022-12-22T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-12-22T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/crear-un-bean-segun-el-contexto-donde-se-inyecte-con-spring/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Spring permite inyectar un <em>bean</em> construido utilizando información del contexto o clase donde se inyecte. Una caso de uso para esta funcionalidad es eliminar la habitual forma estática de inyectar las referencias a un Logger de una librería de <em>logging</em>, la inyección según el contexto permite proporciona el colaborador del Logger no como una variable estática sino en el constructor igual que otros colaboradores. Los beneficios son dos, se elimina una referencia estática que facilita los teses unitarios y se elimina un poco de código repetido en cada clase donde se use un Logger.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/crear-un-bean-segun-el-contexto-donde-se-inyecte-con-spring/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/radar-tecnologico-y-otras-fuentes-de-informacion-sobre-programacion/</id>
        <title>Radar tecnológico y otras fuentes de información sobre programación</title>
        <updated>2022-12-15T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-12-15T21:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/radar-tecnologico-y-otras-fuentes-de-informacion-sobre-programacion/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Conocer que herramientas hay disponibles permite elegir aquellas que más apropiadas sean para resolver un problema, las herramientas no son el fin pero si un medio determinante. Las herramientas usadas diariamente en el trabajo no permiten experimentar y conocer otras nuevas herramientas que en algún momento puedan pasar a considerarse una mejor opción. El radar tecnológico de Thoughtworks hace un resumen al menos dos veces al año a tener en cuenta con los cambios en las herramientas, además permite conocer nuevas herramientas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/radar-tecnologico-y-otras-fuentes-de-informacion-sobre-programacion/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/la-playstation-4-otras-consolas-mas-antiguas-y-sus-juegos-unos-anos-despues-desde-la-siguiente-generacion/</id>
        <title>La PlayStation 4, otras consolas más antiguas y sus juegos unos años después desde la siguiente generación</title>
        <updated>2022-12-07T20:30:00+01:00</updated>
        <published>2022-12-07T20:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/la-playstation-4-otras-consolas-mas-antiguas-y-sus-juegos-unos-anos-despues-desde-la-siguiente-generacion/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La PlayStation 4 o la anterior generación ¿está ya obsoleta en el 2022?, yo creo que sigue siendo una consola perfectamente válida mientras Sony siga permitiendo comprar juegos digitales en su tienda. Aún con la salida de la PS5 es posible comprar juegos digitales y parece que será posible durante gran parte o má aún del tiempo de vida de la PS5.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/la-playstation-4-otras-consolas-mas-antiguas-y-sus-juegos-unos-anos-despues-desde-la-siguiente-generacion/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/base-de-datos-de-paises-regiones-ciudades-codigos-postales-y-otra-informacion-geografica/</id>
        <title>Base de datos de países, regiones, ciudades, códigos postales y otra información geográfica</title>
        <updated>2022-12-01T19:30:00+01:00</updated>
        <published>2022-12-01T19:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/base-de-datos-de-paises-regiones-ciudades-codigos-postales-y-otra-informacion-geografica/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Entre las funcionalidades habituales en una aplicación está un formulario para introducir una dirección. El formulario de dirección consta de varios campos en el que suele ser recomendable realizar unas mínimas validaciones como que el código postal o ciudad sea correcto para evitar errores inadvertidos del usuario o intencionados con información incorrecta. La base de datos de GeoNames proporciona información geográfica muy útil y de forma gratuita que incluye países, ciudades, subdivisiones administrativas, códigos postales, nombres en diferentes idiomas y mucha otra información de todos los paises del mundo.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/12/base-de-datos-de-paises-regiones-ciudades-codigos-postales-y-otra-informacion-geografica/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/obtener-el-ancho-y-alto-escalar-y-convertir-a-otro-formato-imagenes-con-java/</id>
        <title>Obtener el ancho y alto, escalar y convertir a otro formato imágenes con Java</title>
        <updated>2022-11-25T20:30:00+02:00</updated>
        <published>2022-11-25T20:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/obtener-el-ancho-y-alto-escalar-y-convertir-a-otro-formato-imagenes-con-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las aplicaciones que tratan con imágenes es posible que necesiten conocer algunos datos de la imagen como anchura y altura, realizar algunas operaciones de manipulación básicas como escalado y conversión entre formatos. El propio JDK de Java ofrece algunas clases y soporta varios de los formatos más comunes de imagen. Para usos más avanzados hay que recurrir a librerías y si no fueran suficientes a comandos del sistema más avanzados.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/obtener-el-ancho-y-alto-escalar-y-convertir-a-otro-formato-imagenes-con-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/programas-para-crear-maquinas-virtuales-y-virtualizar-sistemas/</id>
        <title>Programas para crear máquinas virtuales y virtualizar sistemas</title>
        <updated>2022-11-17T20:30:00+02:00</updated>
        <published>2022-11-17T20:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/programas-para-crear-maquinas-virtuales-y-virtualizar-sistemas/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La virtualización es la herramienta con la que probar un sistema operativo sin tener que utilizar una máquina física. Con la cantidad de núcleos de los sistemas actuales y la cantidad de memoria RAM que tienen, la virtualización es una opción disponible para los usuarios. Una alternativa a la virtualización son los contenedores pero estos son más para servicios sin interfaz gráfica. Hay aplicaciones que permiten tener una máquina virtual de Windows en un sistema operativo GNU/Linux o probar una distribución de GNU/Linux en un sistema Windows antes de migrar definitivamente a GNU/Linux.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/programas-para-crear-maquinas-virtuales-y-virtualizar-sistemas/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/el-entorno-de-escritorio-gnome-simple-elegante-y-completo/</id>
        <title>El entorno de escritorio GNOME, simple, elegante y completo</title>
        <updated>2022-11-10T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-11-10T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/el-entorno-de-escritorio-gnome-simple-elegante-y-completo/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>GNOME es uno de los entornos de escritorio con interfaz gráfica en GNU/Linux. Se caracteriza por ser simple en su guía de interfaz de usuario y ofreciendo simplemente las opciones de configuración que más utilizan todos los usuarios, dejando para la aplicación de retoques y las extensiones para añadir las funcionalidades que sólo algunos usuarios necesitan. Es simple pero completo incorporando un conjunto amplio de aplicaciones integradas desarrolladas junto al entorno de escritorio todas siguiendo la misma guía de estilos de usuario que permiten realizar las tareas básicas desde archivos hasta fotos, música, vídeos, visor de documentos e incluso juegos de pasatiempo entre muchas otras aplicaciones integradas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/el-entorno-de-escritorio-gnome-simple-elegante-y-completo/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/realizar-peticiones-a-apis-con-herramientas-de-linea-comandos-e-interfaz-grafica/</id>
        <title>Realizar peticiones a APIs con herramientas de línea comandos e interfaz gráfica</title>
        <updated>2022-11-03T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-11-03T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/realizar-peticiones-a-apis-con-herramientas-de-linea-comandos-e-interfaz-grafica/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El comando curl es la herramienta de línea de comandos para realizar cualquier petición que requiera probar un <em>endpoint</em> de una API o web que utilice el protocolo HTTP, tiene opciones para cualquier petición que sea requerida. Aunque curl es muy versátil y completa es una herramienta de línea de comandos sin algunas otras funcionalidades que las aplicaciones con interfaz gráfica son capaces de proporcionar. Postman es una aplicación con interfaz gráfica que cubre parte de las funcionalidades de curl y la mayoría que habitualmente un desarrollador necesita para probar una API, permite guardar colecciones y compartirlas con otros miembros de equipo de desarrollo asi como entornos y otras funcionalidades. Postman es la herramienta más conocida en su categoría y tiene una licencia comercial en base al numero de miembros de equipo que no es barata. Finalmente, Hoppscotch es una herramienta alternativa y equivalente a Postman de código abierto que no tiene coste de licencia y ofrece la mayoría de funcionalidades importantes como para sustituir a Postman.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/11/realizar-peticiones-a-apis-con-herramientas-de-linea-comandos-e-interfaz-grafica/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/funcionamiento-y-precauciones-a-seguir-en-los-servicios-de-compraventa-de-productos-de-segunda-mano-como-wallapop/</id>
        <title>Funcionamiento y precauciones a seguir en los servicios de compraventa de productos de segunda mano como Wallapop</title>
        <updated>2022-10-28T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-10-28T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/funcionamiento-y-precauciones-a-seguir-en-los-servicios-de-compraventa-de-productos-de-segunda-mano-como-wallapop/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los servicios de compraventa de productos de segunda mano son una forma de deshacerse de los productos que ya no se usan, sacarles una compensación económica y darles otra nueva vida a productos  que tal vez fuesen a acabar en la basura de otro modo. Incluso productos que no están en buen estado hay gente capaz de preguntar por ellos. Hasta ahora no he tenido ningún problema grave vendiendo productos de segunda mano que ya no necesito pero en algún momento si he tenido duda de una posible estafa aún tomando las precauciones aconsejadas al usar un servicio de intercambio de segunda mano, en productos de poco valor no es muy importante pero a partir de una cierta cantidad requiere más precaución y en todo momento tener cuidado de no caer en otro tipo de estafas en la que estos servicios se utilizan como una forma de ponerse en contacto con las víctimas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/funcionamiento-y-precauciones-a-seguir-en-los-servicios-de-compraventa-de-productos-de-segunda-mano-como-wallapop/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/las-funcionalidades-de-un-service-mesh-en-una-arquitectura-de-microservicios/</id>
        <title>Las funcionalidades de un service mesh en una arquitectura de microservicios</title>
        <updated>2022-10-21T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-10-21T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/las-funcionalidades-de-un-service-mesh-en-una-arquitectura-de-microservicios/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los monolitos son la opción más sencilla y mejor en la mayoría de casos, los microservicios solo son recomendables cuando los problemas que resuelven compensan los problemas asociados que generan, entre ellos una mayor complejidad en la infraestructura y de comunicación entre servicios que utilizan un medio con fallos, la red de comunicaciones entre diferentes computadoras. Esta mayor complejidad, mayor número de servicios y mayor probabilidad de que alguna falle requiere utilizar herramientas para en el sistema tener seguridad, observabilidad, resiliencia y control de tráfico. Estas son funcionalidades que como una capa de red para los servicios proporciona un <em>service mesh</em>.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/las-funcionalidades-de-un-service-mesh-en-una-arquitectura-de-microservicios/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/formas-de-monetizar-una-pagina-web-o-blog-y-alternativas-a-adsense/</id>
        <title>Formas de monetizar una página web o blog y alternativas a AdSense</title>
        <updated>2022-10-13T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-10-13T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/formas-de-monetizar-una-pagina-web-o-blog-y-alternativas-a-adsense/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Si tenemos un blog o una página web probablemente requiera algún gasto como el dominio o el <em>hosting</em>. Pasado un tiempo si los artículos del blog son interesantes empezaremos a tener visitas que podemos monetizar para costear los gastos y seguramente algo más. En este artículo comento varias formas sencillas de monetizar una página web o blog que algunas no requieren mucho trabajo.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/formas-de-monetizar-una-pagina-web-o-blog-y-alternativas-a-adsense/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/como-descargar-videos-musica-o-audio-de-youtube-y-otras-webs/</id>
        <title>Cómo descargar vídeos, música o audio de YouTube y otras webs</title>
        <updated>2022-10-05T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-10-05T21:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/como-descargar-videos-musica-o-audio-de-youtube-y-otras-webs/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>En caso de buscar un vídeo o música es probable que esté subido en YouTube, en el caso de las canciones muchas incluyen el vídeo original que acompaña la canción y de artistas de varias décadas anteriores al inicio de YouTube. Además de contenido antiguo hay muchas personas dedicadas a crear contenido nuevo ya sea como <em>videoblogs</em> o <em>podcasts</em>. Con todo el contenido disponible en YouTube descargar un vídeo o solo audio de un vídeo es algo deseado pero que no permite YouTube directamente pero hay aplicaciones que permiten descargar el contenido de YouTube.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/10/como-descargar-videos-musica-o-audio-de-youtube-y-otras-webs/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/novedades-de-java-19/</id>
        <title>Novedades de Java 19</title>
        <updated>2022-09-28T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-09-28T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/novedades-de-java-19/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las versiones de Java más confiables por su soporte extendido son las LTS, las no LTS dan la oportunidad de probar e ir adaptándose a las novedades que se publicarán de forma definitiva en las LTS. Por ello las empresas seguramente prefieran ir cambiando de versiones de LTS a LTS, los usuarios y desarrolladores a nivel individual o las empresas que alguna novedad supone un cambio importante opten por usar una no LTS. La versión de Java 19 es una no LTS pero incorpora una novedad muy importante aún en vista previa, los <em>virtual threads</em> que permitirán a las aplicaciones pasar de usar miles a millones de <em>threads</em> y usar programación estructurada más sencilla en vez de programación asíncrona o concurrente para resolver problemas de concurrencia.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/novedades-de-java-19/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/analisis-del-juego-espacial-de-combates-por-turnos-spaceland/</id>
        <title>Análisis del juego espacial de combates por turnos Spaceland</title>
        <updated>2022-09-21T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-09-21T21:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/analisis-del-juego-espacial-de-combates-por-turnos-spaceland/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Spaceland es un juego sencillo y simple pero con todas las mecánicas del género de juegos de combates por turnos y de estrategia. Varios tipos de personajes cada uno con unas armas y habilidades únicas, varios tipos de enemigos, un pequeño árbol de habilidades, 28 misiones algunas de supervivencia y 3 jefes junto a una pequeña historia que hace de hilo conductor entre las misiones. Al ser un juego indie se nota que es más simple y menos elaborado que otros juegos similares triple A como XCOM 2 o Wasteland 3 pero que proporciona la misma diversión a los jugadores que les gusta este tipo de juegos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/analisis-del-juego-espacial-de-combates-por-turnos-spaceland/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>