<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/planeta-codigo/</id>
    <updated>2024-02-24T18:00:00+02:00</updated>
    <author></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/buenas-practicas-de-programacion-sencillas-en-el-codigo-fuente/</id>
        <title>Buenas prácticas de programación sencillas en el código fuente</title>
        <updated>2021-12-09T23:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-12-09T23:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/buenas-practicas-de-programacion-sencillas-en-el-codigo-fuente/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Al escribir código uno de las principales objetivos además de que funcione es tan importante que sea código legible ya que la mayor parte del tiempo en la programación generalmente no se emplea a escribir código nuevo sino a mantener código existente. Las prácticas de este artículo para escribir código más legible son sencillas de comprender y de aplicar en cualquier lenguaje de programación.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/12/buenas-practicas-de-programacion-sencillas-en-el-codigo-fuente/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/validar-documentos-json-con-json-schema/</id>
        <title>Validar documentos JSON con JSON Schema</title>
        <updated>2021-11-25T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-11-25T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/validar-documentos-json-con-json-schema/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los documentos JSON son una forma de intercambiar información entre aplicaciones. Como en cualquier intercambio de información es conveniente validar los datos recibidos antes de realizar ninguna acción. En Java dependiendo de la librería o <em>framework</em> utilizada aunque los datos se transmiten en formato JSON estos son transformados y recibidos como objetos Java en los cuales se realizan validaciones de tipos y conversiones de tipos y restricciones a los valores con Bean Validation o Spring Validation. La especificación JSON Schema permite definir un esquema para los documentos JSON independiente del lenguaje con la que realizar validaciones y realizar las validaciones a través de implementaciones en los diferentes lenguajes de programación incluido Java.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/01/validar-documentos-json-con-json-schema/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/ejemplo-de-un-potencial-ataque-informatico-de-phishing-el-caso-de-el-gatico-biever/</id>
        <title>Ejemplo de un potencial ataque informático de phishing, El caso de El Gatico Biever</title>
        <updated>2021-11-11T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-11-11T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/ejemplo-de-un-potencial-ataque-informatico-de-phishing-el-caso-de-el-gatico-biever/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>A estas alturas la mayoría de la gente seguramente ya haya recibido a través de un medio u otro algún intento de tipo de ataque informático, ya sea a través del correo electrónico, mensajes SMS con enlaces o a través de aplicaciones de mensajería instantánea. Los ataques informáticos cada vez van a ir a más y serán más peligrosos a medida que más operaciones se realicen a través de internet, surgirán medidas adicionales de seguridad para evitarlos como el segundo factor de autenticación pero también surgirán nuevas formas de ataque, donde el componente humano seguramente siga siendo la parte más débil del sistema de seguridad. Este artículo es el relato de la historia de un potencial ataque informático de <em>phishing</em>.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/ejemplo-de-un-potencial-ataque-informatico-de-phishing-el-caso-de-el-gatico-biever/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/por-que-proteger-tu-privacidad-y-que-informacion-tuya-se-puede-encontrar-con-una-busqueda-en-internet/</id>
        <title>Por qué proteger tu privacidad y qué información tuya se puede encontrar con una búsqueda en internet</title>
        <updated>2021-11-04T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2021-11-04T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/por-que-proteger-tu-privacidad-y-que-informacion-tuya-se-puede-encontrar-con-una-busqueda-en-internet/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/11/por-que-proteger-tu-privacidad-y-que-informacion-tuya-se-puede-encontrar-con-una-busqueda-en-internet/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/medidas-de-seguridad-a-implementar-para-prevenir-y-minimizar-danos-en-ataques-informaticos/</id>
        <title>Medidas de seguridad a implementar para prevenir y minimizar daños en ataques informáticos</title>
        <updated>2021-10-28T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-10-28T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/medidas-de-seguridad-a-implementar-para-prevenir-y-minimizar-danos-en-ataques-informaticos/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los ataques informáticos dirigidos a los usuarios tienen el objetivo con una motivación económica del delincuente de robarles las credenciales de sus cuentas, datos de tarjetas de crédito y datos personales, otros ataques están dirigidos a los servicios que usan los usuarios. De los ataques dirigidos a los usuarios implementando las medidas de seguridad adecuadas en el servicio varios tipos de ataques son evitables como el <em>phishing</em> que es uno de los más comunes ofreciendo inicio de sesión con segundo factor de autenticación y con otras medidas los daños y riesgos son limitables. Otras medidas de seguridad implementadas en el servicio evita riesgos como usar <em>salted pasword hashing</em>. Como programadores los servicios deben hacer uso de buenas prácticas e implementar medidas adicionales para evitar riesgos y daños.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/medidas-de-seguridad-a-implementar-para-prevenir-y-minimizar-danos-en-ataques-informaticos/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/manual-basico-sobre-ataques-informaticos-peligros-tipos-como-detectarlos-como-evitarlos-y-medidas-de-prevencion/</id>
        <title>Manual básico sobre ataques informáticos, peligros, tipos, cómo detectarlos, cómo evitarlos y medidas de prevención</title>
        <updated>2021-10-21T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-10-21T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/manual-basico-sobre-ataques-informaticos-peligros-tipos-como-detectarlos-como-evitarlos-y-medidas-de-prevencion/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las compañías realizan importantes esfuerzos para implementar medidas de seguridad pero aún con ellas si el usuario no toma las medidas oportunas muchas de las medidas de seguridad de una organización, computadora o de un dispositivo electrónico son inútiles. En vez de atacar la seguridad de los servicios o dispositivos los delincuentes pueden atacar una parte que suele ser más débil, el usuario. Para evitar ser víctima de un ataque informático conviene conocer unas pocas medidas preventivas que son sencillas para detectar la mayoría de potenciales ataques.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/manual-basico-sobre-ataques-informaticos-peligros-tipos-como-detectarlos-como-evitarlos-y-medidas-de-prevencion/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/razones-para-cambiar-a-gnu-linux-en-vez-de-usar-windows-y-macos/</id>
        <title>Razones para cambiar a GNU/Linux en vez usar Windows y macOS</title>
        <updated>2021-10-10T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-10-10T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/razones-para-cambiar-a-gnu-linux-en-vez-de-usar-windows-y-macos/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>GNU/Linux no te obliga a actualizaciones forzosas aplicadas en un momento inapropiado, tiene una licencia libre mayoritariamente gratuito al igual que sus aplicaciones disponibles para cualquier propósito y finalidad, los juegos triple A son jugables a través de Steam, es tan o más seguro que cualquier otra opción y respeta mejor la privacidad de los usuarios, es apto para ordenadores que se convierten incompatibles con otros sistemas operativos por sus nuevas versiones, altamente personalizable según las preferencias del usuario, es una buena opción para los desarrolladores y profesionales, la mayoría del hardware común no requiere instalar controladores adicionales y  tiene una comunidad que aunque pequeña parece más grande por ser muy activa y colaborativa. Finalmente, es posible probarlo antes de instalarlo para estar convencido del cambio.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/razones-para-cambiar-a-gnu-linux-en-vez-de-usar-windows-y-macos/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/sincronizacion-de-hora-automatica-con-el-protocolo-ntp-en-gnu-linux/</id>
        <title>Sincronización de hora automática con el protocolo NTP en GNU/Linux</title>
        <updated>2021-10-07T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-10-07T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/sincronizacion-de-hora-automatica-con-el-protocolo-ntp-en-gnu-linux/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Muchos dispositivos electrónicos entre ellos las computadoras tienen un reloj interno que continúa funcionando aún estando apagados y desconectados de la red electrica gracias a una batería en forma de pila de botón. La fecha y la hora permiten conocer cuando se modifica un documento pero también otros procesos más importantes que también dependen del tiempo como el segundo factor de autenticación y los códigos temporales basados en el tiempo. Los relojes internos usados en las computadoras son bastante imprecisos y se adelantan o retrasan con respecto a la hora oficial, algunos dispositivos electrónicos ni siquiera tienen el hardware de un reloj interno. El protocolo <em>Network Time Protocol</em> o NTP permite a las computadoras obtener la hora de un servidor que ofrezca este servicio de forma regular para evitar diferencias significativas, algunos de estos servidores están respaldados por una organización gubernamental que ofrecen la medida del tiempo oficial de un país y que poseen relojes atómicos mucho más precisos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/sincronizacion-de-hora-automatica-con-el-protocolo-ntp-en-gnu-linux/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/escapar-simbolos-especiales-en-una-expresion-regular-en-java/</id>
        <title>Escapar símbolos especiales en una expresión regular en Java</title>
        <updated>2021-09-30T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-30T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/escapar-simbolos-especiales-en-una-expresion-regular-en-java/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/escapar-simbolos-especiales-en-una-expresion-regular-en-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/contenedores-en-macos-con-lima-y-minikube/</id>
        <title>Contenedores en macOS con Lima y minikube</title>
        <updated>2021-09-25T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-25T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/contenedores-en-macos-con-lima-y-minikube/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Para ejecutar contenedores en macOS hay dos opciones entre las posibles, una usar minikube que aunque su objetivo es ejecutar un <em>cluster</em> de Kubernetes permite usarlo para ejecutar contenedores de Docker directamente, la segunda opción es lime que es una opción similar que usa containerd en vez de Docker. La empresa encargada del desarrollo de Docker ha anunciado que el producto Docker Desktop pasa a requerir una licencia de pago para organizaciones empresariales grandes. Docker Desktop es usado tanto en Windows como en macOS para ejecutar contenedores de Docker con la opción también de ejecutar un <em>cluster</em> de Kubernetes, minikube y lima para macOS son una alternativa a Docker Desktop.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/contenedores-en-macos-con-lima-y-minikube/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="apple"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/planificar-procesos-periodicos-y-scripts-con-nomad/</id>
        <title>Planificar procesos periódicos y scripts con Nomad</title>
        <updated>2021-09-23T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-23T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/planificar-procesos-periodicos-y-scripts-con-nomad/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los pequeños <em>scripts</em> aún con su pequeña función específica, sus pocas líneas de código y breves instantes de ejecución limitados a segundos, minutos u pocas horas al día o a la semana realizan tareas importantes dentro de todas las tares de las que se compone un sistema computacional completo. Al igual que cualquier otro proceso requieren de un entorno de ejecución pero dada su naturaleza breve hace que dedicar una máquina reservada que estará infrautilizada en exclusiva para ellos sea ineficiente además de un coste en la infraestructura. En vez de dedicar una máquina en exclusiva para uno o unos pocos <em>scripts</em> el orquestador de procesos Nomad permite planificarlos en alguna de las instancias de computación existentes del <em>cluster</em> ya sea como procesos del sistema o dentro de contenedores.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/planificar-procesos-periodicos-y-scripts-con-nomad/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/el-proxy-inverso-traefik-caracteristicas-y-funcionalidades-que-ofrece/</id>
        <title>El proxy inverso Traefik, características y funcionalidades que ofrece</title>
        <updated>2021-09-19T13:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-19T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/el-proxy-inverso-traefik-caracteristicas-y-funcionalidades-que-ofrece/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Un <em>proxy</em> inverso oculta la complejidad de los servicios para los que hace de intermediario. Al situarse como intermediario el <em>proxy</em> inverso es capaz de proporcionar funcionalidades adicionales como balanceo de carga, limitar el número de peticiones por unidad de tiempo, duplicar peticiones o realizar la autenticación entre otras funciones. Traefik es un <em>proxy</em> inverso diseñado para los entornos <em>cloud</em> dinámicos soportando autoconfigurarción a partir de varios proveedores de registro y descubrimiento de servicios como Consul o Docker, también se integra con herramientas para la observabilidad como Prometheus para métricas y Zipkin y Elastic para trazabilidad y registro de trazas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/el-proxy-inverso-traefik-caracteristicas-y-funcionalidades-que-ofrece/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-17/</id>
        <title>Novedades y nuevas características de Java 17</title>
        <updated>2021-09-16T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-16T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-17/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La versión Java 17 sucede a Java 11 como versión LTS, por ello es una versión más importante que las no LTS anteriores. Incorpora todas las mejoras incluidas en todas las no LTS previas más otras adicionales dede Java 16 publicada seis meses antes. Como versión LTS ofrece un soporte de correcciones de errores, fallos y alertas de seguridad  por un periodo de cinco años hasta septiembre de 2026 más un periodo adicional de tres años hasta 2029. La versión 6 del <em>framework</em> de Spring y Spring Boot 3 se tendrán como requisito mínimo Java 17 y Jakarta 9.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-17/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/anadir-un-mapa-cartografico-con-javascript-leaflet-y-openstreetmap-a-una-pagina-web/</id>
        <title>Añadir un mapa cartográfico con JavaScript, Leaflet y OpenStreetMap a una página web</title>
        <updated>2021-09-12T00:30:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-12T00:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/anadir-un-mapa-cartografico-con-javascript-leaflet-y-openstreetmap-a-una-pagina-web/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Google Maps es un servicio de mapas cartográficos de Google que permite consultar mapas directamente desde la página de Google pero también insertarlo en páginas de terceros. En el caso de insertar mapas en una página de terceros como muchos de otros de sus servicios ofrece con una capa gratuita que cubre un pequeño número de peticiones. Aunque OpenStreetMap no ofrece el mismo nivel de detalle y calidad de la información que Google Maps permite su uso sin coste incluso con fines comerciales suficiente en muchos casos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/anadir-un-mapa-cartografico-con-javascript-leaflet-y-openstreetmap-a-una-pagina-web/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="web"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/aplicaciones-adicionales-disenadas-para-el-entorno-de-escritorio-gnome/</id>
        <title>Aplicaciones adicionales diseñadas para el entorno de escritorio GNOME</title>
        <updated>2021-09-09T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-09T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/aplicaciones-adicionales-disenadas-para-el-entorno-de-escritorio-gnome/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los entornos de escritorio proporcionan la interfaz gráfica de las computadoras, el aspecto de las ventanas, los estilos de los componentes junto con unas guías de interfaz de usuario que especifican como han de ser las aplicaciones en ese entorno de escritorio. El entorno de escritorio y las guías permiten que todas las aplicaciones tengan uniformidad visual y en su experiencia  que facilite al usuario el uso de las aplicaciones sin tener que aprender unas convenciones únicas para cada aplicación. La mayoría de entornos de escritorio integran unas pocas aplicaciones esenciales como explorador de archivos, visor de documentos e imágenes, editor de texto, terminal, reproductor de vídeo, navegador web y comunicación y gestor de software. El resto de aplicaciones necesarias son proporcionadas por desarrolladores ajenos al entorno de escritorio que no tienen por que seguir las mismas guías de estilos, sin embargo, algunas aplicaciones aún siendo de terceros si siguen las mismas guías de estilos del entorno de escritorio que proporcionan algunas funcionalidades adicionales a las de las aplicaciones esenciales.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/aplicaciones-adicionales-disenadas-para-el-entorno-de-escritorio-gnome/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>