<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/planeta-codigo/</id>
    <updated>2023-07-22T11:00:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/sincronizacion-de-hora-automatica-con-el-protocolo-ntp-en-gnu-linux/</id>
        <title>Sincronización de hora automática con el protocolo NTP en GNU/Linux</title>
        <updated>2021-10-07T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-10-07T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/sincronizacion-de-hora-automatica-con-el-protocolo-ntp-en-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Muchos dispositivos electrónicos entre ellos las computadoras tienen un reloj interno que continúa funcionando aún estando apagados y desconectados de la red electrica gracias a una batería en forma de pila de botón. La fecha y la hora permiten conocer cuando se modifica un documento pero también otros procesos más importantes que también dependen del tiempo como el segundo factor de autenticación y los códigos temporales basados en el tiempo. Los relojes internos usados en las computadoras son bastante imprecisos y se adelantan o retrasan con respecto a la hora oficial, algunos dispositivos electrónicos ni siquiera tienen el hardware de un reloj interno. El protocolo <em>Network Time Protocol</em> o NTP permite a las computadoras obtener la hora de un servidor que ofrezca este servicio de forma regular para evitar diferencias significativas, algunos de estos servidores están respaldados por una organización gubernamental que ofrecen la medida del tiempo oficial de un país y que poseen relojes atómicos mucho más precisos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/10/sincronizacion-de-hora-automatica-con-el-protocolo-ntp-en-gnu-linux/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/escapar-simbolos-especiales-en-una-expresion-regular-en-java/</id>
        <title>Escapar símbolos especiales en una expresión regular en Java</title>
        <updated>2021-09-30T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-30T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/escapar-simbolos-especiales-en-una-expresion-regular-en-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/escapar-simbolos-especiales-en-una-expresion-regular-en-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/contenedores-en-macos-con-lima-y-minikube/</id>
        <title>Contenedores en macOS con Lima y minikube</title>
        <updated>2021-09-25T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-25T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/contenedores-en-macos-con-lima-y-minikube/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Para ejecutar contenedores en macOS hay dos opciones entre las posibles, una usar minikube que aunque su objetivo es ejecutar un <em>cluster</em> de Kubernetes permite usarlo para ejecutar contenedores de Docker directamente, la segunda opción es lime que es una opción similar que usa containerd en vez de Docker. La empresa encargada del desarrollo de Docker ha anunciado que el producto Docker Desktop pasa a requerir una licencia de pago para organizaciones empresariales grandes. Docker Desktop es usado tanto en Windows como en macOS para ejecutar contenedores de Docker con la opción también de ejecutar un <em>cluster</em> de Kubernetes, minikube y lima para macOS son una alternativa a Docker Desktop.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/contenedores-en-macos-con-lima-y-minikube/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="apple"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/planificar-procesos-periodicos-y-scripts-con-nomad/</id>
        <title>Planificar procesos periódicos y scripts con Nomad</title>
        <updated>2021-09-23T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-23T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/planificar-procesos-periodicos-y-scripts-con-nomad/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los pequeños <em>scripts</em> aún con su pequeña función específica, sus pocas líneas de código y breves instantes de ejecución limitados a segundos, minutos u pocas horas al día o a la semana realizan tareas importantes dentro de todas las tares de las que se compone un sistema computacional completo. Al igual que cualquier otro proceso requieren de un entorno de ejecución pero dada su naturaleza breve hace que dedicar una máquina reservada que estará infrautilizada en exclusiva para ellos sea ineficiente además de un coste en la infraestructura. En vez de dedicar una máquina en exclusiva para uno o unos pocos <em>scripts</em> el orquestador de procesos Nomad permite planificarlos en alguna de las instancias de computación existentes del <em>cluster</em> ya sea como procesos del sistema o dentro de contenedores.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/planificar-procesos-periodicos-y-scripts-con-nomad/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/el-proxy-inverso-traefik-caracteristicas-y-funcionalidades-que-ofrece/</id>
        <title>El proxy inverso Traefik, características y funcionalidades que ofrece</title>
        <updated>2021-09-19T13:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-19T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/el-proxy-inverso-traefik-caracteristicas-y-funcionalidades-que-ofrece/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Un <em>proxy</em> inverso oculta la complejidad de los servicios para los que hace de intermediario. Al situarse como intermediario el <em>proxy</em> inverso es capaz de proporcionar funcionalidades adicionales como balanceo de carga, limitar el número de peticiones por unidad de tiempo, duplicar peticiones o realizar la autenticación entre otras funciones. Traefik es un <em>proxy</em> inverso diseñado para los entornos <em>cloud</em> dinámicos soportando autoconfigurarción a partir de varios proveedores de registro y descubrimiento de servicios como Consul o Docker, también se integra con herramientas para la observabilidad como Prometheus para métricas y Zipkin y Elastic para trazabilidad y registro de trazas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/el-proxy-inverso-traefik-caracteristicas-y-funcionalidades-que-ofrece/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-17/</id>
        <title>Novedades y nuevas características de Java 17</title>
        <updated>2021-09-16T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-16T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-17/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La versión Java 17 sucede a Java 11 como versión LTS, por ello es una versión más importante que las no LTS anteriores. Incorpora todas las mejoras incluidas en todas las no LTS previas más otras adicionales dede Java 16 publicada seis meses antes. Como versión LTS ofrece un soporte de correcciones de errores, fallos y alertas de seguridad  por un periodo de cinco años hasta septiembre de 2026 más un periodo adicional de tres años hasta 2029. La versión 6 del <em>framework</em> de Spring y Spring Boot 3 se tendrán como requisito mínimo Java 17 y Jakarta 9.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-17/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/anadir-un-mapa-cartografico-con-javascript-leaflet-y-openstreetmap-a-una-pagina-web/</id>
        <title>Añadir un mapa cartográfico con JavaScript, Leaflet y OpenStreetMap a una página web</title>
        <updated>2021-09-12T00:30:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-12T00:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/anadir-un-mapa-cartografico-con-javascript-leaflet-y-openstreetmap-a-una-pagina-web/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Google Maps es un servicio de mapas cartográficos de Google que permite consultar mapas directamente desde la página de Google pero también insertarlo en páginas de terceros. En el caso de insertar mapas en una página de terceros como muchos de otros de sus servicios ofrece con una capa gratuita que cubre un pequeño número de peticiones. Aunque OpenStreetMap no ofrece el mismo nivel de detalle y calidad de la información que Google Maps permite su uso sin coste incluso con fines comerciales suficiente en muchos casos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/anadir-un-mapa-cartografico-con-javascript-leaflet-y-openstreetmap-a-una-pagina-web/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="web"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/aplicaciones-adicionales-disenadas-para-el-entorno-de-escritorio-gnome/</id>
        <title>Aplicaciones adicionales diseñadas para el entorno de escritorio GNOME</title>
        <updated>2021-09-09T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-09T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/aplicaciones-adicionales-disenadas-para-el-entorno-de-escritorio-gnome/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los entornos de escritorio proporcionan la interfaz gráfica de las computadoras, el aspecto de las ventanas, los estilos de los componentes junto con unas guías de interfaz de usuario que especifican como han de ser las aplicaciones en ese entorno de escritorio. El entorno de escritorio y las guías permiten que todas las aplicaciones tengan uniformidad visual y en su experiencia  que facilite al usuario el uso de las aplicaciones sin tener que aprender unas convenciones únicas para cada aplicación. La mayoría de entornos de escritorio integran unas pocas aplicaciones esenciales como explorador de archivos, visor de documentos e imágenes, editor de texto, terminal, reproductor de vídeo, navegador web y comunicación y gestor de software. El resto de aplicaciones necesarias son proporcionadas por desarrolladores ajenos al entorno de escritorio que no tienen por que seguir las mismas guías de estilos, sin embargo, algunas aplicaciones aún siendo de terceros si siguen las mismas guías de estilos del entorno de escritorio que proporcionan algunas funcionalidades adicionales a las de las aplicaciones esenciales.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/aplicaciones-adicionales-disenadas-para-el-entorno-de-escritorio-gnome/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/los-diagramas-uml-para-documentar-y-una-aplicacion-para-crearlos/</id>
        <title>Los diagramas UML para documentar y una aplicación para crearlos</title>
        <updated>2021-09-02T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-09-02T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/los-diagramas-uml-para-documentar-y-una-aplicacion-para-crearlos/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Todo el conocimiento está en el código fuente pero este no tiene una forma de fácil y rápida comprensión a alto nivel, para comprender un sistema es necesario una forma de documentación que muestre los detalles importantes de los que se compone el sistema. El lenguaje unificado de desarrollo o UML permite describir un sistema utilizando diferentes diagramas específicos para mostrar diferentes aspectos del sistema. Gaphor es una aplicación de software libre disponible para diferentes sistemas operativos que permite crear y exportar a imágenes los diferentes diagramas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/09/los-diagramas-uml-para-documentar-y-una-aplicacion-para-crearlos/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/08/the-three-ways-y-the-five-ideals-de-los-libros-the-devops-handbook-the-phoenix-project-y-the-unicorn-project/</id>
        <title>The three ways y The five ideals de los libros The DevOps Handbook, The Phoenix Project y The Unicorn Project</title>
        <updated>2021-08-25T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-08-25T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/08/the-three-ways-y-the-five-ideals-de-los-libros-the-devops-handbook-the-phoenix-project-y-the-unicorn-project/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>En la trilogía de los libros <em>The DevOps Handbook</em>, <em>The Phoenix Project</em> y <em>The Unicorn Project</em> se explican más detalladamente varios principios para conseguir que la cadena de valor en un producto de software funcione de forma correcta y evitar en gran medida muchos problemas comunes, son los principios denominados como <em>The three ways</em> y <em>The five ideals</em>.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/08/the-three-ways-y-the-five-ideals-de-los-libros-the-devops-handbook-the-phoenix-project-y-the-unicorn-project/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/08/el-patron-de-estrangulacion-para-reemplazar-aplicaciones-heredadas/</id>
        <title>El patrón de estrangulación para reemplazar aplicaciones heredadas</title>
        <updated>2021-08-19T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-08-19T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/08/el-patron-de-estrangulacion-para-reemplazar-aplicaciones-heredadas/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Reescribir partiendo desde cero una aplicación grande que tiene sus defectos pero que ha sido desarrollada durante mucho tiempo y su funcionalidad más importante opera mayormente bien no es una estrategia que esté exenta de riesgo ni garantiza que el el nuevo sistema tenga defectos parecidos, más graves o incluso la reescritura fracase. Si la reescritura tiene riesgos pero existe la necesidad de sustituir la aplicación heredada para solventar algunos de sus problemas es necesaria otra estrategia diferente a partir de cero. Una estrategia que se utiliza en estos casos es aplicar el patrón de estrangulación que reemplaza el sistema antiguo de forma incremental cada una de sus piezas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/08/el-patron-de-estrangulacion-para-reemplazar-aplicaciones-heredadas/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/08/introduccion-y-ejemplo-de-contract-testing-con-pact/</id>
        <title>Introducción y ejemplo de contract testing con Pact</title>
        <updated>2021-08-12T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-08-12T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/08/introduccion-y-ejemplo-de-contract-testing-con-pact/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Al realizar un cambio en un API hay que ser consciente de que los cambios sean compatibles hacia atrás, de lo contrario algunos clientes de la API es probable que dejen de funcionar o tengan un comportamiento erróneo. Para asegurar que los cambios sean compatibles hacia atrás se realizan pruebas unitarias automatizadas de contrato, en Java una opción es Pact para pruebas de contrato de APIs REST.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/08/introduccion-y-ejemplo-de-contract-testing-con-pact/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/08/integracion-de-servicios-y-sistemas-con-apache-camel/</id>
        <title>Integración de servicios y sistemas con Apache Camel</title>
        <updated>2021-08-05T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-08-05T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/08/integracion-de-servicios-y-sistemas-con-apache-camel/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Apache Camel es una librería específica para realizar tareas de integración que ya proporciona e implementa múltiples protocolos de comunicación, formatos de datos, componentes y patrones de integración. Ya tiene implementada toda esta funcionalidad que no hay que implementar en el caso de una aplicación con código propio. Al ser una librería es posible integrarlo en cualquier tipo de aplicación, en el artículo se muestra cómo utilizarlo en una aplicación de Spring Boot en un ejemplo.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/08/integracion-de-servicios-y-sistemas-con-apache-camel/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/servidor-mock-para-imitar-peticiones-y-respuestas-de-servicios-http-con-wiremock/</id>
        <title>Servidor mock para imitar peticiones y respuestas de servicios HTTP con WireMock</title>
        <updated>2021-07-30T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2021-07-30T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/servidor-mock-para-imitar-peticiones-y-respuestas-de-servicios-http-con-wiremock/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los microservicios aportan varias ventajas pero también algunos inconvenientes que si no son manejados generan sus propios problemas. Una dificultad de los servicios por las dependencias entre ellos es poder desarrollarlos y probarlos en local, algunos microservicios son complejos con dependencia sobre bases de datos, sistemas de envío de mensajes u otros servicios. Si un microservicio necesita iniciar en local o en entorno todas sus dependencias el desarrollo se vuelve complejo y lento. Para facilitar el desarrollo una opción es utilizar un servidor <em>mock</em> que imite las respuestas para las peticiones que se necesite de uno o varios servicios.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/servidor-mock-para-imitar-peticiones-y-respuestas-de-servicios-http-con-wiremock/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/formas-de-generar-un-numero-aleatorio-en-un-rango-con-java/</id>
        <title>Formas de generar un número aleatorio en un rango con Java</title>
        <updated>2021-07-22T19:30:00+02:00</updated>
        <published>2021-07-22T19:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/formas-de-generar-un-numero-aleatorio-en-un-rango-con-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>En Java hay varias formas de generar números aleatorios, la clase <em>Random</em> permite generar números aleatorios individuales y desde Java 8 con la adición de <em>streams</em> permite obtener una secuencia de números aleatorios de tamaño determinado o indefinido. La clase <em>Math</em> también permite generar números aleatorios aunque es más recomendable usar la clase <em>Random</em>. Finalmente, en caso de querer un identificativo único universal está la clase UUID que genera números aleatorios de 128 bits que se representan mediante caracteres alfanuméricos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2021/07/formas-de-generar-un-numero-aleatorio-en-un-rango-con-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>