<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/posts/2020/</id>
    <updated>2020-12-30T12:00:00+01:00</updated>
    <author></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/como-depurar-una-aplicacion-java-con-un-ide/</id>
        <title>Cómo depurar una aplicación Java con un IDE</title>
        <updated>2020-10-30T14:30:00+01:00</updated>
        <published>2020-10-30T14:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/como-depurar-una-aplicacion-java-con-un-ide/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La depuración de un programa o <em>debug</em> permite ejecutar un programa de forma interactiva, paso a paso y examinar los valores de las variables. Esto proporciona valiosa información que permite comprobar el correcto funcionamiento de un programa o descubrir la causa de un error del que las trazas no proporcionan información suficiente. Los depuradores o <em>debuggers</em> son las aplicaciones que ejecutan el programa en modo depuración, permiten establecer puntos de ruptura, continuar la ejecución paso a paso o hasta el siguiente punto de ruptura e inspeccionar los valores de las variables. Los entornos integrados de desarrollo o IDE de Java como IntelliJ IDEA y eclipse ofrecen soporte para hacer depuración.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/como-depurar-una-aplicacion-java-con-un-ide/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/entorno-de-desarrollo-java-para-editar-compilar-y-ejecutar-programas/</id>
        <title>Entorno de desarrollo Java para editar, compilar y ejecutar programas</title>
        <updated>2020-10-25T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-10-25T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/entorno-de-desarrollo-java-para-editar-compilar-y-ejecutar-programas/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El entorno de desarrollo son la colección de herramientas necesarias para editar código fuente, compilarlo y ejecutar sus programas. El primer paso para aprender a programar en Java es disponer de un entorno de desarrollo con las herramientas mínimas necesarias para practicar y aplicar los conocimientos aprendidos de un curso de formación o utilizando algún libro sobre el lenguaje Java. El entorno mínimo necesario consta del JDK que incluye el compilador Java, otras herramientas que facilitan la programación son un editor avanzado o IDE con asistencia de código y una herramienta de construcción para automatizar tareas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/entorno-de-desarrollo-java-para-editar-compilar-y-ejecutar-programas/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/como-deduplicar-eventos-de-dominio/</id>
        <title>Cómo deduplicar eventos de dominio</title>
        <updated>2020-10-23T16:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-10-23T16:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/como-deduplicar-eventos-de-dominio/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las aplicaciones distribuidas utilizan la comunicación de mensajes para notificar de la ocurrencia de ciertos eventos en el sistema que los interesados reciben. En el envío y recepción de mensajes pueden ocurrir dos situaciones que hay que manejar, una es garantizar que cada mensaje se envíe al menos una vez para lo que se emplea el patrón <em>outbox pattern</em> y la segunda es no procesar un evento recibido por duplicado para lo que se emplea deduplicación de mensajes.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/como-deduplicar-eventos-de-dominio/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/implementar-un-bus-de-comandos-y-consultas-en-java/</id>
        <title>Implementar un bus de comandos y consultas en Java</title>
        <updated>2020-10-16T17:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-10-16T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/implementar-un-bus-de-comandos-y-consultas-en-java/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Un bus de comandos y consultas permite separar en una aplicación las operaciones de modificación y operaciones de obtención de datos. Esto permite si es requerido dos bases de datos diferentes utilizando CQRS, una base de datos para operaciones de modificación y una base de datos para operaciones de consulta. Aún teniendo solo una base de datos para ambas operaciones un bus de comandos y eventos permite independizar a la aplicación de las interfaces con las que se use ya sea REST, GraphQL, línea de comandos o mensajería como RabbitQM y crear manejadores de operaciones siguiendo los principios SOLID de diseño.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/implementar-un-bus-de-comandos-y-consultas-en-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/analisis-y-guia-completa-del-juego-horizon-zero-dawn/</id>
        <title>Análisis y guía completa del juego Horizon Zero Dawn</title>
        <updated>2020-10-12T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-10-12T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/analisis-y-guia-completa-del-juego-horizon-zero-dawn/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Horizon Zero Dawn un juego de mundo abierto cuenta una historia de acción ambientada en un mundo donde existen unas máquinas metálicas con rasgos de animales, pero un mundo habitado por tribus con una tecnología de arcos y fechas que siguen una religión de la diosa Madre y que repudian y temen el mundo de los antiguos. Aloy quiere conocer porque es una paria en la tribu y en su búsqueda de respuestas a sus preguntas descubre muchas otras cosas del mundo en el que vive.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/analisis-y-guia-completa-del-juego-horizon-zero-dawn/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/</id>
        <title>Sobre la generación de consolas PlayStation 5 y Xbox Series X/S antes de que se comercialice y la renovación del hardware de PC</title>
        <updated>2020-10-11T00:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-10-11T00:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/sobre-la-generacion-de-consolas-playstation-5-y-xbox-series-x-s-antes-de-que-se-comercialice-y-la-renovacion-del-hardware-de-pc/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/implementar-un-bus-de-eventos-de-dominio-en-java/</id>
        <title>Implementar un bus de eventos de dominio en Java</title>
        <updated>2020-10-10T18:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-10-09T16:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/implementar-un-bus-de-eventos-de-dominio-en-java/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Un bus de eventos es el mecanismo por el que los eventos de dominio de DDD son publicados, son tratados y enviados a sus receptores de forma directa, mediante un <em>middleware</em> u de otra forma. El concepto bus de eventos para eventos de dominio se materializa de forma muy sencilla en código, simplemente una interfaz con un método. Cambiando la implementación de la interfaz un bus de eventos envía los eventos a un sistema de mensajería como RabbitMQ, persiste los eventos en base de datos como parte del <em>outbox pattern</em> o simplemente los imprime en la consola como en el ejemplo del artículo.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/implementar-un-bus-de-eventos-de-dominio-en-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/3-formas-de-gestionar-errores-en-los-lenguajes-de-programacion/</id>
        <title>3 formas de gestionar errores en los lenguajes de programación</title>
        <updated>2020-10-04T02:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-10-04T02:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/3-formas-de-gestionar-errores-en-los-lenguajes-de-programacion/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El lenguaje de programación C utiliza códigos de retorno como forma de gestionar errores, Java con excepciones y Go y Rust de forma similar a C códigos de retorno pero con la posibilidad de devolver varios valores, uno para el valor en caso correcto y un valor en caso de error. La gestión de errores es parte esencial de los programas para que funcionen correctamente estando preparados en los casos error posibles.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/3-formas-de-gestionar-errores-en-los-lenguajes-de-programacion/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/trazabilidad-en-servicios-distribuidos-con-sleuth-y-zipkin/</id>
        <title>Trazabilidad en servicios distribuidos con Sleuth y Zipkin</title>
        <updated>2020-10-02T17:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-10-02T17:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/trazabilidad-en-servicios-distribuidos-con-sleuth-y-zipkin/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>En un sistema complejo como una arquitectura de microservicios medir los tiempos de respuesta de cada uno de ellos ayuda a identificar si alguno se está comportando de forma anómala. Sleuth permite asignar un identificador global que es compartido por todos los microservicios invocados en la misma transacción, permite exportar los tiempos de respuesta a Zipkin que ofrece un panel web en el que identificar que llamadas se han hecho entre microservicios y cuales han sido sus tiempos de respuesta.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/10/trazabilidad-en-servicios-distribuidos-con-sleuth-y-zipkin/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/centralizar-y-consultar-las-trazas-de-las-aplicaciones-con-elasticsearch-logstash-y-kibana/</id>
        <title>Centralizar y consultar las trazas de las aplicaciones con Elasticsearch, Logstash y Kibana</title>
        <updated>2020-09-25T16:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-09-25T16:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/centralizar-y-consultar-las-trazas-de-las-aplicaciones-con-elasticsearch-logstash-y-kibana/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las aplicaciones monolíticas solo generan un archivo de trazas, es fácil de monitorizar, basta con conectarse por SSH a la máquina de su entorno de ejecución y utilizar los comandos <em>grep</em> o <em>tail</em> o descargarlo para examinarlo con otra herramienta de forma local. Pero aún siendo una aplicación monolítica es raro que una organización tenga solo una aplicación sino varias diferentes y las aplicaciones complejas se dividen en varias aún siendo parte de la misma aplicación. Esto hace que haya múltiples aplicaciones en cuyo caso acceder por SSH a una máquina diferente en cada caso no es cómodo. En el caso de múltiples aplicaciones o aplicaciones basadas en microservicios se opta por centralizar las trazas provenientes de múltiples fuentes en una única herramienta, una de las herramientas es la combinación de Elasticsearch, Logstash y Kibana que forma la pila ELK.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/centralizar-y-consultar-las-trazas-de-las-aplicaciones-con-elasticsearch-logstash-y-kibana/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/funcionalidades-que-necesitan-las-aplicaciones-basadas-en-microservicios-y-herramientas-que-las-proporcionan/</id>
        <title>Funcionalidades que necesitan las aplicaciones basadas en microservicios y herramientas que las proporcionan</title>
        <updated>2020-09-20T10:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-09-20T10:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/funcionalidades-que-necesitan-las-aplicaciones-basadas-en-microservicios-y-herramientas-que-las-proporcionan/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Los microservicios aún algunas ventajas necesitan una infraestructura mucho más compleja y necesitan de varias funcionalidades que en una aplicación monolítica no son necesarias. Para desarrollar y mantener con éxito una aplicación nativa para la nube basada en microservicios hay varias herramientas individuales específicas que resuelven cada una un problema específico de los microservicios. En este artículo se identifica cuales son las áreas funcionales que necesitan los microservicios, algunas herramientas hay para cada una de esas herramientas y algunos criterios para elegir una u otra herramienta.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/funcionalidades-que-necesitan-las-aplicaciones-basadas-en-microservicios-y-herramientas-que-las-proporcionan/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/novedades-de-java-15/</id>
        <title>Novedades de Java 15</title>
        <updated>2020-09-18T14:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-09-18T14:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/novedades-de-java-15/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Algunas novedades de anteriores versiones que en la versión de Java 15 pasan a calificarse con el grado de producción y otras características como una segunda versión preliminar. Sin grandes cambios en el lenguaje tan destacables de versiones anteriores como las <em>lambdas</em> de Java 8 o los módulos de Java 9, en Java 15 se añaden las <em>sealed classes</em>.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/novedades-de-java-15/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/como-comprar-una-licencia-y-activar-windows-10-y-office-2019/</id>
        <title>Cómo comprar una licencia y activar Windows 10 y Office 2019</title>
        <updated>2020-09-13T19:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-09-10T22:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/como-comprar-una-licencia-y-activar-windows-10-y-office-2019/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Windows 10 y Microsoft Office 2019 son productos de software con una licencia privativa, para usarlos de forma legal es necesario comprar una licencia que permita activarlos. Recurrir a activadores de estos productos para evitar pagar la licencia no es recomendable ya que son una fuente de entrada de virus informáticos con un peligro importante para la seguridad del equipo y la importancia de las tareas que realizamos actualmente en él, como compras o consultas bancarias. Una sentencia del tribunal europeo del 2012 permite a vendedores de terceros ofrecer licencias de Windows 10 y Microsoft Office 2019 a precios significativamente más baratos para activar estos productos de forma completamente legal.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/09/como-comprar-una-licencia-y-activar-windows-10-y-office-2019/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="windows"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/08/introduccion-a-grpc-y-ejemplo-con-java/</id>
        <title>Introducción a gRPC y ejemplo con Java</title>
        <updated>2020-08-30T11:30:00+02:00</updated>
        <published>2020-08-30T11:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/08/introduccion-a-grpc-y-ejemplo-con-java/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Para crear una API expuesta de forma externa o para ofrecer un servicio a otros servicios en una arquitectura de microservicios ha varias opciones. Tres de las opciones son REST, GraphQL y gRPC cada una con sus características que la hacen mas adecuadas según los requerimientos de la aplicación. gRPC es especialmente adecuada para servicios que requieran un alto rendimiento y solo necesite consumirse de forma interna. gRPC es una implementación de llamada a procedimiento remoto o RPC agnóstica del lenguaje de programación de alto rendimiento al emplear un formato de intercambio de datos binario más eficiente que JSON.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/08/introduccion-a-grpc-y-ejemplo-con-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/08/anadir-descripciones-y-documentar-los-campos-de-graphql/</id>
        <title>Añadir descripciones y documentar los campos de GraphQL</title>
        <updated>2020-08-28T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2020-08-28T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/08/anadir-descripciones-y-documentar-los-campos-de-graphql/"/>
        <author><name></name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>A diferencia de una API basada REST una API basada GraphQL posee un esquema en el que quedan definidos los tipos, propiedades y tipos de esas propiedades. Para suplir las carencias de una API basada en REST se suele utilizar #Swagger como documentación y entorno de pruebas. GraphQL incluye la documentación en el propio código fuente y ofrece un IDE sin necesidad de herramientas adicionales. En el propio esquema de la API basada en GraphQL se pueden añadir descripciones a los tipos y propiedades para mayor detalle.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2020/08/anadir-descripciones-y-documentar-los-campos-de-graphql/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>