<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle type="text">Blog sobre el lenguaje de programación Java y la distribución GNU/Linux que uso habitualmente, Arch Linux, lo que aprendo sobre el software libre, la programación web y otros temas relacionados con la tecnología y la informática. El contenido puede contener trazas de asuntos fuera de tema.</subtitle>
    <link rel="self" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml"/>
    <link href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/" />
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/planeta-codigo/</id>
    <updated>2023-08-31T13:00:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/favicon.ico</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/blog-bitix.svg</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/introduccion-al-protocolo-oauth-2-para-delegar-la-autorizacion/</id>
        <title>Introducción al protocolo OAuth 2 para delegar la autorización</title>
        <updated>2022-09-08T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-09-08T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/introduccion-al-protocolo-oauth-2-para-delegar-la-autorizacion/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El protocolo OAuth es un protocolo en el ámbito de la seguridad que permite que el dueño de los recursos conceda permisos a un cliente sin necesidad de compartir las credenciales, el servidor de recursos unicamente necesita un <em>token</em> que certifique el cliente tiene permisos para acceder a los recursos, el <em>token</em> es emitido por el servidor de autorización en el que el usuario se autentica y en el que servidor de recursos confía en los <em>tokens</em> de autorización que emite. Gracias a la flexibilidad del protocolo OAuth y estar basado en la ubicuidad del protocolo HTTP este es el mecanismo de autorización adoptado predominantemente en la web por los diferentes servicios que ofrecen sus APIs mediante REST sin limitarse a este tipo de APIs. OAuth se compone de varias especificaciones que permiten delegar la autorización, OpenID Connect construido sobre OAuth proporciona otro aspecto de la seguridad, la autenticación.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/09/introduccion-al-protocolo-oauth-2-para-delegar-la-autorizacion/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/08/ejemplo-de-patron-builder-para-las-clases-record-de-java/</id>
        <title>Ejemplo de patrón Builder para las clases Record de Java</title>
        <updated>2022-08-12T18:30:00+02:00</updated>
        <published>2022-08-12T18:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/08/ejemplo-de-patron-builder-para-las-clases-record-de-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Java se ha caracterizado por ser un lenguaje verboso y necesitar declarar todo de forma explícita, esto tiene la ventaja de que el código es muy explícito sin apenas convenciones que es necesario conocer para saber cómo se comporta el código. Por el contrario esta verbosidad requiere declarar gran cantidad de código que se hace repetitivo en muchas clases. Los <em>Records</em> de Java 16 permite declarar clases de datos en muy pocas líneas de código, esto lo consiguen introduciendo algunas convenciones que son de uso común en el lenguaje. Un aspecto que no resuelven los <em>Records</em> es el crear clases Builder que son una necesidad asociada para esas clases de datos.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/08/ejemplo-de-patron-builder-para-las-clases-record-de-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/opciones-de-arquitectura-para-emitir-trazas-en-una-aplicacion-java/</id>
        <title>Opciones de arquitectura para emitir trazas en una aplicación Java</title>
        <updated>2022-07-28T19:30:00+02:00</updated>
        <published>2022-07-28T19:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/opciones-de-arquitectura-para-emitir-trazas-en-una-aplicacion-java/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Incluso para emitir trazas que en principio es algo sencillo y que se da por hecho surgen varias opciones de arquitectura o diseño. Dos de esas decisiones son acoplarse o no a la librería de <em>logging</em> que se use e inyectar de forma estática o por el constructor la instancia de la clase con la que se emiten trazas. Estas decisiones conviene recogerlas en un documento de <em>Architecture Decision Record</em> por si en un futuro hay que revisar las decisiones tomadas con anterioridad o para que una persona en un futuro tenga el contexto y un registro de las decisiones que se han tomado, el contexto, opciones evaluadas, argumentos y decisiones tomadas.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/opciones-de-arquitectura-para-emitir-trazas-en-una-aplicacion-java/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/interfaz-web-para-jmx-con-hawtio/</id>
        <title>Interfaz web para JMX con Hawtio</title>
        <updated>2022-07-14T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-07-14T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/interfaz-web-para-jmx-con-hawtio/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Una cosa es la funcionalidad que proporciona una aplicación y otra las tareas de administración y mantenimiento relacionas con la aplicación. Estas tareas de administración y mantenimiento no son tareas destinadas a los usuarios sino destinadas a los administradores de la aplicación. Estas tareas pueden ser manuales y ejecutadas a conveniencia siendo muy útil poder ejecutarlas sin necesidad de realizar cambios en el código ni un despliegue de la aplicación. La tecnología JMX de Java define una arquitectura para administrar y monitorizar aplicaciones que se puede utilizar para estas tareas administrativas, Hawtio es una interfaz que permite el acceso y ejecución a JMX mediante un navegador y proporciona una librería para integrase con Spring Boot.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/interfaz-web-para-jmx-con-hawtio/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/generar-releases-de-un-proyecto-java-con-gradle/</id>
        <title>Generar releases de un proyecto Java con Gradle</title>
        <updated>2022-07-08T16:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-07-08T16:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/generar-releases-de-un-proyecto-java-con-gradle/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Utilizar las etiquetas de las herramientas de control de versiones permite conservar ciertos hitos o <em>commits</em> importantes para consultarlos en el futuro. Generar una versión de un proyecto suele implicar generar una etiqueta en la herramienta de control de versiones. Dado que la generación de nuevas versiones es parte del ciclo de vida de un proyecto hay <em>plugins</em> tanto para Maven como para Gradle que ofrecen como funcionalidad automatizar esta proceso.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/07/generar-releases-de-un-proyecto-java-con-gradle/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/hemeroteca-21/</id>
        <title>Hemeroteca #21</title>
        <updated>2022-06-30T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-06-30T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/hemeroteca-21/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>En el resumen de este semestre en Blog Bitix está el haber colaborado con una marca de teclados mecánicos con varios artículos promocionados la primera de este tipo en el blog. He añadido la plataforma publicitaria que hasta el momento va a suponer los ingresos del blog. En cuanto a alis un nuevo diseño para su página web y unos pocos cambios con mejoras en el script. Por la parte de artículos del blog he estado publicado habitualmente un único artículo en vez de dos como en otras épocas pasadas, unos 25 artículos únicos y originales más y van ya más de 600.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/hemeroteca-21/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/personalizar-el-simbolo-del-sistema-de-la-linea-de-comandos-con-starship/</id>
        <title>Personalizar el símbolo del sistema de la línea de comandos con Starship</title>
        <updated>2022-06-26T04:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-06-26T04:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/personalizar-el-simbolo-del-sistema-de-la-linea-de-comandos-con-starship/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El símbolo del sistema o <em>prompt</em> en la línea de comandos de la terminal precede a la introducción del comando a ejecutar. Los intérpretes de comandos o <em>shells</em> ofrecen un símbolo del sistema por defecto que muestran cierta información y con el formato que sus desarrolladores han elegido. Además de que cada intérprete de comandos tenga uno propio estos son bastante limitados en cuanto a personalización además de utilizar una configuración poco intuitiva. Starship es un personalizador del símbolo del sistema independiente del intérprete de comandos, que ofrece una gran cantidad de módulos para personalizar el símbolo del sistema según el directorio de trabajo actual y cuya configuración es muy intuitiva y está bien documentada.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/personalizar-el-simbolo-del-sistema-de-la-linea-de-comandos-con-starship/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/los-interpretes-de-comandos-instalar-y-cambiar-a-otro/</id>
        <title>Los intérpretes de comandos, instalar y cambiar a otro</title>
        <updated>2022-06-23T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-06-23T21:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/los-interpretes-de-comandos-instalar-y-cambiar-a-otro/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>La terminal es una herramienta muy utilizada por usuarios avanzados aún habiendo sistemas operativos en los que prácticamente todo se puede realizar desde un programa con interfaz gráfica. La linea de comandos es menos amigable ya que no ofrece apenas ayuda que guíe al usuario pero cuando un usuario conoce como realizar una tarea desde la línea de comandos es mucho más rápido que usar un programa con interfaz gráfica además de otras ventajas. El intérprete de comandos es la pieza que proporciona un entorno dese el que se introducen los comandos y con el que interacciona el usuario desde la terminal con una interfaz basada en texto.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/los-interpretes-de-comandos-instalar-y-cambiar-a-otro/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/publicar-y-utilizar-una-dependencia-de-java-en-un-repositorio-de-git-con-github-packages/</id>
        <title>Publicar y utilizar una dependencia de Java en un repositorio de Git con GitHub Packages</title>
        <updated>2022-06-09T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-06-09T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/publicar-y-utilizar-una-dependencia-de-java-en-un-repositorio-de-git-con-github-packages/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El software ofrecido como servicio tiene la ventaja principal de que delega en el proveedor del servicio su administración. El delegar la administración del servicio está motivada por tener ciertas garantías de que el software tiene mayor disponibilidad y fiabilidad. A cambio de esa administración el proveedor del software como servicio establece un precio por su SaaS que llega a compensar tener que administrar el servicio uno mismo que también tiene unos costes en servidor, personal, fiabilidad y también tiempo de dedicación. Una de las funcionalidades que requiere una infraestructura en una organización para desarrollar sus aplicaciones es un repositorio de artefactos o paquetes, GitHub Packages el servicio de repositorio de artefactos compatibles con los artefactos producidos por los principales lenguajes de programación para compartir bibliotecas de código entre ellos Java y JavaScript y tecnologías de contenedores como imágenes Docker.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/publicar-y-utilizar-una-dependencia-de-java-en-un-repositorio-de-git-con-github-packages/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/herramientas-de-productividad-para-gestionar-tareas-y-notas/</id>
        <title>Herramientas de productividad para gestionar tareas y notas</title>
        <updated>2022-06-02T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-06-02T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/herramientas-de-productividad-para-gestionar-tareas-y-notas/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Para uso personal, el blog y las tareas en el trabajo he estado usando Google Docs y posteriormente Evernote. En mi flujo de trabajo estas herramientas no eran todo lo que necesitaba para la gestión de las tareas en los tres usos que les daba. De modo que he estado buscando alguna herramienta alternativa mejor adaptada a mis necesidades, dos de estas herramientas son Notion que es la que finalmente estoy usando de momento y ClickUp que es una muy buena alternativa a Notion en algunos aspectos mejor.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/06/herramientas-de-productividad-para-gestionar-tareas-y-notas/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/como-usar-el-comando-git-bisect-para-descubrir-el-primer-commit-con-un-error/</id>
        <title>Cómo usar el comando git bisect para descubrir el primer commit con un error</title>
        <updated>2022-04-28T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-04-28T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/como-usar-el-comando-git-bisect-para-descubrir-el-primer-commit-con-un-error/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El comando <em>git bisect</em> es muy útil cuando se desea encontrar en que <em>commit</em> se ha introducido un error en un rango de <em>commits</em> ya que permite automatizar la búsqueda sin tener que hacerlo manualmente el desarrollador que simplemente se limita a indicar a Git si el <em>commit</em> a analizar en cada prueba es correcto o incorrecto. Una vez descubierto en que <em>commit</em> se ha introducido el error es cuestión de revisar los cambios de ese <em>commit</em>, analizar sus cambios e identificadas las líneas de código erróneas aplicar la solución.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/como-usar-el-comando-git-bisect-para-descubrir-el-primer-commit-con-un-error/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/aplicacion-con-interfaz-grafica-para-repositorios-git/</id>
        <title>Aplicación con interfaz gráfica para repositorios Git</title>
        <updated>2022-04-19T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2022-04-19T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/aplicacion-con-interfaz-grafica-para-repositorios-git/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Una herramienta con interfaz gráfica hace más fácil algunas tareas que usar la línea de comandos directamente. Este también es el caso al trabajar con repositorios de código fuente con la herramienta de control de versiones Git. Usar la linea de comandos tiene sus propias ventajas como permitir automatizar tareas con <em>scripts</em> o realizar operaciones sin tener que usar la interfaz gráfica. La interfaz gráfica y la linea de comandos no son excluyentes, se pueden usar según convenga en cada ocasión. Al trabajar con múltiples repositorios de Git, para realizar operaciones comunes como <em>commits</em>, analizar el historial y ver las diferencias en un archivo entre dos versiones una herramienta gráfica también facilita la tarea.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/aplicacion-con-interfaz-grafica-para-repositorios-git/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/por-que-y-ejemplo-de-como-desarrollar-un-plugin-de-gradle/</id>
        <title>Por qué y ejemplo de cómo desarrollar un plugin de Gradle</title>
        <updated>2022-04-07T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-04-07T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/por-que-y-ejemplo-de-como-desarrollar-un-plugin-de-gradle/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Generalmente cuando se necesita una funcionalidad en Gradle esta suele estar proporcionada por los propios desarrolladores de Gradle, por los propios mantenedores de otras herramientas para integrarlas en Gradle o en último caso por alguien que antes ha tenido la misma necesidad ha publicado un <em>plugin</em>. Si aún así no hay un <em>plugin</em> que ofrezca la funcionalidad que se desea, Gradle ofrece la posibilidad de que cualquiera desarrolle sus propios <em>plugins</em> y los use para sus necesidades específicas o en caso de ser útil para otras personas compartirlo en un repositorio público como cualquier otro.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/04/por-que-y-ejemplo-de-como-desarrollar-un-plugin-de-gradle/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/novedades-de-java-18/</id>
        <title>Novedades de Java 18</title>
        <updated>2022-03-31T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-03-31T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/novedades-de-java-18/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>Las novedades de Java 18 no añaden nada en el lenguaje pero sí incorpora algunas relevantes en la plataforma como el uso de UTF-8 por defecto, una utilidad de línea de comandos para disponer de un servidor web simple, poder añadir fragmentos de código en los comentarios de la documentación Javadoc así como el marcado para su eliminación en futuras versiones de la finalización de objetos. También publican otras novedades en incubación, nuevas versiones en vistas previa de otras características se publicarán de forma definitiva en siguientes versiones y otros numerosos cambios menores.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/novedades-de-java-18/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/detectar-errores-y-comprobar-la-sintaxis-de-los-scripts-de-bash/</id>
        <title>Detectar errores y comprobar la sintaxis de los scripts de Bash</title>
        <updated>2022-03-24T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2022-03-24T22:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/detectar-errores-y-comprobar-la-sintaxis-de-los-scripts-de-bash/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        <![CDATA[

        <p><strong>El lenguaje de <em>scripting</em> Bash permite crear sencillos y no tan sencillos <em>scripts</em> para automatizar tareas del sistema o funciones. Dado que un <em>script</em> de Bash se interpreta no se compila un error no se detecta hasta llegar a la línea con el error que puede ser en la mitad del <em>script</em> dejando la tarea sin finalizar correctamente. Para evitar errores antes de la ejecución del <em>script</em> Bash ofrece varias opciones.</strong></p>
        
        <p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2022/03/detectar-errores-y-comprobar-la-sintaxis-de-los-scripts-de-bash/">Continuar leyendo en Blog Bitix</a></p>

        ]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>